首楞嚴經義海卷第二(經一之二)翦二

(䟽此下第十別解文義准常三分謂序正流通序中二證信發起證信之立由阿難問佛今置之意為斷疑息諍及異邪故然此雖具六種成就今均廣略緫分為二○標謂聖人說法須假此六成就方可隨冝說教也)。

如是。

(䟽若兼我聞合釋即指法之辭也如是之法我從佛聞佛地論云謂結集時眾共請言如汝所聞當如是說傳法菩薩便許可言如是當說如我所聞離釋如是者信成就也智度論云佛法大海信為能入智為能度信者言是事如是不信者言是事不如是肇公亦云信順之辭也信則所言之理順順則師資之道成故萬行中以信為首故云如是又契理契機曰如永離過非曰是如理而說如理而信故言如是若約今經如來藏心體性不動曰如真實義故曰是又一切諸法本無生滅皆如來藏故名為如離一切相即一切法故稱為是更有餘義繁而不論)。

我聞。

(聞成就也我即阿難自指五蘊假者然一切法佛說無我今稱我者我有四種一凡夫徧計二外道宗計三諸聖隨世假立賔主四法身真我經指後二非邪慢心而有所說故無過矣聞謂耳根發識聽受雖因耳處廢別從緫故稱我聞無相宗說我既無我聞亦無聞從緣生故不據假名即不聞聞也若約法性此經旨趣傳法菩薩以我無我不二之真我根境非一異之妙耳聞真俗無礙之法門○標此非凡夫外道執神我此顯法身真我假立世諦流布我為賔主也)。

一時。

(䟽時成就也師資合會說聽究竟緫言一時一者揀異餘時時者隨世假立如來說經有無量時不能別舉一言略周但云一時涅槃經云一時在恒河岸等又諸方時分延促不定故但言一時若約法義釋者即說聽之時心境泯理智融凡聖如本始會此諸二法皆一之時○標不標春夏秋冬日月歲時但是佛說法時　解孤山曰如是所傳之法我聞能傳之人會機會理之時故云一時真際曰阿難指下如是之經我從佛聞一時說教時也)。

佛。

(䟽主成就也具云佛陀此云覺者謂覺了真妄性相之者即究竟覺也論云以覺心源故名究竟覺未覺心源故非究竟覺然具三義一自覺覺知自心本無生滅二覺他覺一切法無不是如三覺滿二覺理圓稱之為滿佛地論中具有十義謂具一切智一切種智出煩惱障及所知障覺了一切諸法性相能自聞覺亦能開覺一切有情如睡夢覺如蓮華開故稱為佛○標即法報化三身隨機應現也)。

在室羅伐祇洹精舍。

(䟽處成就也處有二種一所化處即伐城二所住處即祇圓具云室羅伐悉底此云豐德或云聞物或云好道此乃城名非是國號以其城中多財物好欲境饒多聞豐解脫道德名稱五天共聞故或云聞者城昔有老仙於此修道後有少仙從其受學厥號聞者老仙沒後少仙於此建城而住故以名焉國都號為憍薩羅但以就勝易彰故舉城號祇洹者具云祇陁或云逝多制多此云戰勝即太子名林主是彼故云勝林洹即林也精舍者即沙門精行所舍處也謂須達買園置舍太子捨樹造門二人共建以延僧佛標同○解孤山曰在者住也以佛內住首楞嚴能建大義故迹住精舍以利群生室羅伐或云舍衛戰勝生時父王興外國戰勝因立羙號○䟽△二引眾同聞者同聞之眾匪唯三乘亦該諸趣下具天龍八部王臣菩薩發起序中今文但有二類蓋譯之巧也)。

與大比丘眾。

(䟽標類也與者并兼共及也佛與阿難及大比丘等證非虛謬梵云摩訶此具三義謂大多勝也器量尊重為天王大人之所恭敬故云大徧知內外經書故言多勝出九十五種外道故言勝比丘名舍三義乞士怖魔破惡謂出家者上於諸佛求法以內資令慧命增長下於檀越離邪正命乞食以外資令色身無損故云乞士又出家者最初發出家心或菩提心或至成道皆令魔怖失人眾故名為怖魔又能破斷身口七支九十八使業煩惱故稱為破惡四人已上乃至無量能作說恣羯磨法故名為眾矣)。

千二百五十人俱。

(舉數也佛初成道先度陳如等五人次度三迦葉兄弟兼徒緫一千次度舍利弗目連各兼徒一百次度耶舍長者等五十人經舉大數故減五人此眾先並事外勤苦累劫一無所證纔遇見佛便得上果感佛恩深常隨佛化為常隨眾也標此皆應化聲聞故稱大也)。

皆是無漏大阿羅漢。

(䟽緫指也漏有三種皆斷盡故阿羅漢名含三義故翻為應應已永害煩惱賊故應不受分段生故應受人天妙供養故此皆無疑故名為大已下別歎○標漏有三稱謂無明漏欲漏有漏○解孤山曰無漏者內冥中道不漏落二邊也阿羅漢含三義應供殺賊無生也凖涅槃四依品第四依即十地菩薩名阿羅漢)。

佛子住持善超諸有。

(䟽從佛口生從法化生得佛法分堪紹佛種故云佛子安住覺性三德祕藏任持萬善功德不失故云住持諸有者二十五有皆得二十五種三昧不為界繫故云善超此歎自利已下歎利他（標文同䟽）○解此眾已經法華開權發迹故今歎德從實從本而言也)。

能於國土成就威儀。

(䟽無剎不見故云能於國土有威可畏有儀可則行住坐臥皆成軌範可為標準故云成就等淨名所謂不起滅定現諸威儀也此儀止可觀也（標同）)。

從佛轉輪妙堪遺囑。

(智堪遺付也常隨從佛轉大法輪法有摧輾業煩惱義喻之若輪自既摧破惑障亦能轉教令他破惑於一法中作無量說一一進機一一耨性以善巧方便令其得入如來知見妙好堪任護持法藏今燈燈相然明明不絕囑法今傳囑生令度緫名遺囑也（標同）○解興福曰從佛受教自證已圓能演佛言轉化群品孤山曰此諸尊者見佛始卒佛所說法皆悉隨從故於今經及以涅槃妙堪遺囑下文佛告阿難汝今未須先取寂滅縱得無學留願入彼末法之中救度眾生涅槃中佛語文殊今以此法付囑於汝乃至迦葉阿難未來復當付囑如是正法即其事也)。

嚴淨毗尼弘範三界。

(䟽戒可遵依也毗尼云律律法也斷割重輕開遮持犯非法不定弘大也範法也既嚴持清禁身心弗違大能軌則世間真是法中綱紀也○解毗尼是三界之大法稟之則出生死故)。

應身無量度脫眾生。

(䟽定能現化也住首楞嚴化復作化普現色身隨十界機宜何身相現而說法令彼度苦解脫業惑得自在故法華所謂內祕外現從法身地隨緣赴應如一月不降百水不升慈善根力法爾如是若非發迹之復無如是歎醍醐味教於茲現矣)。

㧞濟未來越諸塵累。

(結悲化無盡也㧞令脫苦濟使得樂佛滅度後故曰未來煩惱與業染汙繫縛喻之塵累皆令清淨自在無礙故稱越也○解孤山曰垂應益物實通三世今從部意正為未來)。

其名曰大智舍利弗。

(䟽具云奢利弗怛囉此云鶖子其人母眼黑白分明轉動流利從彼所生連母為號亦云身子是佛右面弟子慧解過人故云大智增一云我佛法中智慧無雙決了諸疑者舍利弗第一○標從眼識入圓通也五百弟子各稱行業第一蓋漏證示現未具徧知覺母懷聖子有辯如春鸎才生其子無辯似鶖鷺不鳴也○解諸經列名不同或尚年臘則先陳如或尚聲德則先身子今從尚德之例也檇李曰此翻身子以其母好身形故以子連母而呼也)。

摩訶目犍連。

(䟽具云摩訶沒特伽羅此云大采菽氏又云胡豆即尊者母姓上古仙人所嗜因以命族左面弟子神通無過下經云我遊十方得無罣礙神通發明推為無上○標神通第一從意識入圓通也　解上古有仙好食胡豆尊者是彼苗裔故)。

摩訶拘絺羅。

(䟽此云大膝舍利弗舅常論勝姉姉懷身子論則不勝知孕智人寄辯母口何況出胎遂徃南天學十八經人笑之曰累世難通一生非冀聞而立誓學不休止無暇剪爪號長爪梵志學畢還家知甥為佛弟子起大憍慢徃佛所奪佛令立論因即義墮負媿低頭得法眼淨成阿羅漢獲四辯才觸難能答南方天王常隨侍彼也○標與難陁孫陁羅觀鼻識入圓通也)。

富樓那彌多羅尼子。

(䟽富樓那父名此云滿父是滿江禱天求得正值江滿又願獲滿夢滿器寶入於母懷從此有孕由此多義得有此稱彌多羅尼母名此翻為慈亦云知識其母慈行仍誦韋陀知識品故尼女聲也是彼所生連父母召云滿慈子此於如來說法人中最為第一下經云我曠劫來辯才無礙宣說苦空深達實相河沙如來祕密法門我於眾中微妙開示得無所畏等標因說法舌識入圓通也○解孤山曰那男也尼女也增一云我父名滿我母名慈諸梵行人謂我為滿慈子)。

須菩提。

(䟽此云空生或云善吉善現等生時家中庫藏器皿皆空故相者謂言兒必善吉此善吉相現於器故從是得名於大眾中解空第一入無諍定喜說空法所修行業以空為本如下經云我曠劫來心得無礙初在母胎即知空寂如是乃至十方成空亦令眾生證得空性蒙如來發性覺真空空性圓明得阿羅漢○標從意根入圓通也)。

優波尼沙陁。

(觀色性入圓通也)。

等而為上首。

(䟽此云近少義翻塵性觀塵性空而得道故微塵即是色近少分隣近虛空是色邊際故云塵性為近少也如下經云我悟色性以從不淨白骨微塵歸於虛空空色二無成無學道如來印我名尼沙陁更有餘人經不具載故云等也即三迦葉輩此皆頭角為眾知識綱領佛法各有弟子故云上首也○標等諸大羅漢此六為首)。

復有無量辟支無學并其初心同來佛所。

(䟽具云辟支迦羅此云緣覺以觀十二因緣而覺悟故此是部行非同麟喻然不預歎德列名者以猒喧樂靜不為眾所知識故主伴咸集故云并其初心遇佛廻向必證大果故下經云有學二乘及諸一切新發心菩薩等皆獲本心遠塵離垢得法眼淨通序竟○標若獨覺者出無佛世起無師自然智常居巖宂春觀百花秀秋看黃葉落無師禪自解端坐證無餘○解資中曰若麟喻者出無佛世三千界中獨一而出如麟一角也孤山曰今云無量辟支者將非他方無佛之土大權引實而來此會乎故下文云十方大阿羅漢辟支佛等俱願樂聞此其證也私謂經家既云并其初心正似師徒共集實部行也縱是獨覺如圓師說來亦無妨況部行亦出無佛世然則大權引實或佛知此眾當獲大益成神攝至不亦可乎)。

(䟽二別序者諸經不同發起各別或放光微笑乞食入禪自唱位號勸人令問等今經由夏滿眾集王臣請齋慶喜外歸無供循乞因遭淫室邪術所加自無定慧不能降伏由是外假祕密攝護令歸意顯生死輪廻莫過淫愛超證聖位豈逾定慧定慧內具祕密外資塵颺順風有何艱險文四)。

屬諸比丘休夏自恣。

(屬值遇會也聖禁三月滿在此日故云休夏也自述所犯恣任僧舉當悔清淨故云自恣制限恣法如律所明○解孤山曰自恣律闕三日七月十四十五十六也)。

十方菩薩咨決心疑欽奉慈嚴將求密義。

(䟽具云菩提薩埵此云覺有情此有三釋一菩提所求果薩埵所度生二菩提所求果薩埵能求人三菩提覺悟智薩埵情慮識緫約悲智能所真妄以立名也此等安居非止一處故云十方限內修行莫盡通達從師指授夏滿方遂故云咨決心疑恭敬遵承故曰欽奉思念威重故曰慈嚴將求密義者意請宣說如來密因修證了義之法門也○解孤山曰大論云菩提名佛道薩埵名成眾生用諸佛道成就眾生故又菩提是自行薩埵是化他左傳云訪問於善為咨欽奉顯菩薩之心慈嚴明如來之德欲請楞嚴之祕說故曰將求密義)。

即時如來敷座宴安。

(疏非禪不慧故先入定為後軌也即敷尼師壇靜然安坐如金剛法華皆先入定後方始說常法爾也○標問戒生定因定發慧聖人隨宜蓋不出此三無漏法也)。

為諸會中宣示深奧。

(䟽前求密義今宣深奧隨其所問皆與說示如法華先說無量義經以為一乘之本今此會中亦復如是必有經目隱而不言也○標即直指覺心也○解未談密義先說餘經不散其眾乃演斯典亦猶法華以前說無量義淨名以前說普集經但今所指未來此耳)。

法筵清眾得未曾有。

(䟽教主既非生滅心行說實相法能聽之眾亦無一法可為領受稱實說聽無有垢染故云清眾斯為究竟無上法會得未曾有)。

迦陵仙音徧十方界。

(佛聲和稚眾所愛樂聽之無猒如迦陵頻伽在於卵㲉鳴勝餘鳥故堪喻佛聲此鳥非常故云仙也徧十方界者顯其圓義如來梵音於諸相中最為勝故如別處說○標佛以一音演說法眾生隨類各得解○解迦陵頻伽此翻妙聲)。

恒沙菩薩來聚道塲文殊師利而為上首。

(䟽正云曼殊室利此云妙吉祥或妙德下文將神咒揀圓通與奪眾心無私不伏智德之尊故為上首前文十方菩薩咨决心疑今此復云恒沙來聚者或因結上首重指前文或因前說法聲徧十方後始來集二義無在○標文殊是根本智始末皆歸文殊也○解文殊以分證法身般若解脫三德故也)。

時波斯匿王為其父王諱日營齋請佛宮掖自迎如來廣設珍羞無上妙味兼復親延諸大菩薩。

(䟽具云鉢羅斯那恃多此云勝君先王崩日忌諱之晨故云諱日即自恣後之一日諱忌也以忌舉吉事諱避其名宮掖內庭也后妃居所在天子左右如肘腋耳王之宮禁䇿掖者所居故（標同）○解祭義云忌日必哀稱諱如見親齋者齋也不過中食以齊身口而內表中道焉方言云羞熟也謂熟食也周禮膳夫掌王者之羞)。

城中復有長者居士同時飯僧佇佛來應佛勑文殊分領菩薩及阿羅漢應諸齋主。

(十德具足三品居財故云長者居士又守道自怡寡欲蘊德故曰居士佛為化主王請須臨臣為輔佐餘聖可赴○標長者為輔相也十德具足三品居財名長者十德者一姓貴二位高三大富四威德五智深六年耆七行淨八禮俻九上歎十下歸○解天竺以積斗鉅億為長者守道居正為居士)。

唯有阿難先受別請遠遊未還不遑僧次。

(䟽阿難此云歡喜佛初出家淨飯憂惱聞子成道王大忻然復有斛飯奏云生兒舉國大喜因立斯號又彼端正或語或默行住坐臥進止動轉見者咸喜故云歡喜先受別請者涅槃經說不受別請乃不隨佛故受別請或因他事而非齋也遑暇也○標阿難陀云慶喜年二十世尊化令出家為佛侍者緫持多聞第一即如來成道夜生)。

既無上座及阿闍梨途中獨歸其日無供。

(䟽同輩上下曰上座阿闍梨此云軌範謂與眾中作軌範故○標律中僧遠出須此二人也)。

即時阿難執持應器於所遊城次第循乞。

(䟽當日初分乞食易得故云即時鉢多羅此云應量器色與體量皆應法度也無問淨穢故云次第順於䡄則故云循乞乞食十利如寶雨經說)。

心中初求最後檀越以為齋主無問淨穢剎利尊姓及旃陀羅方行等慈不擇微賤發意圓成一切眾生無量功德。

(檀越此云施者阿難乞食意祈末後來請僧者我當赴彼故曰齋主淨穢即剎利旃陀也剎帝利此云四主即王種也故云尊姓旃陀羅此云殺者即魁劊婬酒家也方法也軌則如來行平等慈不取貴擇賤俾施者見者得福無量○解欲令淨穢皆趣菩提故云圓成無量功德)。

阿難已知如來世尊訶須菩提及大迦葉為阿羅漢心不均平欽仰如來開闡無遮度諸疑謗。

(䟽迦葉波此云飲光氏上古元祖是仙身有光明吞蔽燈光人皆異之曰飲光仙因立族姓尊者頭陀上行第一故云大也標同不均平者善現捨貧從富迦葉捨富從貧皆為淨名所訶今言如來者就其印可功歸佛也然佛常乞食無遮問者由五義故一由內證平等理故外不見貧富相二心離貪慢慈無偏利三表威德不懼惡象沽酒婬女家四息凡夫猜嫌五破二乘分別故得仰効行平等耳度疑謗者即凡夫猜嫌也)。

經彼城隍徐步郭門嚴整威儀肅恭齋法。

(城之濠壍曰隍齋莊齊整不失威儀安靜恭謹（標同上文）足成今則以斯行乞物無不從仰効尊儀故云齋法也)。

爾時阿難因乞食次經歷婬室遭大幻術摩登伽女以娑毗迦羅先梵天咒攝入婬席婬躬撫摩將毀戒體。

(爾時此時也摩登迦義翻本性下經云性比丘尼是也娑毗迦羅亦云劫毗羅此言金頭或云黃髮食米齊外道也師事梵天而得此咒咒是梵天先說外道施行世人諷習以為幻術將毀戒體者別解脫戒白四所發形願業體體即無作從作戒生是第三聚非色非心為戒所依持之則肥犯之則羸故云戒體阿難無心遭逼入舍欲犯未犯故云將毀若據下云八萬行中秖毀一戒心清淨故尚未淪溺應知阿難不毀吉羅緣起如別○標摩登伽經云此女過去為婆羅門女名曰本性今從者號○解摩登伽經云阿難昔五百世曾與摩登伽女而為夫婦愛習未忘故有斯事將毀戒體者經家明危窘之意生起如來徃護之文也其實初果聖人得道具戒雖遭咒攝任久居婬室終無毀犯何者見惑已除唯存正使是故雖有於貪非婦不婬雖有於瞋望地不天雖有於癡不計性實若在僧中惑心設起則捨戒還家故有欲飽還來之事故涅槃云初果生惡國道具不為惡大論云初果生殺羊家寧死不殺此皆道具戒故自然無犯也世人凖律同凡結罪將恐通經之功未補毀聖之過私謂據摩鄧女經女之母名摩鄧耳長水所翻未見其義詳夫將毀戒體之語蓋言此女欲破阿難所持之體也故下文云彼唯咒汝破佛律儀八萬行中秖毀一戒心清淨故尚未淪溺歷觀諸解悉以將毀二字屬于阿難雖曰不犯豈無疪乎)。

如來知彼婬術所加齋畢旋歸王及大臣長者居士俱來隨佛願聞法要。

(䟽如來知者知即是見也謂以生死智明不二天眼見也如來常儀受請齋了皆為說法今日速歸知佛必有所為故隨而來願聞法要然大眾根熟妙悟是時不有因緣無由發起故託慶喜婬逼摩登愛纏俾知生死輪廻貪欲為本修證常樂禪慧是基故下文中天龍八部有學二乘及諸一切新發心菩薩其數凡有十恒河沙聞是法已皆得本心遠塵離垢獲法眼淨性比丘尼成阿羅漢無量眾生發無上道心等是知機應相扣啐啄同時形對像現故無差濫矣（標同）)。

于時世尊頂放百寶無畏光明光中出生千葉寶蓮有佛化身結加趺坐宣說神咒。

(歸園既畢主伴咸臻於此之際故曰于時佛頂體也寂無相故光明相也具性德故蓮華用也成萬行故化佛果也理智行三所成就故宣神咒者自果既圓說咒利他故又釋迦顯果海無說頂光蓮現表大定智悲三法冥熏而起大用故現化佛說神咒也○標此經一部五次放光第一從頂表體無說第二面門表說顯心三從卍字表因心顯見四諸佛頂表一多無礙五從五體表耳根圓通緫攝五根○解孤山曰頂表法身光表報身化佛表應身光從頂出即智由理發徧照百界故云百寶而有化佛說咒者即理智相冥能起大用折惡攝善也)。

勑文殊師利將咒往護惡咒銷滅提獎阿難及摩登伽歸來佛所。

(䟽提携獎勸也文殊顯傳佛旨密護阿難先令登伽見佛離欲聞法增道意顯呪力不可思議也如下文云彼尚婬女無心修行神力冥資速證無學何況汝等在會聲聞求最上乘決定成佛等序分竟○標智能解惑明能破暗也下文云自我出家恃佛憍愛求多聞故未證無為遭彼梵天邪術所禁心雖明了力不自由頼遇文殊令我解脫雖蒙如來佛頂神呪冥獲其力尚未親聞○解登伽得益證阿那含而經家不敘者下文顯故然約實行則機熟得道之時由阿難牽以欲鈎故使後入佛智也若是大權則同阿難發起斯教以益群機耳私謂長水科經齊此為序分諸家皆至佛告以下方入正宗今觀阿難啟請已涉楞嚴法門一經所○䟽談皆酬斯請當依璿師為正△次下正宗分由阿難正請如來正說解行圓備不偏不邪當機得益也文三)。

阿難見佛頂禮悲泣恨無始來一向多聞未全道力。

(多聞習定止觀雙修若但偏攻豈全道力故涅槃云先以定動後以慧㧞定如縛賊慧如殺賊定慧雙運目是更資到清涼池保無留難佛與阿難空王佛時同發大心為樂多聞匪勤修習佛今成道我始入流仍值惡緣不能免脫良由偏失誠可悲夫故下文云汝聞微塵佛一切祕密門欲漏不先除畜聞成過悞○解孤山曰法華云昔於空王佛所同時發心汝常好多聞我常勤精進是則如來由全道力定慧均修故能速證菩提降魔制外我由偏著小慧於今尚住初果反遭邪術勞佛慈救悲泣恨悔其在此焉)。

殷勤啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便。

(䟽如來極證人也菩提極證法也人法雙舉者簡所請行非眇劣耳奢摩他云止三摩提云觀禪那云靜慮釋其相者如圓覺經此三種義只在一心非三而三不一而一舉一則具故稱為妙即天台一心三觀也此觀若成即證涅槃三德名祕密藏故舉十方如來得成菩提等最初方便者然方便多種今問成佛妙行復云最初者意請成妙行之方便也淺深雖異俱方便爾如圓覺經方便隨順圓攝所歸即有三種此指妙行即方便也如下經文佛問圓通從何方便入三摩地即指入妙行之方便也今文請即通問下文答則別說如下文云有大佛頂首楞嚴等即許說成道妙行也復先徵詰發心推逐妄執破群疑顯藏性令信解不謬阿難因此了悟發菩提心等此即信解真正成本起因若無此因縱歷多劫修諸行門皆成邪僻猶如者沙欲成嘉饌終不能得故圓覺中示三觀顯諸輪一一皆云悟淨圓覺此經亦爾從初至第四卷半已來則緫明信解真正為最初方便也信解雖正明識藏心多聞無功不逮修習如得大宅同知入門故請修行從何攝伏佛即具辨止觀為正修法止觀成處名真三昧入此行時須有方便方便之法不離根門入一無妄餘皆清淨故同二十五聖復勑文殊今揀此即以根門順機為最初方便如下文云我今欲令阿難開悟二十五聖誰當其根何方便門得易成就此則的取從聞思修為初方便最初之義先解後行無出於斯或可最初是無上第一之義即指真定為方便耳如別有說吾弗知也○標七處㣲心破執八還四義三因不生即令信解真正為最初方便○解資中曰凖圓覺經奢摩他以寂靜為相三摩提以幻化為相禪那俱離靜幻二相此大意與一心三觀相應寂靜相即空觀也幻化相即假觀也俱離相即中觀也孤山曰涅槃明三一奢摩他此云止二毗婆舍那此云觀三優畢义此云止觀等今阿難雖專請於止以即一而三故此止即觀亦即平等三一互融是以稱妙妙故方曰楞嚴大定耳今於一止復有三名奢摩他即體真止止於真諦三摩提亦曰三摩地此云等持即方便隨緣止止於俗諦禪那此云靜慮即息二邊分別止止於中道第一義諦私謂圓覺三名既同今經沇師所解固如其義涅槃中三雖二名有異其體亦同但禪那以雙遮為離優畢以雙照為等而孤山專用天台三止配今三名者斯又得經之深也何則止屬於定觀屬於慧阿難既以多聞小慧自咎正以楞嚴大定為請大定非三止而何況三摩禪那顯是定名雖此定即慧而所主從別若然則豈唯見孤山得經之深抑亦知天台三止冥符聖言矣最初方便者阿難所請有通有別通謂奢摩他等是諸佛成道之法也別謂最初方便即當機發行之由也應知下文從破心見以去訓其通請如佛告阿難有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路汝今諦聽等至辨諸聖圓通本根訓其別請如佛告大眾吾今問汝最初發心悟十八界誰為圓通從何方便入三摩地舉要言之唯觀音所觀耳根圓通方是此經最初方便舊有多說今無取焉)。

於時復有恒沙菩薩及諸十方大阿羅漢辟支佛等俱願樂聞。

(䟽如渴思冷水如饑思飲食如病思良藥如眾蜂依蜜我等亦如是願聞甘露法)。

退坐默然承受聖旨。

(大眾欲聞假其請主三乘賢聖八部王臣潔己虛心收視返聽而寂默也智論偈云聽者端視如渴飲一心入於語義中踴躍聞法心悲喜如是之人可為說斯受聖旨豈合不然△此下如來乘機廣為開演古人科判各是一途春蘭秋菊互擅其美振公八段資中顯稱今詳經文復有理在文中前後兩度說經初從此去至標經名是訓問正說分次從說是經已下至不戀三界為請益再陳分初有四段一開妙解二示修行三顯妙位四立妙名此四即八段中前五科開合之異也次再陳中有二一辨趣生差別二示禪境差別即八中後三段也然開判之設各隨其人吾今從古依振公判略沒第八但取七名○解孤山曰前通序同聞不言菩薩別序集眾不言二乘此中備有三乘驗前二序影略互現耳)。

佛告阿難汝我同氣情均天倫。

(䟽慶喜是佛堂弟祖父相傳亦名同氣或可但是兄弟同一氣類也兄弟之序上下相次恩愛相屬蓋自然而然非使之然也故曰天倫倫理均等也　標汝我者權分賔主也　解詩云兄弟天倫汝雖堂從我之情愛實同天理言同父兄弟也)。

當初發心於我法中見何勝相頓捨世間深重恩愛。

(䟽父母妻子是恩愛之深者世人以捨麤重恩愛為其至道而不知修行見愛尚是妄心故審問之後方推破○解私謂阿難既猒多聞而欣妙定如來欲談是義先詰妄緣故問發心見相之由為止散入寂之本迷解之要並在于茲)。

阿難白佛我見如來三十二相勝妙殊絕形體映徹猶如瑠璃。

(䟽如來大相有三十二謂足下安平至頂成肉髻小相有八十種謂無見頂至手足有德相從大相海流出小相故名為好釋梵輪王亦有大相然無其好暗昧不明不名勝妙殊絕形狀體質清淨無垢喻瑠璃也標此經一部只從我見而發起也)。

常自思惟此相非是欲愛所生何以故欲氣麤濁腥臊交遘膿血雜亂。

(䟽從戒定慧所成就故故非欲愛欲愛之生純是不淨大集經中具說受生皆由父母與己識情互生愛欲由是託彼赤白二滴為識所依一處和合名歌羅邏而漸增長至於出胎五穀長養雖成人相如革囊盛糞故云膿血雜亂)。

不能發生勝淨妙明紫金光聚。

(閻浮檀金展轉比至迦葉身金猶如聚墨若比佛身迦葉如墨欲愛所招終非如此)。

是以渴仰從佛剃落。

(勝相妙絕知非愛生思渴瞻仰故求捨愛願從佛化俾易妙身斯不知以愛捨愛轉增妄矣○標阿難我見未忘故見淨穢是以見佛淨妙之身故渴仰從佛剃落○解孤山曰見相實有生滅宛然緣此發心安趣常果故下經云若於因地以生滅心為本修因而求佛乘不生不滅無有是處交遘者易曰男女遘精萬物化生)。

佛言善哉阿難汝等當知一切眾生從無始來生死相續。

(䟽久成積苦也○標非但今日)。

皆由不知。

(一念情生三細便起此根本無明曰不知也)。

常住真心性淨明體。

(䟽迷自本真也無始晦昧故曰不知不生不滅名為常住離諸偽妄靈鑒不昧故曰真心三德具足為一切法之所依止故云性淨明體眾生悉爾故曰皆由○標摩訶般若解脫法身三德具足惑者不知)。

用諸妄想此想不真故有輪轉。

(䟽認他妄想也下文云此是前塵虛妄相想惑汝真性從無始來認賊為子失汝兄常故受輪轉舉世修行多同此計故託阿難緫彰其失標緫指執於我見○解常住真心即下文如來藏心圓融三諦也用諸妄想謂九界眾生不達此三本唯一心於是六趣見其俗二乘見其真菩薩見其中皆由不了圓融妄生取著故致輪轉二種生死)。

汝今欲研無上菩提真發明性應當直心詶我所問。

(䟽下文識精元明即是無始菩提涅槃元清淨體此體非妄無有變異故云真性研究窮也淨名云直心是道場無虛假故今推本意豈得異想發言欲正修行當須確實故今勸也)。

十方如來同一道故出離生死皆以直心。

(諸佛同道脫苦得樂皆由直心者此有二種一發言無虛假如此文所勸淨名道場二向理之心無別岐路即如起信三心之真心也故論云一者直心正向真如法故此為二行根本也今此經意須具二焉始今發言無妄終成向理心絕方為十方同道)。

心言直故如是乃至終始地位中間永無諸委曲相。

(因苗辨地言直心直苟或反此罪非輕小如下經云若大妄語即三摩提不得清淨成愛見魔失如來種若諸比丘心如直絃一切真實入三摩地永無魔事我印是人成就菩薩無上知覺也發心曰始究竟名終彈指能超故無委曲○標先聖云發心畢竟二無別如是二心前心難○解言者心之聲由心直故所以言直三諦真常名心直了義頓說名言直由此心言乃能趣道)。

阿難我今問汝當汝發心緣於如來三十二相將何所見誰為愛樂。

(䟽心見兩門由茲所問下既認心不迭指見謬稱故成二障為纏三空罔契故下微詰俾識妄源)。

阿難白佛言世尊如是愛樂用我心目。

(單牒雙指巧略故也)。

由目觀見如來勝相心生愛樂故我發心願捨生死。

(此正陳妄體也目即眼根心即意識根識虛妄猶如空華若執有體能見能樂豈唯迷於法空亦起人我見愛故下文云六為賊媒自劫家寶無始虛習住地無明皆由根識更非他物想相為塵識情為垢生死輪轉莫不由斯故下推徵令知虛妄（標同上文）)。

首楞嚴經義海卷第二

音釋

旃陀羅

(梵語也此云屠者旃諸[這-言+正]切)。

劊

(古外切)。

窘

(巨殞切窮迫也)。

首楞嚴經義海卷第四(經一之四)翦四

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難汝今欲知奢摩他路願出生死。

(䟽奢摩他即出生死到涅槃之道路也)。

今復問汝即時如來舉金色臂屈五輪指語阿難言汝今見不。

(地水火風空輪各對一指又一一指端有千輻輪相故云輪指屈指問見意欲推心)。

阿難言見佛言汝何所見阿難言我見如來舉臂屈指為光明拳耀我心目。

(佛手金光耀我心目此即心目俱見)。

佛言汝將誰見阿難言我與大眾同將眼見。

(舉拳初問便言耀我心目再審誰見又却獨不言心意引推徵明露妄想師資善巧共破執情善哉大權懸知今日)。

佛告阿難汝今答我如來屈指為光明拳耀汝心目汝目可見以何為心當我拳耀。

(當猶對也汝目顯然故云可見又汝眼實可見我拳相意欲推心且許其眼眼即可見何者是心研覈至窮妄想須顯)。

阿難言如來現今徵心所在而我以心推窮尋逐即能推者我將為心。

(能推之心攀緣妄想生死輪廻是此為根固執既深河沙叵第故今呈露必待破除)。

佛言咄阿難此非汝心。

(解前以七番逐破復示二種根本未能領悟猶執能推嗟其迷重故叱以語之)。

阿難矍然避座合掌起立白佛此非我心當名何等。

(䟽世尊現相以呵叱過之深也阿難驚起以避座執之重也情之主宰皆謂我心今被頓呵孰不驚愕咄呵聲矍逸起皃)。

佛告阿難此是前塵虛妄相想惑汝真性。

(前塵之相本自虛妄從識變生猶如影像而復引起念想緣慮名之為心心之與境二俱虛妄此心及境即真如海中一浮漚耳故下云汝身汝心皆是妙明真精妙心中所現物浮塵既現實體即隱能覆能暗故云惑汝真性)。

由汝無始至于今生認賊為子失汝元常故受輪轉。

(此之妄想能損法身能傷慧命功德法財由之喪失名之為賊迷而不識認為真常將謂嫡生欲期嗣世返遭破喪歷劫貧窮故失元常受輪轉也故下文云睧擾擾相以為心性一迷為心決定惑為色身之內不知色身外洎山河虛空大地咸是妙明真心中所現物棄之大海唯認浮漚迷中倍人真可憐愍○解執妄為真如認賊為子也無二顯示真心者真心之體本周法界非妄非真絕言離相能攝一切世間出世間法然具三大通二門若約真如門顯此心者則亡因果絕染淨口欲談辭喪心欲緣慮亡無法可破無法可會此則唯顯體大義也若就生滅門顯此心者則彰染淨明體用顯真妄論因果有修有證或破或會如斯顯示皆為隨順入於真如真如之體即一真心也一心真如及生滅相無二無別即三明一即一論三故得治生產業皆與實相不相違背己界佛界眾生亦然今之所顯真心相者依生滅門破妄顯也然破會之相諸經論中具有此二蓋隨執心輕重根有利鈍乘有頓漸教分權實若執重根鈍理須破斥若藥不靦眩厥疾弗瘳若根性調柔妄情輕薄指相即性一切皆如猶良馬見鞭影動即正今經先破後會俾輕重二執皆盡利鈍兩根俱入如此段經即明心能生法自性元常不同前塵分別影事但隨境轉體是無常下經又明見與見緣本無所有元是菩提妙淨明體又云生滅去來本如來藏此則先令明識真妄後今了妄即真洎乎開悟無妄可了即云皆即菩提妙明元心維摩法華皆有此意如調馬善毉適時御物在座根性既殊說者理須兼二如來善巧妙達時機文二)。

阿難白佛言世尊我佛寵弟心愛佛故令我出家我心何獨供養如來乃至徧歷恒沙國土承事諸佛及善知識發大勇猛行諸一切難行法事皆用此心。

(起意修行親近善友即是發菩提心如來常教令發此心今復何故說為非心故敘為難凖涅槃經發菩提心不是佛性師子吼云若一切眾生先有佛性何故復有初發菩提心者佛言菩提之心實非佛性是無常故乃至雖念念滅相續不斷名為修道猶如燈熖雖念念滅亦能破暗菩提之心亦復如是今經欲明如來藏心常住真性即是涅槃正因佛性發菩提心乃是緣了體是無常是故阿難同師子吼以緣了性難正因性此則不辨三因常無常義妄以為難也○標頓教因地既有修證須具三重之因初了悟覺性二發菩提心三修菩薩妙行)。

縱令謗法永退善根亦因此心。

(䟽依之修行能成佛道因之謗法永作闡提佛說非心誠為難信○標阿難示相懷疑無始時來善惡業行皆用此心)。

若此發明不是心者我乃無心同諸土木。

(䟽土木不能了知不能修謗為無此心此若非心土木何異)。

離此覺知更無所有云何如來說此非心我實驚怖兼此大眾無不疑惑。

(解私謂阿難以對境覺知異乎土木封為我心此則正當人執之相忽聞訶斥故以無情為難而不知真我無我靈知無知妙淨明心何所不在斯由大權起教豈慶喜之實然乎)。

惟垂大悲開示未悟。

(䟽不了正因體徧通情無情但執修謗之心便見土木無性洎被呵責此非汝心由不早辨遂至驚怖然阿難豈謂不知直為末世多作此計用妄心即是佛心惑者既群卒難領悟故再三疑難請為開示也)。

爾時世尊開示阿難及諸大眾欲令心入無生法忍於師子座摩阿難頂而告之言。

(摩頂安慰也阿難疑問將謂無心今若開示必知體徧冥合此理了法無生印可決定名無生忍得此忍時通達一切法門成就一切佛法此非小緣故佛安慰警動其意是故摩頂也○解檇李曰無生法即真如理忍即智也證此法時忍可印持決定不謬故云忍也)。

如來常說諸法所生唯心所現一切因果世界微塵因心成體。

(䟽緫標色心故云諸法無別生處故曰唯心此法生起謂由真如不守自性為因無始妄想熏習為緣因緣和合成梨耶識從此變生根身種子器世間等如水起波如鏡現像故云唯心所現一切因果者別舉正報聖凡緫該故云一切世界微塵別指依報一切之言亦通此轉既由真心隨緣所現亦依真心以為自體如像不離鏡波不離水如下文云我常說言色心諸緣及心所使諸所緣法唯心所現外洎山河虛空大地咸是妙明真心中物故云因心成體○解孤山曰一切因果即十界正報世界微塵即十界依報此釋上諸法所生也因心成體此釋上唯心所現也因心本具隨緣能造故所造法全能造心依正既是一心一心實無能所)。

阿難若諸世界一切所有其中乃至草葉縷結詰其根元咸有體性縱令虛空亦有名貌。

(䟽世間妄有不出色空色中小者草葉縷結草葉有根種縷結因絲麻太清為名顯色是貌妄相尚爾況真心耶○解如涅槃說空有四名謂虛空無所有不動無礙也貌謂體貌如雜集論說空一顯色)。

何況清淨妙淨明心性一切心而自無體。

(䟽清淨揀異妄染妙淨明心即三德具足靈鑒無昧也雖能隨緣成一切法而一切法不能變動若變動者即無諸法以不變故為諸法性如鏡現像不為像變若為像變則不能現一切諸像以不變故為像所依此亦如是故云性一切也豈得妄想不實真亦無體故此責云而自無體也○解性一切心即常住真心能為九界妄心之本性也)。

若汝執恡分別覺觀所了知性必為心者。

(䟽牒其明執也堅守不捨故云執恡思惟尋伺兼緣託塵如劃水印空隨手即滅○汝必以此為真性者下即語云○解資中曰藉緣託塵以立分別)。

此心即應離諸一切色香味觸諸塵事業別有全性。

(䟽定其有性也色香等即是事境有牽心用故名為業既因境有自性元無若保為真離塵應在○解分別覺觀並是依他假合全性自無)。

如汝今者承聽我法此則因聲而有分別。

(因聲分別全性元無色香味觸例此可見)。

縱滅一切見聞覺知內守幽閑猶為法塵分別影事。

(五境不對明了不行既絕外緣故云內守幽閑也當爾之時不無分別若便將此內分別心為全性者此亦非理而不知此全由第六法塵影像事境所發亦非全性乃是意識在獨散位比量別緣取獨影境非是明了同五所取故云縱滅見聞覺知也○解真際曰縱滅見聞覺知前六不行也意有四種定位明了夢中覺寤今約明了與五同緣俱不行也所取法塵乃散位獨頭也不緣外境泯迹藏用故曰內守幽閑秖此虛想是名法塵影事)。

我非勑汝執為非心。

(䟽我今非是不徇理道強制勒汝軌為非心意顯如來言無枉逼也)。

但汝於心微細揣摩。

(但猶獨也此勸不由他人獨於自心諦審揣度研摩理道也此即理長即就何必求人矣○解孤山曰我所訶斥非謂今汝執同土木無心勸其揣摩分別之心為當離塵有體為復離塵無體)。

若離前塵有分別性即真汝心。

(䟽若汝研窮此分別體離六塵外實有性者我即容許是汝真心世人只知即心是佛曾不子細度量此心剎那變異猶如猿猴害馬紛然亂想無暫時停故楞伽云當於靜處觀此妄想流注生滅凡夫不覺妄謂不動故下經云如瀑流水望如恬靜流患不見非是無流起信亦云一切眾生不名為覺以從本已來念念相續未曾離念故說無始無明故佛再令微細揣摩楷定真偽○解分別性即妄心也若此妄心離塵有體則容是真心既離塵無體非妄是何應知即真汝心乃暫縱之語非顯真也)。

若分別性離塵無體斯則前塵分別影事。

(䟽若離前塵無此分別足顯分別宛是妄想自性本無屬於前塵故可名為分別影事如下文云若真汝心則無所去云何離聲無分別性斯則豈唯聲分別心分別我容離諸色相無分別性○解六塵如形分別如影影由形有故無自體心因塵有豈有體耶)。

塵非常住若變滅時此心則同龜毛兔角。

(䟽心因塵有塵屬無常塵既無常必歸變滅皮之不存毛將安附)。

則汝法身同於斷滅其誰修證無生法忍。

(若汝堅執無常之心是真性者應合法身同於斷滅以法身體即真性故法身若斷依何修行證無生忍若了如來藏心本周法界本無生滅含裏十方寧有方所凡夫身心如影如像執此影像為佛性者一何鄙哉○解心隨塵滅修證者誰)。

即時阿難與諸大眾默然自失。

(䟽初聞佛斥此非汝心則驚疑設難將謂無心洎乎顯示清淨妙明性一切心本來徧圓而為世界因果微塵平等體性佛雖開示又恐久執尚堅再約緣塵重研妄想離塵無體豈是元真若堅執不融法身應斷修證法忍必無所依阿難雖未悟真且知執妄是失故云默然自失○解所執既銷故云自失)。

佛告阿難世間一切諸修學人現前雖成九次第定不得漏盡成阿羅漢。

(䟽四禪四空及滅受想名為九定通名次第者若入禪時智慧深利能從一禪入一禪心心相續更無異念可間雜故然修此定能成無漏今言不得漏盡者乃通指世間有漏心修欲界未至及四禪四空定耳凡夫修禪多生味著隨禪感果不出三界○故非無漏非別指於滅盡等九亦可別斥前之九定雖通無漏俱是不了問既修此定能得無漏何故經云不得漏盡成阿羅漢答此明不得大乘阿羅漢也瓔珞經中初歡喜地名鳩摩羅伽秦言逆流乃至七地名阿羅漢秦言過三有故知今言不得漏盡乃指不斷二障之漏不證大乘羅漢也況究竟無學佛地始稱故佛三號有阿羅訶也)。

皆由執此生死妄想誤為真實是故汝今雖得多聞不成聖果。

(若了真妄達法界性見與見緣似現前境元我覺明終不悞執生死根本以為真實由是不辨認妄為真久處輪回不成聖果然阿難亦得初果以未究竟故云未得若約大乘故無所惑○標或修行人猒下苦麤障欣上淨妙利既有欣猒故云不得漏盡梵語禪那此云靜定定有二種一自性定二作得定作得定者為行人不見性迷心取捨隨此九次第定亦名世定色界中初二三禪慧多定少無色界中定多慧少唯第四禪定慧俱等是大菩薩真修行處報身成道處號華藏世界居四禪頂此九次第是作得定若了自性定即此經性淨明體不逐緣生非因境有亦名正法眼藏各各自悟本性性本無念無念即寂寂而常用即我真心用而常寂假名無念即名清淨法身亦名常住真心亦名清淨法界亦名自性定亦名無漏界也○䟽二破妄見明真見者由前佛問入道發心遂答因覩如來勝相由眼觀見心生愛樂洎乎舉拳再問復云耀我心目七處徵詰三疑拒抗但且論心未言其見蓋心為萬法之元見為六根之首心有真妄見具正邪故前破妄心顯如來藏即一真法界離緣絕相是所觀境境既已說次明能觀之智智即是慧慧用差別說名為見見有正邪故須料揀故下文云唯願如來開我道眼得清淨眼等此蓋先體後用法如是故然體用二法不相捨離體是即用之體用是即體之用故前後經文明心則約見而辨顯見則就心而論故知一法義分為二也文三)。

阿難聞已重復悲淚五體投地長跪合掌。

(責己內重涕淚外形拜而復跪冀聞正說)。

而白佛言自我從佛發心出家恃佛威神常自思惟無勞我修將謂如來惠我三昧不知身心本不相代失我本心雖身出家心不入道。

(初心入道罔解克修恃頼親因將惠正受豈知身戒雖從佛得心定宜當自證本不相代斯之謂歟涅槃云汝諸比丘身雖出家而未曾染大乘法服雖復乞食經歷多年初未曾求大乘法食衣嚴法體食資慧命不識本常衣食俱失)。

譬如窮子捨父逃逝。

(解資中曰迷真習妄五道輪轉)。

今日乃知。

(䟽窮子捨父喻也絕無功德法財以養法身慧命故云窮子不識本真背清淨覺故云捨父輪轉五道往而不返故云逃逝因佛指示方知過悞故云今日乃知)。

雖有多聞若不修行與不聞等如人說食終不能飽。

(說食不飽喻也前法後喻合之可知夫修行者必須內修理觀外助多聞如人有目日光明照見種種色若偏文字不習觀門說食何異故大論云有慧無多聞是不知實相譬如大暗中有日無所覩多聞無智慧亦不知實相譬如大明中有燈而無目多聞利智慧是所說應受無聞無智慧譬如人身牛)。

世尊我等今者二障所纏良由不知寂常心性。

(煩惱所知名為二障由煩惱障障心心不解脫造業受報由所知障障慧慧不解脫迷法空理不知諸法性相若了本性常寂諸法元空自然擾惱不生業性不結誰曰生死誰為涅槃涅槃生死猶如昨夢今為所縛實為不知二障名體如常所辨也○解煩惱障謂根本及隨也所知障亦名智障障一切種智故)。

惟願如來哀愍窮露發妙明心開我道眼。

(䟽無財之極曰窮無上可覆曰露既無功德法財非窮如何既無權實父母非露如何發妙明心破煩惱障也開我道眼破所知障也既開道眼見性明心二障若六二執隨遣近成住地遠至妙覺善哉妙請不亦至哉○解私謂前破妄心但離麤執故今請云發妙明心也將破妄見欲顯真見故復請云開我道眼也又則眼見必由識心故心眼雙舉叩佛音教其旨甚微問何故先破妄心後破妄見答應有三義一者心為迷妄之元復是人執之本妄元破之二者心屬王數通乎三性故在前破見唯眼識但屬無記故在後破三者所破妄心且離緣塵分別想相而未能知心性常住今破妄見則引盲人矚暗等以彰見性不滅乃至舉手飛光皆顯性無搖動當知如來善巧方便從麤至細自淺由深開示阿難奢摩他路也)。

即時如來從胷萬字涌出寶光。

(䟽前光從口此光從胷者前文從說羅心此文從心發見萬字者表無識性德梵云阿悉底迦此云有樂即是吉祥勝德之相有此相者必受安樂則天長壽二年權制此字安於天樞其形如此卍音為萬字佛胷前有此之形然八種相中此當第一謂吉祥萬德之所集也)。

其光晃昱有百千色十方微塵普佛世界一時周徧徧灌十方所有寶剎諸如來頂旋至阿難及諸大眾。

(體既具德用不離體用亦具德故云有百千色一時周徧者無漏淨眼普見十方智照無遺微塵皆遍遍灌佛頂智果必同及諸大眾乘因不二○解孤山曰胷有萬字表自心中道為萬法之源涌出寶光表從中理發於中智有百千色表般若是一法佛說種種名周遍十方表十界等照徧灌佛頂表佛佛理齊及諸大眾表彼彼性等)。

告阿難言吾今為汝建大法幢亦令十方一切眾生獲妙微密性淨明心得清淨眼。

(䟽根本智性因茲顯發能建大義名大法幢三德祕藏不縱橫並別故云妙十地見之如隔羅穀故曰微唯佛與佛乃能究盡故曰密心即體也眼即用也○解圓頓大法超出偏小喻之以幢獲妙明心證中理也得清淨眼發中智也)。

阿難汝先答我見光明拳此拳光明因何所有云何成拳汝將誰見。

(䟽此問有三正在誰見餘即兼耳)。

阿難言由佛全體閻浮檀金赩如寶山清淨所生故有光明我實眼觀五輪指端屈握示人故有拳相。

(先光次見後拳也不從問次者文使故也閻浮檀金正云染部捺陁此西域河名其河近其樹其金出彼河此則河因樹名金因河稱也或云閻浮果汁點物成金因流入河染石為金也其色赤黃兼帶紫熖故也觀經䟽說閻浮檀金超過紫磨金色百千萬倍唯聖所知佛身光明猶如聚日紫磨必不如此赩大赤色也○解閻浮檀此云上勝赩（許極反怒皃）)。

佛告阿難如來今日實言告汝諸有智者要以譬喻而得開悟。

(䟽無智之人縱喻難明故舉智者因喻開悟)。

阿難譬如我拳若無我手不成我拳若無汝眼不成汝見以汝眼根例我拳理其義均不。

(以其情見必然故順情而問待其伸答後乃奪之○標若無手必無拳人雖無眼豈是無見)。

阿難言唯然世尊既無我眼不成我見例如來拳事義相類。

(䟽果然情見不出於斯故答相類○標無眼心見不昧無手畢竟無拳)。

佛告阿難汝言相類是義不然何以故如無手人拳畢竟滅彼無眼者非見全無。

(䟽意明盲雖無眼且心中有見後自釋之)。

所以者何汝試於途詢問盲人汝何所見彼諸盲人必來答汝我今眼前唯見黑暗更無他矚以是義觀前塵自暗見何虧損。

(盲雖不見明還能見暗即此見暗亦名為見故云見何虧損)。

阿難言諸盲眼前唯覩黑暗云何成見。

(常情見暗不名為見故有此難)。

佛告阿難諸盲無眼唯觀黑暗與有眼人處於暗室二黑有別為無有別。

(徵訖○標在人身肉眼為見緣在人眼日月燈為助緣)。

如是世尊此暗中人與彼群盲二黑校量曾無有異。

(䟽無眼見黑與有眼見黑二見無別故知見即是心不唯在眼)。

阿難若無眼人全見前黑忽得眼光還於前塵見種種色名眼見者。

(無眼見黑有眼見塵汝必許此是眼所見)。

彼暗中人全見前黑忽獲燈光亦於前塵見種種色應名燈見。

(此正例無燈見黑有燈見塵亦應許此是燈所見)。

若燈見者燈能有見自不名燈又則燈觀何關汝事。

(此縱破設或汝許名為燈見燈若有見應名為人不合名燈又若燈見彼暗中人得燈光時不合名見燈自見故應知因燈見色燈不名見因眼見色眼不是見燈之與眼但是見緣體非是見也)。

是故當知燈能顯色如是見者是眼非燈。

(舉前有眼在暗室時因燈顯照前塵境界眼方得見此名眼見)。

眼能顯色如是見性是心非眼。

(此舉盲者得眼光時因眼顯照前塵境界心方得見以前例此應知見性是心非眼也窮其根本見性元心遞遞相推心為其主餘是助因以常情只知眼見不識是心今此且令知其根本未辨真妄　解資中曰既知見性屬心漸明真見矣)。

阿難雖復得聞是言與諸大眾口已默然心未開悟猶冀如來慈音宣示合掌清心佇佛悲誨。

(䟽雖知見性唯心未識真妄若言是妄如來又許獲妙明心得清淨眼若謂是真前文廣破非真乃云前塵虛妄相想惑汝真性進之又不可退之又難明羝羊觸藩斯之謂矣心既未了口即默然密冀如來慈音開示○標此是結集阿難之意○解真際曰大眾默然佇誨良由真妄未明若認見境之心前來已奪若謂本真之見豈假根塵口既亡言心希開示)。

爾時世尊舒兜羅緜網相光手開五輪指誨勑阿難及諸大眾我初成道於鹿園中。

(䟽即波羅柰國鹿野苑中五仙所居修行處也佛成道後先入此園度五人耳)。

為阿若多五比丘等及與四眾言一切眾生不成菩提及阿羅漢皆由客塵煩惱所誤汝等當時因何開悟今成聖果。

(五比丘者謂阿若憍陳如摩訶男頞鞞比丘婆提婆敷此五佛初出家雪山修道父王憶戀遂召往彼親近承事彼疑非真相次捨去同在鹿園習外道法佛成道後思欲先度彼勞苦者天眼觀見在仙人苑故往開示三轉法輪說生滅四諦苦集滅道今言客塵者即別指集諦分別煩惱麤動如客俱生微細難辨如塵此俱喻煩惱障也若下圓通陳如述證即通大乘客如煩惱塵如所知二義無在○解資中曰言客塵煩惱即見思二惑非無始無明也私謂此中所問且約昔時小乘所悟耳意令答出客塵是動主空不動欲將動以譬妄不動以喻真下文屈指飛光義亦如是或曰此教既經開顯故今問答客塵二義即是根本無明者非也)。

時憍陳那起立白佛我今長老於大眾中獨得解名因悟客塵二字成果。

(䟽德長臘高最初度故名為長老佛轉法輪五人之中陳如先悟佛問解否答云已解因得解名悟此見修如客如塵證得無為生空涅槃湛然不動如主及空因即獲果○標梵語憍陳如此云火器○解孤山曰憍陳那此云解本際以第一解法者也故曰獨得解名)。

世尊譬如行客投寄旅亭或宿或食食宿事畢俶裝前途不遑安住若實主人自無攸往如是思惟不住名客住名主人以不住者名為客義。

(䟽旅亭止客舍也俶始前進遑暇也此明客義怱怱不暇停住喻分別煩惱數數造業流轉五道未曾暫息三界旅泊受果始畢又造新業故云食宿事畢俶裝前途)。

又如新霽清暘升天光入隙中發明空中諸有塵相塵質搖動虛空寂然如是思惟澄寂名空搖動名塵以搖動者名為塵義。

(解私謂小乘客塵喻見思生滅主空喻真諦寂然真諦理一以喻從法則主之與空不可分二見思惑異以法觀喻則客之與塵應有二義何者客義麤故喻迷事之惑塵義細故喻迷理之惑又亭客過遟如鈍使難破也隙塵過速如利使易斷也)。

佛言如是。

(䟽此舉新晴太陽高照光入牖隙現空中塵搖動不息此喻俱生煩惱微細難見自非觀智照現終不覺知與身俱生與心同事故此煩惱體全是生滅虛妄不息主人及空俱喻真性不動之義始佛聞悟客塵此欲陳如明其行相意引阿難聞而開解了真見常寂身境動搖陳如剖析甚合佛心故此即可言如是也)。

即時如來於大眾中屈五輪指屈已復開開已又屈謂阿難言汝今何見阿難言我見如來百寶輪掌眾中開合。

(問答可知○標屈開五輪指表聖人出入五道也)。

佛告阿難汝見我手眾中開合為是我手有開有合為復汝見有開有合阿難言世尊寶手眾中開合我見如來手自開合非我見性有開有合。

(䟽此明境有開合見無開合)。

佛言誰動誰靜阿難言佛手不住而我見性尚無有靜誰為無住佛言如是。

(阿難已聞客塵搖動虛空與主常自寂焉今遇此問例知見性無動無靜若以動靜相形則佛手是動見性是靜若只就見體所明本不曾動今亦無靜此答稍符於真故佛印言如是○△二約身搖動以辨見上來明境有開合見無動靜此則約對外境以辨義則易顯向下只於內身自分動靜動中有不動意明境之與身俱是生滅而凡夫人執身執境不了空無常故於此造業流轉無窮本真自性迷而不識故圓覺云妄認四大為自身相下經亦云諸可還者自然非汝又云云何汝今以動為身以動為境從始洎終念念生滅此等皆明身境無常見性常住也不見性常二乘所執不知無常凡夫迷倒下自雙破至文當知然此所明對境對身以辨見性一性麤淺若原佛意非離此見別有性常性常真體只就此顯以見與見緣無體可得本同空花元是妙明無生滅故下經觀河之見亦復如是良以諸疑未斷執情深重是故冝就淺近寄明深旨至下文殊為問方顯其意學者知之文二)。

如來於是從輪掌中飛一寶光在阿難右阿難即時廻首右盼又放一光在阿難左阿難又則廻首左盼佛告阿難汝頭今日何因搖動阿難言我見如來出妙寶光來我左右故左右觀頭自搖動。

(稍知見體無動審問不移故言頭自搖動○標若原佛意非離此見別有性常以見與見緣元是妙明也)。

阿難汝盼佛光左右動頭為汝頭動為復見動世尊我頭自動而我見性尚無有止誰為搖動佛言如是。

(䟽阿難認見不移若無相形亦無動止故佛印可○標無住者本自不動也尚無有止者謂真見不逐緣生非因境有○解孤山曰舉手開合飛光左右現茲二相秖是證成陳那之義以開示阿難也)。

於是如來普告大眾若復眾生以搖動者名之為塵以不住者名之為客。

(䟽此結陳如悟客塵客塵動搖俱喻煩惱)。

汝觀阿難頭自搖動見無所動又汝觀我手自開合見無舒卷。

(此結阿難答身境手有開合頭自動搖身境客塵同一生滅更無二別應知客必有主塵處有空對佛手之見形頭動之性未嘗動靜豈成去來前後會通其揆一也)。

云何汝今以動為身以動為境從始洎終念念生滅遺失真性顛倒行事。

(緫責也緫責凡夫二乘無常計常常計無常凡夫不了身境無常妄執實有計我我所起惑造業流轉三界受於一切身心大苦尚不知生滅豈知本如來藏故云以動為身念念生滅等此即責無常計常也二乘雖知一切無常而不悟知本常妙性湛然不動故云遺失真性既不識真亦不辨妄故云顛倒行事其猶棄海認浮漚者耳○解私謂此因阿難謂身境有動見性不動寄[后-口+十]大眾迷真常而見無常也智論明無常有二種謂相續法壞及念念生滅今云從始洎終蓋言從生至死即相續法壞也既失真性唯造妄業故曰顛倒行事)。

性心失真認物為己輪廻是中自取流轉。

(䟽結失也不了性一切心即是失真此斥二乘不知常也認物為己此指凡夫以動為身等下文身之與心皆是真心中所現物執為自己顛倒斯甚自體不識安取他緣如懷至寶於外求丐誰之遇歟故云自取流轉○標下經云以諸眾生從無始來循諸色聲逐念流轉曾不開悟性淨妙常不循所常逐諸生滅由是生生雜染流轉若棄生滅守於真常常光現前根塵識心應時銷落想相為塵識情為垢二俱遠離則汝法眼應時清明云何不成無上知覺○解前云顛倒行事但是為物所轉正斥能迷之心今言認物為己又斥認所迷之境為我我所也如圓覺云妄認四大為自身相六塵緣影為自心相若如是則塵勞之境何由可出故曰輪廻是中等已上經文雖明見性不動然猶未論此見亦妄離見乃真資中曰此寄麤相密談真見分別顯了並在後文也)。

首楞嚴經義海卷第四(經第一終)

音釋

矍

(居縳切矍然左右驚顧貌)。

愕

(五各切驚愕也)。

睧

(音昏)。

擾

(音遶亂也)。

靦眩

(靦正作暝眠見切眩熒絹切靦眩憒亂也)。

瘳

(音抽病愈也)。

縷

(力立切線也)。

劃

(呼麥切分剖也)。

揣

(初委切)。

羝

(都奚切牡羊也)。

頞鞞

(頞鳥葛切鞞步迷切)。

俶

(昌六切)。

晹

(音陽日出也)。

隙

(迄過切孔隙也)。

盼

(普苑切顧)。

首楞嚴經義海卷第五(經二之一)翦五

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

爾時阿難及諸大眾聞佛示誨身心泰然念無始來失却本心妄認緣塵分別影事今日開悟如失乳兒忽遇慈母。

(䟽悟知緣塵之心是影事又識對境之見是不動翻思徃日妄認失真流浪既深昬惑難脫幸逢嘉會遭此良時法乳既滋如子遇母不亦快哉)。

合掌禮佛願聞如來顯出身心真妄虛實現前生滅與不生滅二發明性。

(前文叱責此非汝心蓋令識妄仍指諸法唯心所現此又令了所現之妄本無自性元是一真一真未嘗動搖諸法何曾生滅佛意欲其即妄見真遂印對境之見元來無動廣責認物為己性心矣真阿難罔測佛之深旨將謂真妄二體全殊生滅之外有不生滅若如是者唯心之言虛設妄法之語徒施逐語迷旨終成顛倒雖懷疑念未敢形言故云合掌禮佛願聞等也○標此是結集家敘其意也○解資中曰由前佛言云何汝今以動為身念念生滅遺失真性顛倒行事故有斯請也)。

時波斯匿王起立白佛我昔未承諸佛誨勑見迦旃延毗羅胝子咸言此身死後斷滅名為涅槃。

(䟽迦旃延姓也名迦羅鳩䭾此外道執一切法亦有亦無剛闇夜是名毗羅胝母號此外道起自然見外計雖多不離斷常二見此二皆斷見類故云咸言斷滅此人異計不知業種相生妄謂死後即是涅槃)。

我雖值佛今猶狐疑。

(解孤山曰此外道六師中二人也凖今經所說則有三人皆斷滅見故匿王引旃延毗羅而問後如來舉末伽而[后-口+十]也○標波斯匿此亦云月光)。

云何發揮證知此心不生滅地今此大眾諸有漏者咸皆願聞。

(䟽狐性多疑凡遇氷處聽水無聲然後方行昔聞死後斷滅今聞不滅不生孰是孰非猶豫不決故云狐疑而匿王深體阿難所懷知於生滅之外求不生滅心雖密請口不形言故引外宗冀佛開示近破外道斷見令知死後續生深引阿難悟真不離生滅妄識故云證知此心不生滅地○解發越揮散也託彼邪疑以咨極理)。

佛告大王汝身現在今復問汝汝此肉身為同金剛常住不朽為復變壞世尊我今此身終從變滅。

(䟽佛舉此問欲顯生滅中有不生滅如前頭自搖動見無所動○解私謂前示阿難見無搖動後示匿王性無生滅一徃似同義須甄別何則阿難以身境為動此相猶麤謂見性不動且據現前對揚而說今佛問匿王內身變壞乃至答云剎那剎那不得停住其相甚微洎談見性自童至耄不遷不變由是而知所破生滅則麤細有殊所顯見性則近遠成異聖人引物入如來藏其致漸深讀者詳此)。

佛言大王汝未曾滅云何知滅世尊我此無常變壞之身雖未曾滅我觀現前念念遷謝新新不住如火成灰漸漸銷殞殞亡不息決知此身當從滅盡。

(䟽前念滅後念生剎那變異如火燒薪必歸磨滅俱舍云以諸有為法剎那盡故)。

佛言如是大王汝今生齡已從衰老顏貌何如童子之時。

(王述無常念念遷謝其理必然故印如是欲其更敘遷謝之相以老少相比為問十五曰童未巾冠也齡年也)。

世尊我昔孩孺膚腠潤澤年至長成血氣充滿而今頹齡迫於衰耄形色枯悴精神昬昧髮白面皺逮將不久如何見比充盛之時。

(始生曰孩始行曰孺孺濡弱也膚布也布在表也文理光羙曰腠此皆童子時相長成謂成人之時此從二十已上至強壯時故云血氣充滿頹齡即今六十有二年齡頹朽近於七十故云迫於衰耄老少相異云何世尊見此相比○解孤山曰佛問兩時答出三時謂孩孺長成衰耄也耄昬忘也然八十曰耄時匿王方六十二蓋通言惽忘耳)。

佛言大王汝之形容應不頓朽。

(䟽前敘相變今問年變由年變故令其相變不頓朽言要敘漸老念念遷移)。

王言世尊變化密移我誠不覺寒暑遷流漸至於此何以故我年二十雖號年少顏貌已老初十歲時三十之時又衰二十于今六十又過于二觀五十時宛然強壯世尊我見密移雖此殂落其間流易且限十年。

(十年為限麤相而觀殂往也落猶不住也少壯不住往而不還也故云殂落流變易改也)。

若復令我微細思惟其變寧唯一紀二紀實為年變。

(此以一年為限年年變改何啻十年十二年曰記也)。

豈唯年變亦兼月化。

(此以一月為限月月不同不唯約年也)。

何直月化兼又日遷。

(何直猶不但也此以一日為限日日更化不但約月已上從寬至狹四限觀察無常之相猶是麤浮未為微細)。

沉思諦觀剎那剎那念念之間不得停住故知我身終從變滅。

(此至細而觀也若以況靜其思審諦觀察即剎那不停念念流變此即微細四相遷流不息凡夫心麤殊不知覺古德偈云如以一睫毛置掌人不覺若置眼睛上為害極不安愚人如手掌不覺行苦遷智者如眼睛為極生猒患言剎那者時之極少也俱舍論說時之極少名曰剎那時之極長名之為劫乃至年之與月俱是時之分劑又云百二十剎那為一怛剎那六十怛剎那為一臘縛三十臘縛為一須㬰三十須㬰為一晝夜三十晝夜為一月十二月為一年十二年為一紀前約十年為限是約一紀舉全數爾○解答有二相一約麤相順觀則以十年為限始從十歲增至六十又過于二猶云六十有二也殂落猶云遷謝也尚書以殂落為死非今經義二約細相逆觀則始從一紀减至一年年減為月月減為日以至剎那也十二年曰紀前麤相十年而增此細相一紀而減者由向自云六十又過于二觀五十時宛然強壯則是以今六十有二反觀五十是為一紀故約紀而減之)。

佛告大王汝見變化遷改不停悟知汝滅亦於滅時汝知身中有不滅耶波斯匿王合掌白佛我實不知。

(䟽生滅麤相如前可知不生滅性亦在汝身汝知之否匿王舉外敘疑比欲世尊明示今蒙佛問故答不知○二許示無生廣辨無改此下約王自小至長見河不變以明見性意顯只於生滅了不生滅相雖麤近旨甚深微一令匿王驗麤相而悟捨生趣生一使慶喜發深解而知滅元不滅即相顯性在此密談頭自搖動見無所動是此意也維摩云如自觀身實相觀佛亦然肇公以萬物即不遷何但於見下文佛答文殊及三科文首分明顯會始見其意文三)。

佛言我今示汝不生滅性。

(許於正生滅時示無生理也○解真際曰前王示不知意欲如來為凡開演也)。

大王汝年幾時見恒河水王言我生三歲慈母擕我謁耆婆天經過此流爾時即知是恒河水。

(䟽耆婆此云命西國風俗皆事長命天神子生三歲即謁彼廟謝求得也此以年問見者意明年變見不變也)。

佛言大王如汝所說二十之時衰於十歲乃至六十日月歲時念念遷變則汝三歲見此河時至年十三其水云何王言如三歲時宛然無異乃至于今年六十二亦無有異。

(無異之語甚好思量一往麤浮再思有旨)。

佛言汝今自傷髮白面皺其面必定皺於童年則汝今時觀此恒河與昔童時觀河之見有童耄不王言不也世尊。

(色身麤相童耄易知見性不遷誠難覺了對此辨異令悟無生也○標觀河之見既無童耄生滅去來豈有動轉○解孤山曰既知見境不易可喻真性無遷大聖動樹訓風舉扇類月故令先識見無童耄然後直示性無生滅也)。

佛言大王汝面雖皺而此見精性未曾皺皺者為變不皺非變變者受滅彼不變者元無生滅云何於中受汝生死。

(䟽克指常性生滅但遷有為無為不受生死若知不變即見無生○解見精即見性也皺者為變則顯生死無常不皺非變則顯涅槃常住生死涅槃雖分兩[泳-永+(瓜-、)]克論體性豈有二殊言偏意圓變即非變若然者豈但破匿王引外之見抑亦詶阿難二發之精也)。

而猶引彼末伽梨等都言此身死後全滅。

(䟽[后-口+十]彼置疑也末伽梨是字母名俱奢梨此指匿王所引異者俱是外道趣爾指也色身變異可說無常見性不遷理非斷滅○標是六師中斷見之類也○解此說眾生雖有苦樂無有因緣自然而然也等者等取旃延胝子二人凖此文意則六師中三執斷明矣彼之三者必也執常乎)。

王聞是言信知身後捨生趣生與諸大眾踊躍歡喜得未曾有。

(䟽敘其淺悟但云捨生趣生鞫彼深意必知滅元不滅隨宜領解主伴同致未即顯言也)。

阿難即從座起禮佛合掌長跪白佛世尊若此見聞必不生滅云何世尊名我等輩遺失真性顛倒行事願興慈悲洗我塵垢。

(據此見河之見與我見聞無殊於王即云不滅不生於我即云遺失真性王之與我孰親孰踈苟或殊途如何分辨然此問意由來久矣始因手自開合見無開合頭自搖動見無搖動一一佛印皆言如是此則如來令於妄見即辨真見無離生滅有不生滅阿難罔知佛旨猶謂生滅與不生滅別遂合掌禮佛願聞如來顯出身心真妄虛實現前生滅與不生滅二發明性匿王知其懷抱又不發問伸誠於是引外六師執見死後斷滅所冀佛親開示即妄見真責引阿難無執二別阿難古佛豈茲不了蓋為今日惑重情深須示瞢然確陳拒諍故茲問也○解資中曰阿難良由不達對機之意故此疑也私謂前斥遺真蓋託身境以破當體之妄也向示無滅乃附見精以顯所依之性也當體故不即所依故不離應知以不離言之阿難何嘗為失以不即言之匿王亦未為得今既惑此故問以辨之)。

即時如來垂金色臂輪手下指示阿難言汝今見我母陁羅手為正為倒。

(䟽下指指下也母陁羅此云印此意欲明見手不同有正有倒以況其見亦有正倒○標母陁羅印者三十二相中一相也)。

阿難言世間眾生以此為倒而我不知誰正誰倒。

(䟽此推世人以此為倒而我不知云何○標誰何也世人以垂手為倒以指上指為正喻凡夫執正為倒)。

佛告阿難若世間人以此為倒即世間人將何為正。

(䟽若以垂手為倒復將何者為正○標此驗出凡夫執正為倒之情)。

阿難言如來竪臂兜羅緜手上指於空則名為正。

(䟽竪手為倒却以為正以不順身故此為阿難不辨真妄執妄為真故如來責顛倒行事既了妄本無體合知真自寂然遂許對頭動之見觀河之性即是性真無別真也慶喜依前不了將謂妄外有真遂不甘我為顛倒之人正是無生之性阿難既陳諍問如來就事以驗逆順之境不辨顛倒之情難脫下文即破)。

佛即竪臂告阿難言若此顛倒首尾相換諸世間人一倍瞻視。

(既云竪臂為正佛便竪臂隨而責之此即正是顛倒也指本垂下今却逆上故云首尾相換世人不依本分以正為正而別生異見以倒為正故云一倍瞻視○解孤山曰若此顛倒謂垂手竪手也垂則以手為尾竪則以手為首故云相換首尾相翻名為一倍手實無殊既瞻垂為尾視竪為首非一倍如何)。

則知汝身與諸如來清淨法身比類發明如來之身名正徧知汝等之身號性顛倒。

(䟽若以此驗之則知汝身與如來身比並類例顯發彰明佛身是正汝身應倒亦可若以佛之見手類顯佛身明知佛身名正徧知若以汝之見手比並汝身明知汝身號性顛倒汝胡非是顛倒行事正徧知者離倒名正窮盡法界名徧凡夫二乘無此號者皆顛倒故○標蓋為眾生妄分別自生正倒也　解汝身迷理比垂手也如來悟理類竪手也垂竪自異手實無殊迷悟不同理常平等)。

隨汝諦觀汝身佛身稱顛倒者名字何處號為顛倒。

(䟽隨者猶任從也任汝心中諦審觀察佛若是倒汝名佛身何處名倒汝若是倒汝名自身何處名倒此則令其識顛倒處也名（去聲呼）字猶詺目也古人於此作泯相解遂令下經正辨顛倒血脉不貫便成孤起既絕正倒如來何故却說顛倒學者請詳○解令審自身望佛正知汝稱顛倒過由何處得顛倒名)。

于時阿難與諸大眾瞪瞢瞻佛目睛不瞬不知身心顛倒所在。

(䟽瞪直視貌瞢昬悶不了也聞徵倒處瞢然不了既不措其一辭但知向佛直視○標阿難示同凡夫執正為倒洎令識其正倒故不知也○解私謂夫妙明真心本無倒正但由諸佛悟之假名為正眾生迷之暫說為倒苟了迷非迷達悟無悟真心尚泯復何倒正於其間哉阿難既以匿王見精不滅疑乎自身遺失真性故佛方便以倒正示之向問顛倒名字意[后-口+十]阿難認悟中迷為身為心即是顛倒所在時眾未曉於是瞢然)。

佛興慈悲哀愍阿難及諸大眾發海潮音徧告同會。

(解孤山曰機熟即說感應無差喻以海潮來不過限)。

諸善男子我常說言色心諸緣及心所使諸所緣法唯心所現。

(䟽天鼓無思隨人發響海潮無念要不失時此表無緣慈悲應機而說不待請也色謂十一種色心謂八識心王諸緣即緫指色心或可別指不相應行心所即五十一心所諸所緣法謂六無為也此上五位一百法攝諸法盡皆是真心之所現起如鏡現像不離於鏡無體可得問前五無為名體俱假可同前法無體如影真如無為名假體實為諸法性何言無體如影像耶答此宗所說真如猶是對妄而立既因對待還成妄法如下經云言妄顯諸真妄真同二妄又云無為無起滅不實如空華圓覺云圓覺流出一切清淨真如菩提涅槃等由是五位諸法唯心所現皆同影像者也　標五位都一百法攝盡真妄法五位者一心法二心所有法三色法四不相應行法五無為法彼論釋云一切最勝故與此相應故分位差別故能現影像故有所顯示故○解資中曰此五皆依真心所現如鏡中像)。

汝身汝心皆是妙明真精妙心中所現物。

(䟽心現身心如鏡現物物不是鏡物體虛故鏡不是物鏡體實故虛實既辨由是顛倒於茲可識)。

云何汝等遺失本妙圓妙明心寶明妙性認悟中迷。

(心即是性體徧故圓無昧故明是法可重故名為寶元來自爾非適今也故云本言語道斷心行處滅故稱妙再三歎美故疊言之悟即是覺圓明性也迷即不覺妄身心也不覺處覺如像處鏡虛實可辨今棄如鏡之本性執似像之身心不辨虛實斯為大失故云認悟中迷前云名字何處號為顛倒今正指此顛倒處也○解孤山曰汝等遺失責九界迷妄也本妙下示所迷三諦也本妙即中諦圓妙明心即真諦寶明妙性即俗諦性具諸法如如意珠具足眾寶也三諦互融故皆稱妙認悟中迷者諸佛成道空界依正無非佛之真心佛心既然汝心亦爾今既不達名悟中迷)。

晦昧為空空晦暗中結暗為色色雜妄想想相為身。

(迷性明故而成無明故云晦昧由此無明變起頑空故曰為空即下經云迷妄有虛空也又空謂所變頑空晦昧即能變無明二法和合變起四大依報外色故云結暗為色即下經云想澄成國土也以四大色雜妄想心變起眾生正報內色故想相為身想謂妄心相謂妄色色心和合五陰備矣即下經云知覺乃眾生也)。

聚緣內搖趣外奔逸。

(䟽無明體暗故云晦昧內有無明外現空相故云為空此則最初濁劫也下文云迷妄有虛空又云汝見虛空遍十方界空見不分有空無體有見無覺相織妄成是第一重名為劫濁此三細中業轉二相亦云同異亦云動靜由此動靜互相待故於此二相暗中結成形色即根身器界也形色既現想處其中色想相雜有知覺處成於根身想澄凝處即是器界此則第三現相也以有境界緣故牽起麤識念念分別相續不斷故云聚緣內搖此前二麤也由念相續熏習不斷遂成分離取六塵相流趣不息故云趣外奔逸此後二麤分離識也從微至著三細四麤為煩惱道畢於此矣)。

昬擾擾相以為心性一迷為心決定惑為色身之內。

(世人不知元是無明展轉麤動將此昬迷擾攘之相便為真實心性一從迷執決定不改謂言我心在色身內遂起有情無情之異有性無性之殊認妄心為佛心一何鄙哉○標謂不如實知自性彼我既分色心有異愛情取捨也○解以妄想四心聚四大色內而外緣大境心不暫停故曰聚緣內搖趣外奔逸也昬擾擾相即內搖外逸無明顛倒也既失本妙故用此相以為心性又執此心在色身內無情有情莫能融一是知順九界妄心者豈信草木有佛性乎)。

不知色身外洎山河虛空大地咸是妙明真心中物。

(䟽根身種子屬內緣而執受山河大地屬外但緣非執受此之三境皆是頼耶相分○又此空界從迷妄生識所變故能變之識全是無明迷真而起亦無自體能變所變皆是鏡心所現影故前文云汝身汝心皆是真心中所現物不知此理却執我心在色身內故此結示)。

譬如澄清百千大海棄之唯認一浮漚體目為全潮窮盡瀛渤。

(如來藏有四義故以海喻永絕百非如海甚深包含萬有如海廣大無德不備如海珎寶無法不現如海現影其體湛寂不與妄染相應故云澄清即前甚深義也百千者即前廣大義也不識是元清淨體故云棄之只収昬擾擾相以為心性故云唯認等全潮大瀛渤澥皆海之異名也○解百千大海喻真心非徧而徧一浮漚體喻妄心非局而局皆真起妄如棄海認漚執妄為真如認漚為海全潮則徧海而涌故云窮盡瀛渤)。

汝等即是迷中倍人如我垂手等無差別如來說為可憐愍者。

(䟽例前結指也棄之大海是一迷也認漚為海是倍迷也垂手是正執為倒一迷也竪手是倒認為正倍迷也前舉事以驗後引喻以況中間以法進退相例正指倒相○皎然明白如何謂言是泯相耶有智請詳○解迷悟相翻各名一倍全迷為悟是一倍於迷全悟成迷是一倍於悟手之垂竪相倍易明今既[后-口+十]迷故言垂手真際曰迷中更迷故云倍也遺失明心早是迷矣復執前塵以為自性又一迷故○䟽三廣約緣塵正顯真見以前文中約對手觀河示見無生相淺意深猶成隱密未為顯了不名正顯故科之粗論漸明也今此已下廣對緣塵破除名相顯此見性不落戲論然後逐段會通今知諸法虛妄本無所有唯一菩提妙淨明體分明顯會故云正顯真見也文四)。

阿難承佛悲救深誨垂泣叉手而白佛言我雖承佛如是法音悟妙明心元所圓滿常住心地。

(因佛廣示顛倒顯出真心於能詮言音悟所詮心地)。

而我悟佛現說法音現以緣心允所瞻仰徒獲此心未敢認為本元心地。

(解私謂前破妄心已責因聲分別之性令阿難重以緣心而為問者欲顯真性無能所之相也既於緣心已離麤執是故但言未敢認為本元心地豈同前云若此發明不是心者我乃無心同諸土木耶所以下文略簡所緣之法能緣之心真體可見矣)。

願佛哀愍宣示圓音㧞我疑根歸無上道。

(䟽佛以言音詮此真性今我領解復是緣心所悟真性能悟緣心還同如來前所責言如汝今者承聽我法此則因聲而有分別有何別耶由是未敢認為本元心地○心有能生可依止義喻之地也言圓音者以佛一一語言徧窮生界而其音韻常不雜亂如起信䟽解)。

佛告阿難汝等尚以緣心聽法此法亦緣非得法性。

(因聲而有分別此分別性即是生滅維摩云無以生滅心行說實相法說既不可聽豈可耶緣心者但緣語言文字故云非得法性若能忘懷合道離能所相一念不生前後際斷斯可名為真得法性○解真際曰以能緣心緣佛法音認為自性非自性也以此法音但是所緣聲教故)。

如人以手指月示人彼人因指當應看月。

(孤山曰人喻如來手指喻教月喻真理示人喻化眾生也教詮真理理是眾生之心聞教自合觀心離指方能識月耳)。

若復觀指以為月體此人豈唯亡失月輪亦亡其指何以故以所標指為明月故。

(䟽指喻能詮言教月喻所詮真理若欲見月須亡指以觀之若欲見性須亡言而體之不能亡言豈能見性不能遺指豈識月輪圓覺云修多羅教如標月指若復見月了知所標畢竟非月一切如來種種言說開示菩薩亦復如是指月俱迷詮旨兩失在文可見)。

豈唯亡指亦復不識明之與暗何以故即以指體為月明性明暗二性無所了故。

(言教屬有為無記故暗真理屬無為性善故明能喻可解○解教是聲塵故如暗理是真心故如明)。

汝亦如是。

(䟽以法合喻如上所辨)。

若以分別我說法音為汝心者此心自應離分別音有分別性。

(若因佛說法生分別心此分別心本無自性故屬緣塵隨塵有無非是常住但如其客○解如前文云若離前塵有分別性即真汝心既離塵無性自知是妄也私謂上指月喻雖遣所標之指正簡能緣之心以阿難云現以緣心允所瞻仰故由是今文唯破分別之性良有以也)。

譬如有客寄宿旅亭暫止便去終不常住而掌亭人都無所去名為亭主。

(䟽此明緣心隨境徃來真心湛然常住以客喻妄以主喻真)。

此亦如是若真汝心則無所去。

(如下經云聲無既無滅聲有亦非生生滅二圓離是則常真實○標真性不逐緣生豈因境有)。

云何離聲無分別性斯則豈唯聲分別心分別我容離諸色相無分別性。

(䟽緣心若是真性應如其主何得隨聲來去以離聲時無分別故豈同真心周徧法界湛然常住隨聲之心既然隨色之心亦爾故云豈唯等○解資中曰以聲例色相從而說非但聲分別心離聲無體色分別心離色相外亦無其性)。

如是乃至分別都無。

(䟽前舉色聲顯心無體亦合徧歷香味觸法今此超過故云乃至分別都無)。

非色非空拘舍離等昧為冥諦。

(不可見故非色緣會有故非空言冥諦者或云冥性或云自性梵云僧伽奢薩怛囉此云數論立二十五諦最初二諦名為冥性計以為常第二十五名為神我亦計為常我思勝境冥性即變二十三諦為我受用我既受用為境纏縛不得解脫我若不思冥諦不變既無纏縛我即解脫名為涅槃如別處說拘舍梨者非即數論是彼類耳趣爾舉也○解孤山曰如是指上聲色也乃至例餘四塵也分別都無謂分別六塵之心皆離塵無性也塵謝則滅故非色塵對則有故非空是故外道昧彼真心遂以塵謝心滅為冥諦塵對心生為覺諦即二十五諦中冥初生覺也略舉冥諦意對覺諦而論方合上云非色非空也私謂二十五諦除冥諦外不出色心空也今分別都無非心也即覺諦及我心等非色即五塵五大等非空即五大中空大也既非此等正同外道所見冥諦非對覺諦而論也資中曰拘舍離者數論外道立二十五諦此之所立從慧數生故名數論)。

離諸法緣無分別性則汝心性各有所還云何為主。

(䟽真心如主妄想如客客有去來主無移動若離法緣無分別性顯汝心性隨塵各還是則為客云何名主)。

阿難言若我心性各有所還則如來說妙明元心云何無還惟垂哀愍為我宣說。

(心性之言通於真妄阿難執者是妄如來示者為真今以所執之生滅疑於所示之妙明故云則如來說云何無還還猶滅也○解私謂此問心性云何無還向下別指見精為不還者蓋前文已說如是見性是心非眼故然其見精真妄猶雜所以廣約遂產簡出真性披沙若盡金體自純)。

佛告阿難且汝見我見精明元。

(䟽且者權宜之辭權指阿難能見之心為明元也)。

此見雖非妙精明心如第二月非是月影汝應諦聽今當示汝無所還地。

(此之明元非本真性其猶捏目所見之月本無所有非月影者非水中之影也水中月影從真月降可喻妙應感而遂通捏目所觀全體虛妄從病眼生堪喻妄見本不可得只就此見權示無還也○解孤山曰見精明元即同匿王觀河之見雖異緣塵而猶是妄妄依真起故曰明元此見雖非下簡妄異真也如第二月非是月影者真月喻真心第二月喻見精水中影喻緣塵分別私謂阿難所問妙明元心云何無還而佛以見精為答者以真心無眹發悟良難故託見精方便開示此雖屬妄切近於真如第二月取喻非遠應知此見亦是前來緣塵之見但緣塵分別之性則破云有還緣塵能見之性則示云不還若不爾者何故佛言且汝見我見精明元耶況若例同觀河之見觀非無緣也所舉月喻諸家並以三義解之至於孤山亦依舊說唯配法有異耳余謂月影即第二月非水中之影也今先消文次引證言見精明元者即能見之性也妙精明心者謂離見之體也如第二月即於月邊別有圓影而云非是月影者謂非月上實有斯影蓋捏目所成也以喻能見之性雖非離見之體且非體上實有斯見蓋虛妄所生也次引證者下文云目有赤眚夜見燈光別有圓影而此圓影唯眚之觀乃至云如第二月非體非影以是觀之非水中之影明矣)。

阿難此大講堂洞開東方日輪升天則有明曜中夜黑月雲霧晦暝則復昬暗戶牖之隙則復見通牆宇之間則復觀壅分別之處則復見緣頑虛之中遍是空性鬱[燉-享+孛]之象則紆昬塵澄霽斂氛又觀清淨。

(䟽舉此明暗通塞空有染淨八種之相皆仗因托緣以立其像也○解真際曰欲示無還之性先指可還之相此八但是舉要而已此五約心所分別處即是見緣此境則通私謂此八緣中七緣皆就能映色根論之唯分別緣則於七境而起分別是故緣文列在中間蓋通上下也如下文破識大中云汝今徧觀此會聖眾用自循歷其目周視但如鏡中無別分析此即見精也又云汝識於中次第標指此是文殊等即分別緣也)。

阿難汝咸看此諸變化相吾今各還本所因處云何本因阿難此諸變化明還日輪何以故無日不明明因屬日是故還日暗還黑月通還戶牖壅還牆宇緣還分別頑虛還空鬱[燉-享+孛]還塵清明還霽則諸世間一切所有不出斯類。

(䟽此之八境既從緣有還從緣無有去有來非同真見)。

汝見八種見精明性當欲誰還。

(能觀八種之見名為見精明性既非緣生當還何所豈同八境各有所歸)。

何以故若還於明則不明時無復見暗雖明暗等種種差別見無差別。

(真見離緣緣還見在若隨境去後更誰觀境自見差見且無別)。

諸可還者自然非汝不汝還者非汝而誰。

(八境可還自非汝見汝不還性正是汝真此若非真孰為真耶)。

則知汝心本妙明淨。

(解見性不還猶喻二月此見屬妄將亦須還唯有真月所喻真性誠不還耳下文云但一月真中間自無是月非月又云見見之時見非是見豈非此見亦可還乎問此還何所答還無明也由無明故而有能見無明若破此見即還起信云若離業識則無見相厥旨顯然)。

汝自迷悶喪本受輪於生死中常被漂溺是故如來名可憐愍。

(䟽前將八境以對妄見權示無還由是則知本妙明心未嘗生滅本有真性迷而不知却執緣塵自取流浪如前文云由汝無始至于今生認賊為子失汝元常故受輪轉然雖權指意顯即是以未不離本故)。

阿難言我雖識此見性無還云何得知是我真性。

(阿難問意前對八境權指妄見有無還義因是得識本真元性不生不滅為復只此表知性常為更有義別得真妄故云云何得知等○解此問意者如云雖識二月何謂真月○䟽向下更約用有優劣體無差異用約人辨體對物論斯則前後三義以辨真也一顯無生滅二明有勝用三示無差別故此答釋分為二科)。

佛告阿難吾今問汝今汝未得無漏清淨承佛神力見於初禪得無障礙。

(得初果證方斷分別故云未得無漏自無定力假他而見故云承佛神力借通令見者意欲阿難信知自己見之真用有若是也色界之首梵眾梵輔大梵俱名初禪)。

而阿那律見閻浮提如觀掌中菴摩勒果。

(阿那律此云如意亦云無貧過去以食施辟支佛九十一劫天上人中受如意樂無所劣少未入道時為性多睡為佛所呵因是不寐遂失明耳佛教修天眼用見世事因是修得見三千界如觀掌果大論所明大阿羅漢見小千界大辟支見百佛界諸佛見一切佛土那律獨見大千者以彼偏修作意數故於諸聲聞天眼第一今言閻浮者以大千皆有閻浮以別顯緫亦不相違○標阿那律斛飯王子身雖出家性多睡眠佛呵為畜之類咄咄胡為寐甕螺蚌蛤類一睡一千年佛出無由值從此七日七夜不眠失其雙目世尊愍之令修樂見金剛三昧遂證半頭天眼能觀一薄伽梵所化之境○解孤山曰凖淨名經那律答嚴淨梵王云吾見三千大千世界如觀掌果此云見閻浮者且從近示閻浮提者洲有此樹從樹得名無故不翻私謂菴摩羅舊翻難分別其果似桃非桃似柰非柰故耳)。

諸菩薩等見百千界。

(䟽初地見百佛土二地見千世界乃至十地見無量不可說佛剎微塵數世界也)。

十方如來窮盡微塵清淨國土無所不矚。

(佛具五眼三智所見窮盡法界已上四位階級所見淺深不同蓋真見之用隨證所得漸明漸遠也)。

眾生洞視不過分寸。

(隔紙瞙不見外物隔皮膚不見五臟豈同前聖真見之用斯則真見妄見前後五重條然可辨而云云何得知是我真性胡不察焉)。

阿難且吾與汝觀四天王所住宮殿中間徧覽水陸空行雖有昬明種種形像無非前塵分別留礙。

(分別者差別也或可前塵留礙即是所分別之境○標權與汝觀須彌山半腹四萬由旬其間物象)。

汝應於此分別自他。

(䟽此標勸也汝應於此所緣境中試分自他令其差別自即見性他即物象)。

吾今將汝擇於見中誰是我體誰為物象。

(將請也誰何也我今請汝於所見中詳而擇之何者是汝見體何者是其物象此正勸令揀)。

阿難極汝見源從日月宮是物非汝至七金山周徧諦觀雖種種光亦物非汝漸漸更觀雲騰鳥飛風動塵起樹木山川草芥人畜咸物非汝。

(極窮也研窮汝之見性自遠至近所見無非物象非是汝之見性芥小草也○標從四天王宮至南海岸六十四萬里)。

阿難是諸近遠諸有物性雖復差殊同汝見精清淨所矚則諸物類自有差別見性無殊此精妙明誠汝見性。

(䟽物類雖殊見性常一不隨境異即是汝真此顯真見平等無差汝前問云云何得知是我真性今明境自差別見性無殊由是得知是汝真性○解孤山曰而此見性猶屬二月私謂阿難所疑我雖識此見性無還云何得知是我真性如來所答豈不顯真但由見性似在於內真性必周於外佛欲示之故指一切物象皆是見精所矚矚既斯徧性何攸局此寄見性之徧以顯真性之徧夫何二說各從一義乎然則肉眼所見物象森羅佛眼所觀真空冥寂猶恐阿難認此見性既周外物仍謂外物同我能見是故下文推而破之)。

若見是物則汝亦可見吾之見。

(䟽汝若執言汝能見心同所見物亦有差別斯則見即是物佛之見性亦合是物應被汝見○解真際曰若汝認見為物吾見亦同是物汝應可見)。

若同見者名為見吾吾不見時何不見吾不見之處。

(䟽汝若執言我與世尊同緣物時世尊之見既着彼物我見物時便是見佛之見經文省略但言見吾此牒所計也即便破云吾不見時何不見吾不見之處意云我若不緣彼物之時名為不見此不見體汝應合見為何不見也○解孤山曰汝縱救云我與世尊同將心眼緣境之時即是見佛之見吾不緣境之時此不見處汝何不見耶)。

若見不見自然非彼不見之相。

(䟽此破轉計也汝若執言我亦見佛不見之體復有何失故云若見不見即便破云自然非彼不見之相意云不見之體既被汝見此則何成不見之相不見之體已被見故○解若有處可見即是物象秖可名見何名見不見耶)。

若不見吾不見之地自然非物云何非汝。

(䟽此文之意展轉結歸都有五重以顯阿難見性經文存三而隱二意若具論者合云若不見吾不見之處亦不見吾見處既不見吾見處吾見自然非物吾見若非是物汝見亦非是物汝見既非是物云何非汝真見)。

又則汝今見物之時汝既見物物亦見汝體性紛雜則汝與我并諸世間不成安立。

(又若汝執見性是物亦應彼物即是於見如是則應汝見物時物亦見汝斯則人物如何分辨物體見性自然雜亂物即是汝汝即是物世間一切俱不成立如何名為安立諦耶○標復云世界安立諦中須安心境○解真際曰見若為物許汝見者汝見亦須為他所見是則體性雜亂自他不分情與無情不成安立)。

阿難若汝見時是汝非我見性周徧非汝而誰。

(䟽若汝現見物時宛然分辨阿難非佛佛非阿難此則世間顯然安立皆汝見性周徧了知此周徧性若非汝真復是何耶故結云非汝而誰○解見性雖同各自受用一室千燈光豈有別而彼此自照不相雜矣)。

云何自疑汝之真性性汝不真取我求實。

(䟽責其不認也此是汝之真性能性於汝謂性一切心也前云汝身汝心皆是妙明真精妙心中所現物而不自識却從他求豈不迷倒此之大意明真見離緣周徧法界湛然常住妙用無邊平等清淨體非差別用釋前文云何得知是我真性○解孤山曰真性在汝而自不能知其真翻取我言以求其實迷之甚也責之深也)。

首楞嚴經義海卷第五

音釋

胝

(張尼切)。

殞

(千敏切)。

腠

(倉奏切膚理也)。

耄

(莫報切老耄也)。

悴

(秦醉切癄悴也)。

皺

(側救切皮縮也)。

劑

(在詣切分劑限量也)。

殂

(昨胡切)。

鞫

(居六切推審也)。

瞪

(澄應切直視貌)。

瞢

(莫亘切目不明也)。

瞬

(音舜目動也)。

洎

(其兾切及也)。

瀛

(音盈)。

渤

(音勃)。

澥

(胡買切)。

暝

(芒丁切)。

壅

(於用切塞也)。

[燉-享+孛]

(蒲沒切)。

氛

(敷文切氣也)。

首楞嚴經義海卷第六(經二之二)翦六

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難白佛言世尊若此見性必我非餘我與如來觀四天王勝藏寶殿居日月宮此見周圓徧娑婆國退歸精舍秖見伽藍清心戶堂但瞻簷廡。

(䟽敘見近遠也因前開示雖了是真洎觀遠近不無疑悔四天宮殿與日月齊同四萬由旬娑婆此云堪忍大千界之都名今舉緫顯別也僧伽藍摩此云眾園廡堂下也○標復云眾園即眾修道之所○解孤山曰既觀初天則唯見一四天下言娑婆者舉其通名耳非指大千也)。

世尊此見如是其體本來周徧一界今在室中唯滿一室為復此見縮大為小為當墻宇夾令斷絕我今不知斯義所在願垂弘慈為我敷演。

(䟽一界初天也一室講堂也借力見寬自力見狹寬狹既著縮斷堪疑猶豫在懷故云不知斯義所在以阿難未證真如未發真用佛隨外相對物辨真既未親證故難領會此之疑意亦約外相以明縮斷乘前起難以洗物情○解大如一界小如一室內外如墻宇夾斷也)。

佛告阿難一切世間大小內外諸所事業各屬前塵不應說言見有舒縮。

(䟽大小內外對待假立俱屬前塵能見之心何舒何卷故此緫責令知其非)。

譬如方器中見方空吾復問汝此方器中所見方空為復定方為不定方。

(器喻前塵空喻見性空之方圓喻疑見舒縮)。

若定方者別安圓器空應不圓若不定者在方器中應無方空。

(方器中空若定方者除去方器別著圓器此處虛空應無圓相若言虛空不定方者顯是方器無方虛空)。

汝言不知斯義所在義性如是云何為在。

(䟽汝疑見性縮斷要在一義決定見性之義猶如虛空虛空豈有方圓而可在耶此明真見周徧無有方所如彼虛空故涅槃云存常之法遍一切處虛空常故無處不徧如來亦爾徧一切處是故無常之法此有彼無如來不爾是故為常○解方圓因器不在虛空大小由塵何關見性是故麤言云何為在)。

阿難若復欲令入無方圓但除器方空體無方不應說言更除虛空方相所在。

(䟽入達解也若欲達解無方圓義但去器之方圓不可更除虛空方相若欲達解無大小義但去塵境大小不可說言見性寬狹○解空性無動寧有出入因器去留強云出入故云若復入無方圓等空體無方喻見性無二也以虛空無方圓可除況見性無大小可還唯言方者義攝於圓佛語之略耳)。

若如汝問入室之時縮見令小仰觀日時汝豈挽見齊於日面。

(䟽若汝執言縮見成小應可引見令伸等到日邊挽引齊等面猶邊也)。

若築牆宇能夾見斷穿為小竇寧無續迹是義不然。

(竇孔宂也若執夾令見斷應可椄之令見相續若相接者應有續迹)。

一切眾生從無始來迷己為物失於本心為物所轉故於是中觀大觀小。

(迷真性之已成色心之物色心既成真性即隱故云失於本心前文云能生諸緣緣所遺者境從心變心隨境轉故見大小之異內外之殊不能離緣觀性但知隨境生執故有前來種種疑倒)。

若能轉物即同如來。

(解私謂上云為物所轉則物為能轉心為所轉以心逐境遷故此文則心為能轉物為所轉以境隨智亡故楞伽云未達境為心起種種分別達境唯心已分別即不生上二句為物所轉也下二句若能轉物也則同如來者肇師云會萬物以成己者其唯聖人乎)。

身心圓明不動道場於一毛端徧能含受十方國土。

(䟽若了色心因緣和合虛妄有生因緣別離虛妄名滅生滅去來本如來藏性真常中求於去來迷悟生死了無所得斯則了妄唯真無物可轉為真轉物背塵合覺同諸佛矣身心圓明者身圓明則毛端現土心圓明則徧照法界此乃悟物咸真即成妙用故下文云我以不生不威合如來藏而如來藏唯妙覺明圓照法界是故於中一為無量乃至坐微塵裏轉大法輪等然上諸文俱約對境辨見顯不生滅如對手之開合身之遷變境之可還物之差別麤相而辨密示生滅即不生滅尚見外境是生滅法今此會通令了心之與境皆是迷己所成無心外法可以相對則法法皆如塵塵咸徧分明顯示令悟本真同如來耳下文縱有破諸疑難一一隨文會通皆此意也○解毛端舍受十方國土一往觀此似同下文然今正明無量為一蓋攝事成理非從體起用也大品云一切法趣一法斯之謂矣下文理事雙顯體用備陳故有一為無量之言塵中轉法之義彼詳此略意不徒然近古諸師並作用解唯真際云既滅前塵形量不立一切即一性乃圓成斯亦節公之知言矣○䟽二破見性離身疑此疑因前佛令轉物則同如來身心圓明不了會通萬法之旨便謂如來令轉前物成我真見物若是見此則見性離身而有故成此疑文三)。

阿難白佛言世尊若此見精必我妙性今此妙性現在我前。

(解孤山曰向云迷己為物失於本心故為物轉若能轉物則同如來是則所見山河皆我妙性故云今此妙性現在我前此領旨也)。

見必我真我今身心復是何物。

(䟽若此物處見精定是我之真性顯是此性在我眼前已離我體此眼前見既是真我現今身心須不是我復是何物○解此由阿難尚存能所所見既是真性能見復是何物)。

而今身心分別有實彼見無別分辨我身。

(解若謂身無見性而今分別非虛若言現前是見彼之外物別無心智反辨我身)。

若實我心令我今見見性實我而身非我。

(䟽若以現理而推今此身心實有分別緣於境界彼在前見且無別（彼列反）識分辨我身彼若實我真心令我見者彼既真我我應非我○解若彼外物實是我心現今能見則成外物外物是我內身非我)。

何殊如來先所難言物能見我。

(解前既難破今復何用)。

惟垂大慈開發未悟。

(䟽設使彼見能有分辨何殊前難汝既見物物亦見汝則諸世間不成安立)。

佛告阿難今汝所言見在汝前是義非實。

(前顯諸法唯心故云若能轉物不了斯旨妄謂見在眼前雖形其言實無斯理)。

若實汝前汝實見者則此見精既有方所非無指示。

(設若服前可見應有處所可指豈成真見離名絕相)。

且今與汝坐祇陁林徧觀林渠及與殿堂上至日月前對恒河汝今於我師子座前舉手指陳是種種相陰者是林明者是日礙者是壁通者是空如是乃至草樹纖毫大小雖殊但可有形無不指著。

(物象差異巨細雖殊形相既分必歸指示)。

若必其見現在汝前汝應以手確實指陳何者是見。

(見性若在汝前便同物象可指見性如何)。

阿難當知若空是見既已成見何者是空若物是見既已成見何者為物。

(諸象雖差不離空有故將二事以辨是見也)。

汝可微細披剝萬象析出精明淨妙見元指陳示我同彼諸物分明無惑。

(披開剝析析辨也物象現前洪纖咸見應於此處開析分辨令此見精分明出現如諸物象更無迷亂)。

阿難言我今於此重閣講堂遠洎恒河上觀日月舉手所指縱目所觀指皆是物無是見者。

(目觀手指但見緣塵於諸物中不辨是見○標自日月宮須彌山卒腹觀指萬象皆是外物何處有見)。

世尊如佛所說況我有漏初學聲聞乃至菩薩亦不能於萬物象前剖出精見離一切物別有自性。

(䟽若如佛說令指見精分明無惑至於證真大菩薩等亦不能於諸物之中分出其見況我聲聞初學者乎)。

佛言如是如是。

(印其不能分出見性)。

佛復告阿難如汝所言無有精見離一切物別有自性則汝所指是物之中無是見者。

(既不能於物中辨出見性斯則所指咸物無於是見既無是見應即非見故下微之)。

今復告汝汝與如來坐祇陁林更觀林苑乃至日月種種象殊必無見精受汝所指汝又發明此諸物中何者非見。

(所指物象既不是見反應非見若了唯真更無是見非見以不了故隨語生執洎乎徵詰罔知所從向下會通姣然可見)。

阿難言我實徧見此祇陁林不知是中何者非見何以故若樹非見云何見樹若樹即見復云何樹如是乃至若空非見云何見空若空即見復云何空我又思惟是萬象中微細發明無非見者。

(先答不知也何以下釋不知所以若也樹不是見應離能見之外見所不及云何現今復見於樹又若此樹即是於見云何更名此以為樹空例此釋離之既不可即之又難明進退研之未知所適)。

佛言如是如是。

(如汝所辨無非見者無乃是乎故云如是○解即離二答佛皆印成者以由見性非即非離即離求之定不可得則此見性宛如空華)。

於是大眾非無學者聞佛此言茫然不知是義終始一時惶悚失其所守。

(䟽茫然者暝昧不明也是見義既失非見理復乖終始難明守歸何所而不知能見所緣俱為勞相是非即離咸是緣塵既法空之慧未開智照之惑難破由是非無學者一時惶悚○標在有漏中從無始來晦昧真性只於外境堅執是非也○解真際曰向執心境各別見相歷然今蒙一異推之是非不決心無所措於是茫然私謂終始者終則見性非物始則見性是物又始謂妙性現在我前終謂究竟指歸何所)。

如來知其魂慮變慴心生憐愍安慰阿難及諸大眾諸善男子無上法王是真實語如所如說不誑不妄非末伽梨四種不死矯亂論議汝諦思惟無忝哀慕。

(䟽變動慴懼也世間王者尚無二語何況法王親證而說故云如所如說佛有五語謂真語實語如語不誑語不異語無偽曰真稱理曰實不變曰如心境相應曰不誑懸見未然曰不異也知時知機應根而說豈同外道不死矯亂四種矯亂至下當辨此意所明是非雙離心境俱融顯真妙體無戲論相故令諦而思惟不須忝辱哀慕)。

是時文殊師利法王子愍諸四眾在大眾中即從座起頂禮佛足合掌恭敬而白佛言世尊此諸大眾不悟如來發明二種精見色空是非是義。

(大眾茫然不知所措雖聞安慰令諦思惟智慧不明罔解所問文殊智德旁為發機先敘不悟後方請示言二種者謂於色空之上辨於精見是與非是之二義也○解真際曰二種謂精見色空孤山曰二種即是非是義)。

世尊若此前緣色空等象若是見者應有所指若非見者應無所矚而今不知是義所歸故有驚怖非是疇昔善根輕尠。

(䟽自是是非難明非謂善根尠少故此惶悚疇昔徃日也○標若了達妙性圓明不被明相所惑故於得失是非有何罣礙)。

惟願如來大慈發明此諸物象與此見精元是何物於其中間無是非是。

(䟽阿難前云無是見者無非見者如來一一印許意令於真法界達無是非及至魂慮變慴又囑汝諦思惟深欲令了法界一相文殊愍眾請佛明示此見及緣元是何物無是非相)。

佛告文殊及諸大眾十方如來及大菩薩於其自住三摩地中。

(自住之定即首楞嚴三昧也諸法如幻法界一相起信云諸佛已離業識無自他相見登地已上分證此法亦如佛見也)。

見與見緣并所想相。

(見謂識體見緣即根是增上緣能生識故所想相即境也是所緣緣牽生識故下文云想相為塵識情為垢或可見即是根見緣即境所想相即識此根境識即十八界攝一切盡即龍樹四句中因緣所生法也)。

如虛空華本無所有。

(此根境識從妄心有其體元無如空中華翳病故見下文云見聞如幻翳三界若空華此則我說即是空)。

此見及緣。

(雖如幻華本無其體世俗諦中說名根境即亦名為假名)。

元是菩提妙淨明體云何於中有是非是。

(諸法無體不覺故有不覺即覺元是菩提起信云念無自相不離本覺若離覺性則無不覺下經亦云見與見緣似現前境元我覺明即亦是中道義也文殊前問此諸物象及此見精元是何物等故佛答云元是菩提妙淨明體此則顯一真法界離性離相圓收諸法無不是如云何更說是見非見即洗滌前來緣塵辨見或見或塵是非之相若不以三昧遺蕩何能契此一如故淨名息言意在於此)。

文殊吾今問汝如汝文殊更有文殊是文殊者為無文殊。

(佛意問云如汝文殊是一體性吾欲於此更立是名為是文殊復欲於此立一無名為無文殊為得已否意顯一真體上不立是名不立無相是即對非以立無即待有而稱是非有無戲論之見豈會一真前約觀門無是非相唯證乃知若不指事以明未證如何領解故託文殊以明一相○解私謂問意有三如汝文殊一也更有文殊是文殊者二也為無文殊三也)。

如是世尊我真文殊無是文殊何以故若有是者則二文殊然我今日非無文殊於中實無是非二相。

(䟽先答無是若立是者即須對非便有二相故云則二文殊次答無無若立無者即成斷滅將何名為真文殊體但於真體無是非相亦不可說真體全無見之與緣亦復如是同一真故無二相也○解我真文殊答第一義例立菩提妙淨明體也無是文殊答第二義例破色空非見也何以故下釋成上義然我今日非無文殊答第三義例破色空非見也於中實無是非二相緫結破意夫真無是非是非由妄若謂色空是真見者斯乃從妄辨真對於無妄之真則成二義故曰若有是者則二文殊又若謂色空非真見者其如妄境全體是真故曰然我今日非無文殊實而言之真性本來無是非是)。

佛言此見妙明與諸空塵亦復如是本是妙明無上菩提淨圓真心妄為色空及與聞見。

(䟽此見及緣皆是妄心分別故有說何為是而更立非若了法界一相咸是一如即同文殊無是非相故云亦復如是標一切幻化皆生覺心)。

如第二月誰為是月又誰非月文殊但一月真中間自無是月非月。

(䟽本唯一月未曾有二病眼不了二相俄生既知第二無體更欲名誰為是月非月○解前第二月別喻見精明元今通喻色空及由聞見者由佛為阿難已約諸法徧示真性故大眾惶悚正迷諸法是非是義故文殊對揚既無二相復舉月喻以遣妄情且第二月適言是月捏目所見故適言非月影不離真故皆言誰者責問之辭捏影若亡是非何在)。

是以汝今觀見與塵種種發明名為妄想不能於中出是非是由是精真妙覺明性故能令汝出指非指。

(䟽妄想若存心境難脫故不能出是非是相若一念不生前後際斷唯一妙覺湛然周徧於中更無是相非相指即是見也非指即非見也但文變耳然文字法師困於章句竟不能通一相一味者莫不競執空華爭馳二月攻乎異端彼我天隔苟能居一切時不起妄念於諸妄心亦不息滅住妄想境不加了知於無了知不辨真實斯則隨順覺性云何更容是非是相於其閤哉○解物為所指見非可指真性俱離可云出焉)。

阿難白佛言世尊誠如法王所說覺緣徧十方界湛然常住性非生滅。

(䟽覺之緣由行相也周徧無生即是其緣○解覺謂菩提緣即色空聞見等如前文云此見及緣元是菩提妙淨明體)。

與先梵志娑毗迦羅所談冥諦及投灰等諸外道種說有真我徧滿十方有何差別。

(䟽婆羅門此云梵志或淨志投灰等即苦行外道躶形㧞髮鞭纏棘刺五熱炙身也我徧十方者此外道不知阿頼耶識為界趣生本含藏種子惑潤受生遂計身中有一神我常在不滅處處受生徧十方界彼之所說計我行相似濫真覺故云有何差別○標計執神我為常住不知業種含藏八識之內隨善惡業緣受報好醜便謂鶴白烏玄松直棘曲皆自然也遂立自然之宗頌云誰開河海堆山原誰削荊棘盡禽獸世無一物能生者是故諸法皆自然○解真際曰冥諦者數論二十五諦中第一諦也)。

世尊亦曾於楞伽山為大慧等敷演斯義彼外道等常說自然我說因緣非彼境界。

(䟽毗楞伽此云能種種現佛於彼山為大慧菩薩說楞伽經明諸因緣破彼外道執自然見因緣之義非是外道所知境故○標楞伽山者此云不可徃其山高峻下瞻大海旁無門戶得大神通堪能升徃表心地法門無修無證方能升也如來昔於此山下過羅婆那夜叉王與摩諦菩薩乘華宮殿請如來說此法也○解彼經第二大慧舉佛昔說如來藏性與外道計我何別佛述真我為斷愚夫畏無我句故說如來藏性不同外道之我又為破外道自然說有因緣依世間相分別緣起今引次義為難)。

我今觀此覺性自然非生非滅遠離一切虛妄顛倒似非因緣與彼自然云何開示不入群邪獲真實心妙覺明性。

(䟽今觀覺性本是無生離諸虛妄有似不同楞伽所說與彼外道自然執見如何分辨此不知如來隨冝說法在楞伽時為破外道不了業種熏習感外增上遂即妄計烏自然黑鶴自然白等故佛說有因緣約世間相緣起道理今此直明一真法性豈同因緣隨他意語耶○解似非因緣恐不是因緣也與彼自然即合彼自然也孤山曰與類也私謂向云我今觀此覺性自然今云與彼自然云何開示蓋言今之自然似非昔之因緣則與外道自然如何分別耶)。

佛告阿難我今如是開示方便真實告汝汝猶未悟惑為自然阿難若必自然自須甄明有自然體。

(䟽示方便者約理約事就喻就境一一無非顯真實性尚此不了迷作自然若是自然必須有體如何甄別)。

汝且觀此妙明見中以何為自此見為復以明為自以暗為自以空為自以塞為自。

(自然之體為何所在故約四境以問顯體無得)。

阿難若明為自應不見暗若復以空為自體者應不見塞如是乃至諸暗等相以為自者則於明時見性斷滅云何見明。

(若四境即是見之自體則互相乖反為自不成隨屬一境即不見三今汝不然云何妄執○解興福曰慶喜所疑唯約真體如來何故約相而破然一體凝然理無能所既興能計必有所緣緣則約相方生離相必無緣理是以假緣推自自且不成相息心亡永祛邪計)。

阿難言必此妙見性非自然我今發明是因緣生心猶未明諮詢如來是義云何合因緣性。

(䟽既非自然必是因緣因緣之義無常生滅此有彼無體非周徧豈同覺性湛然常住圓滿十方行相相違故云云何合因緣性○解孤山曰始疑妙性同外自然既聞逐破則謂如佛昔說正因緣義但未知妙性云何符合耳)。

佛言汝言因緣吾復問汝汝今因見見性現前此見為復因明有見因暗有見因空有見因塞有見。

(䟽以境為因有此見性故云因見還以四境徵其見因)。

阿難若因明有應不見暗如因暗有應不見明如是乃至因空因塞同於明暗。

(四境相違一三互闕為因不成○標若因明境有見應不見三境)。

復次阿難此見又復緣明有見緣暗有見緣空有見緣塞有見。

(䟽因親緣踈分為二門互相違破四義徵訖)。

阿難若緣空有應不見塞若緣塞有應不見空如是乃至緣明緣暗同於空塞。

(䟽如文○標若緣一境有見應不見於三境○解因略空塞緣略明暗佛言之巧相例可知真際曰因親緣踈故分二門)。

當知如是精覺妙明非因非緣亦非自然非不自然。

(解私謂非正因緣非外自然非不自然者不無也謂非覺性之自然如下文云無生滅者名為自然不言非不因緣者以此中正破因緣生義故且置之)。

無非不非無是非是。

(此顯覺性本無非與不非亦無是與非是上句謂因緣下句謂自然)。

離一切相。

(䟽所亡之相通有八句謂因緣也自然也是也非也此四是病非因緣非自然非是非非此四是藥經文從非因緣下三句雙亡因緣自然之藥病謂非因緣非自然非不因緣非不自然不因緣義在自然中也無非下二句雙亡是非之藥病謂無非無不非無是無不是藥病俱亡無迹可滯心行處滅言語道斷故云離一切相以前諸相皆是虛妄徧計執故)。

即一切法。

(精覺妙明非別有體但於諸法遠離前來虛妄偏執即是圓成妙覺明性故起信云是故一切法從本已來離言說相離名字相離心緣相乃至唯是一心故名真如唯識亦云此諸法勝義亦即是真如常如其性故即唯識實性又云圓成實於彼常遠離前性下經廣辨須預此知○標真覺非別有體但於諸法遠離情妄當處即真也○解離則顯真非俗即則觸境唯心亡然存然不可得而名焉)。

汝今云何於中措心以諸世間戲論名相而得分別如以手掌撮摩虛空秖益自勞虛空云何隨汝執捉。

(䟽因緣自然等皆是世間戲論名相如何以此於真覺中舉心分別如下文云汝暫舉心塵勞先起以名相手摩真覺空勞黷自為一無所益○解孤山曰手掌喻妄情撮摩喻推度虛空喻真心秖益自勞喻生滅輪轉)。

阿難白佛言世尊必妙覺性非因非緣世尊云何常與比丘宣說見性具四種緣所謂因空因明因心因眼是義云何。

(䟽此依俗諦具緣能見為難唯識說九緣此唯出四約小乘義減大五緣心即分別緣也○標復云減種子緣增上緣所緣緣根本緣染淨緣唯識九緣者頌云眼識九緣生謂種子為因緣與五生起為增上緣牽境為所緣緣第八識為根本緣第七識為染淨緣第六識為分別緣空緣明緣根緣耳識唯從八者除明緣暗中亦聞鼻舌身三七此三識具七緣除空緣與明緣後三五三四後三識謂意識末那識阿頼耶識意具五緣一根本二染淨三分別四根本五增上末那具三緣一根本二染淨三增上阿頼耶具四緣一根本二因緣三增上四染淨○解唯識明九緣今經及涅槃但明四種廣略之異耳)。

佛言阿難我說世間諸因緣相非第一義。

(䟽說第一義故非諸相今以世諦因緣為難如說鏡體明淨以像差別為難於理如何○解因緣假立世諦則有第一義諦則無)。

阿難吾復問汝諸世間人說我能見云何名見云何不見。

(䟽徵問世諦見與不見之由)。

阿難言世人因於日月燈光見種種相名之為見若復無此三種光明則不能見。

(此舉由一明緣以答見種種相世間之法假因託緣方始名見非是離相湛然之見如下文云緣見因明暗成無見不明自發則諸暗相永不能昬)。

阿難若無明時名不見者應不見暗若必見暗此但無明云何無見。

(若無明相名不見者暗時無明應不見暗若實見暗只可說無明相不可說為無見也)。

阿難若在暗時不見明故名為不見今在明時不見暗相還名不見如是二相俱名不見。

(若汝執言雖然見暗只名不見以不見明故此牒計也次即破云今雖見明亦合名為不見以不見暗故若立見明為見見暗亦合名見若立見暗為不見見明亦合名不見故云俱名不見也○標復云一破一切破也一成一切成也)。

若復二相自相陵奪非汝見性於中暫無如是則知二俱名見云何不見。

(䟽明暗自有相陵見性未曾移動斯則見明見暗俱名為見不可說言見暗之時名為不見○標明顯暗隱暗顯明隱真見湛然云何不見○解私謂此與初卷中盲人覩暗見性是同所破有異前顯見性是心且破眼根能見今顯見性非明廣破因緣能見破緣既廣顯性實深由是下文談見見非見)。

是故阿難汝今當知見明之時見非是明見暗之時見非是暗見空之時見非是空見塞之時見非是塞四義成就。

(䟽明等四境自屬前塵見性未曾生滅雖見四境而非四境成就於見譯人巧略故別列而緫結也若欲經文當句中具者應云見明之時見非是明成就乃至見非是塞成就此之四見古今多解不看前文及此非字但見成就之語便別作意度解釋文無連貫旨非起盡孤然作解豈稱佛心然此經意明真見不假明暗等緣而體常照故下經云不由前塵所起知見明不循根寄根明發則諸暗相永不能昬等見性既然聞性亦爾故下文云聲無既無滅聲有亦非生生滅二圓離是則常真實豈得復言因空因明因心因眼耶○解孤山曰以明暗空塞四義推之成就見性離塵而有也)。

汝復應知見見之時見非是見。

(䟽前約信解行位明此真見不逐緣生不因境起仍留真見不亡自相今此所明約見道已去直至極果真用顯發照真體時體之與用俱非見相若以上見為用下見為體用照體時理智㳷然無體可得用相亦亡故云見非是見若以上見為體下見為用體發用時無法可照亦不名見若以上見為真下見為妄真覺妄時無妄可得亦不名見唯一法界無二相故斯則由無相境發無緣智以無緣智緣無相境境智冥合如水投水不可分別說名為見唯識云若時於所緣智都無所得爾時住唯識離二取相故)。

見猶離見見不能及。

(真見自體尚離見相無體可得豈今見用照所及乎又見體尚無體豈及有見用又所覺之妄尚無有體能覺之見豈能及乎○解見見之時者上見是能見之真智下見是所見之真理以真智契真理之時也見非是見者契理之真見非向離塵之妄見也前非所見故離四塵今非能見故離見性上文云見精明元此見雖非妙精明心如第二月非是月影今云見非是見上見即妙精明心如真月也下所非者即見精明元如第二月也妙精明心尚非見精明元故云見猶離見緣塵妄見安能及理故云見不能及猶云真月尚非二月水中之影安能及真私謂孤山既約三義釋月故此簡見亦分三義今不取三唯存其二但以見不能及釋成上句意云何故見猶離見良由見精屬妄不能及於真理故也又解凖前文云見明之時見非是明等皆以能見見於所見能非是所也例今見見之時義亦如是即以前之能見復為今之所見蓋言真見見於見精之時真既無妄故曰見非是見也問見精是妄何以真見復見於妄乎答夫見精者映色之性也見雖屬妄其性元真當知見見之時無別所見秖是見於見中之性耳然則若未見性性在見中同名見精若能見性性脫于見方名見見故下文云覺非眚中此實見見更有異說余弗能知)。

云何復說因緣自然及和合相。

(䟽此則結責以世間戲論名相分別真見也或可從見猶離見下名結真離妄意云真見自體離自見相尚不可以見之名字之所能及云何更說屬乎因緣及自然等耶)。

汝等聲聞狹劣無識不能通達清淨實相吾今誨汝當善思惟無得疲怠妙菩提路。

(實相無相即見無見識劣智昧無法空慧如何通達故勸善思不怠大行可庶幾矣○標為未斷所知障法執全在實相無是非一切所執相)。

阿難白佛言世尊如佛世尊為我等輩宣說因緣及與自然。

(䟽指已聞也已知真見非是因緣及自然相)。

諸和合相與不和合心猶未開。

(述未悟也心中猶疑此見和合與不和合未得開解是一迷悶○解真際曰前世尊責言云何復說因緣自然及和合相意顯性體非和冀引阿難伸難乘勢破之而慶喜心麤謂和合等與因緣等無異故此舉之下無問而破意可知也)。

而今更聞見見非見重增迷悶。

(䟽和合等義尚未明白何堪更聞見非是見斯則醉更洪飲孰能醒悟故云重增迷悶)。

伏願弘慈施大慧目開示我等覺心明淨作是語已垂淚頂禮承受聖旨。

(求法空智名施大慧目見實相理名覺心明淨此明真見離緣絕相言思不及非二乘境界故增迷悶不承決擇孰能通曉故垂淚禮請也○標阿難疑真見合有見妄見合無見慧目開通眼也)。

爾時世尊憐愍阿難及諸大眾將欲敷演大陁羅尼諸三摩提妙修行路。

(䟽陀羅尼此云緫持然有一字多字無字之異若指下文神咒即多字也若顯實相妙理即無字也今此所明真覺妙心是諸三昧妙修行門之基址故若不通達而修行者皆為邪僻故指此法為通衢耳○解孤山曰緫持即慧性也三摩提此云正受即定性也定慧均平故名妙修行是趣果之要故喻以道路也)。

告阿難言汝雖強記但益多聞於奢摩他微密觀照心猶未了。

(奢摩他三止也微密觀照三觀也前經家敘則先慧而後定今佛正告則先寔而後慧用顯圓融止觀體無二也私謂阿難所迷心境轉細如來所示觀照愈深故曰微密)。

汝今諦聽吾當為汝分別開示亦令將來諸有漏者獲菩提果。

(䟽此之妙心若欲眾生生信解者故可詮辨種種開示若欲明證親顯此境應以微密觀照奢摩他中現量所得離諸分別方為親證故起信中說離言真如是觀智境依言真如是生信境此斥多聞強記不修理觀故於此境心猶未了故般若云以無所得故得阿耨菩提姑蘇曰前阿難見佛殷勤啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便從上宗師或以圓覺三觀釋之或用天台三止會之至於經中別請正說皆不指示至徵心已後阿難再請惟願世尊大慈哀愍開示我等奢摩他路佛言汝今欲知奢摩他路願出生死於是摩頂而告之言如來常說諸法所生唯心所現一切因果世界微塵因心成體此乃正明唯心說奢摩他也涅槃云奢摩他者名為能滅能滅一切煩惱結故又云能調能調諸根惡不善故又名寂靜能令三業成寂靜故是名定相三昧定相與今經唯心同也阿難聞已重復悲淚至惟願如來哀愍窮露發妙明心開我道眼如來廣辨真見此乃正說三摩提也涅槃謂毗婆舍那名為正見了見能見徧見是名慧相真見正見名體全同三摩毗婆名異義一也)。

首楞嚴經義海卷第六

音釋

慴

(之涉切)。

甄

(之人切明察也)。

撮

(倉括切兩指取也)。

黷

(徒谷切思也)。

㳷

(正作[胎-ㄙ+匆]弭盡切[胎-ㄙ+匆]合也)。

首楞嚴經義海卷第七(經二之三)翦七

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難一切眾生輪迴世間由二顛倒分別見妄當處發生當業輪轉。

(解私謂迷己為物是名顛倒知見立知是謂分別而此分別離塵無性故云見妄妄即無明發生即見見即成業業即有苦所以輪轉為顯妄業苦三更非異時故白當處發生當業輪轉)。

云何二見一者眾生別業妄見二者眾生同分妄見。

(䟽一念心動名為分別動故有見俱無實體故云見妄此一念動無別所依只迷一真忽然而起故名當處發生此即無明無始義也起信云以不違一法界故忽然念起名為無明即此無明動心名之為業動即有苦果不離因故云當業輪轉此顯無始根本無明亦名為業亦名見妄如下文云汝見虛空徧十方界空見不分有空無體有見無覺名為劫濁也妄見是一約人分二故有同別之名眾生望佛見無見殊又眾生妄識緣境有異故名別業如下文云見我及汝并諸世間皆即見眚性非眚者故不名見○起信云若離業識則無見相應知未離業識則皆有見無見即真有見皆妄故云妄見此之妄見約眾生界彼彼皆然故云同分是知妄見是一約人名異故不可將常途二業而得相配恐失經旨下文即云一病自人同彼一國彼見圓影眚妄所生此眾同分所現不祥同見業中瘴惡所起俱是無始見妄所生問阿難此疑見見非見故請開示如來何故不便直答而却廣明二種妄見耶答若不廣示妄見有見不能顯於真見無見若據阿難所疑既名真見合須有見如何却云見見非見若見無見應不名為見精明元而不知寂而常照故名真見照而常寂故非是見故佛廣約一人多人對辯真妄見無見異應知未離無明眚病俱名有見眚病若亡彼見精真故不名見如下細辯)。

云何名為別業妄見阿難如世間人目有赤眚夜見燈光別有圓影五色重疊。

(目喻真見眚喻業相眚因熱氣逼成業因無明所動燈喻法性夜見喻妄見圓影喻五蘊斯則由不如實知真如法一故不覺心動說名為業以依動故能見依能見故境界妄現以有境界緣故起心分別等○標復云第八識初業相由心動為業相轉細為麤為轉相境界現前為現相三細為妄根本○解孤山曰世間人喻九界眾生目喻本具真智燈喻本具真理赤眚喻妄心圓影喻妄境境謂五陰故云五色重疊私謂此別業中雖通指世人意且趣舉一人為喻至同分中方語多人耳)。

於意云何此夜燈明所現圓光為是燈色為當見色阿難此若燈色則非眚人何不同見而此圓影唯眚之觀。

(䟽若此圓影是燈上現無眚之人應合俱見何以獨有眚人自觀餘無見者○解孤山曰非眚人喻佛界也)。

若是見色見已成色則彼眚人見圓影者名為何等。

(䟽影若從彼眚者見發其見爾時已成於影不合名見見圓影者復是何物色即影也)。

復次阿難若此圓影離燈別有則合傍觀屏帳几筵有圓影出離見別有應非眼矚云何眚人目見圓影。

(若離燈外別有圓影旁見餘物何無影出色若離見別有體者不合眚眼見於圓影几案屬筵席也)。

是故當知色實在燈見病為影影見俱眚。

(色燈光也燈實有光不曾有影今見影者乃是眚病使之然也以此而推所見之影能見之見俱為眚病○解色實在燈理體本真也見病為影妄心成境也影見俱眚心境皆妄也)。

見眚非病終不應言是燈是見於是中有非燈非見。

(䟽見無眚病之人自然無影可緣說誰是燈是見非燈非見亦可見是了知義了知五影是眚所成則無執影之病終不說影有生處也下文云然見眚者終無見咎○解有智眚人知因目眚終不執言圓影實有故雖有眚不為見病也譬圓初心無明雖在而達無明本自不有則無明境可得故大經云知大涅槃者雖有煩惱如無煩惱私謂詳夫目眚見燈之喻諸師並用法相配之未必然也今一徃且順圓師所解應知如來舉此推破性執者正欲引例阿難目觀山河等皆是妄見義在下文其昭然矣)。

如第二月非體非影何以故第二之觀捏所成故。

(䟽非是真月之體又非水中之影但是捺目根識參差故見二相其實無體如彼圓影目眚所成無體可得)。

諸有智者不應說言此捏根元是形非形離見非見。

(捏猶月也非形見也非見形也智人不言此月生處是形是見離形離見譯入用巧變其文耳○解上句雙是形與非形下句雙離見與非見文略而互顯也)。

此亦如是目眚所成今欲名誰是燈是見何況分別非燈非見。

(䟽以喻顯喻合前可見○解是燈是見謂圓影由燈見而有即因緣義也非燈非見謂圓影離燈見而有即自然義也前文已破此重責之故曰今欲名誰等姑蘇曰初別業妄見目有赤眚的指轉識依無明動心能見相故燈喻藏性夜見喻妄見圓影喻五蘊以依能見故境界妄現斯乃菩薩八識妄見心外無法唯識云唯識無境界以無塵妄見起信論依於業識謂諸菩薩從初發意乃至菩薩究竟地心所見者名為報身身有無量色等謂雖見報佛猶有見相故)。

云何名為同分妄見阿難此閻浮提除大海水中間平陸有三千洲正中大洲東西括量大國凡有二千三百其餘小洲在諸海中其間或有三兩百國或一或二至于三十四十五十。

(䟽水中可居曰洲三千緫號閻浮中而復大者是此五天也括結量數也國域也有限域也有標此閻浮提者須彌盧南岸也大國凡有二千三百盡屬五天竺國一化佛所化之地也)。

阿難若復此中有一小洲秖有兩國唯一國人同感惡緣則彼小洲當土眾生覩諸一切不祥境界或見二日或見兩月其中乃至暈適。

(䟽兩國二土也眾生穢土以有漏識為體煩惱造業所共感故諸佛淨土以無漏智為體真如淨用之所現故暈適謁日月之暈適近也近日月也)。

珮玦。

(玉器也妖氣近日月如珮玦之形人之所珮或環或瑅或玦今氣如之也)。

彗孛飛流。

(此皆妖星其光似箒孛孛然起絕迹而去曰飛光迹相連曰流)。

負耳虹蜺。

(氣負日邊如耳之有珥也雄曰虹雌曰蜺即陰陽之精氣也)。

種種惡相但此國見彼國眾生本所不見亦復不聞。

(所現不一故云種種皆是災惡所表前相凡夫五濁同業共感如惡相圓諸佛淨土唯一清淨如不見國○標復云華嚴云眾生妄分別有佛有世界若了真法性無佛無世界○解孤山曰暈適等孟康註漢書天文志云皆日旁氣也適日將食先有黑氣之變也珮應作背聲之誤也漢書註云背形如背字玦其形如玉玦彗孛者張晏曰彗所以除舊布新也孛氣似彗飛流者謂飛星流星也孟康曰飛絕迹而去也流光迹相連也負耳者耳宜作珥聲之誤也珠在耳曰珥其狀似之通占曰負氣戰氣國氣青赤如半暈著暈上為國日上為負負倚也五行志作抱珥孟康曰抱氣向日也珥形照黑也虹蜺多在日旁雙出鮮盛者為虹暗者為蜺姑蘇曰同分妄見小洲兩國喻淨穢兩土淨土則無有惡相穢土則同見不祥此是凡夫二乘六識妄見心外有法故起信云依分別事識凡夫二見心所見者名為應自不知轉識現故見從外來取色分齊不能盡知執二見雖殊同是妄見境界經云彼見精真性非眚者故不名見又論云若離業識則無見相以諸佛法身無有彼此色相迭相見故方了真見無見則無所不知無所不見名真知見故仁王云金剛定前所有知見皆不名見唯佛頓解具一切智所有知見而得名見)。

阿難吾今為汝以此二事進退合明。

(䟽進例於法退例於喻㸦相合顯以明見與無見也○解真際曰將同例別以別例同交㸦雙明故云進退)。

阿難如彼眾生別業妄見矚燈光中所現圓影雖似前境終彼見者目眚所成眚即見勞非色所造。

(䟽妄心變起似有不真眚病所生故非色造)。

然見眚者終無見咎。

(若知孟影因眚故見終不執影是實有體既無所見能見何立故無見咎此約喻釋見無見也○標若了知真法性即無淨穢境也)。

例汝今日以目觀見山河國土及諸眾生皆是無始見病所成。

(䟽國土眾生依正二報皆是妄念分別故有若離於念則無一切境界之相○華嚴云眾生妄分別有佛有世界若了真法性無佛無世界○解私謂阿難目觀如別業妄見也山河國土等如燈光圓影也見病如目眚也以法言之即棃耶識能見相分以惑言之正屬無明)。

見與見緣似現前境元我覺明。

(䟽見之與境皆如空華本無所有故云似現前境此見及緣元是菩提妙淨明體故云元我覺明○解上云雖似前境終彼見者目眚所成喻無明成事也今云似現前境元我覺明示真如不變也法喻㸦顯旨在無明)。

見所緣眚覺見即眚。

(䟽覺猶見也若見實有所緣之境及能緣見皆是眚病以能所緣如空華故或可見與見緣已俱是眚若起覺智覺此二空此能覺者亦是眚也圓覺亦云依幻說覺亦名為幻○標能見所緣俱是心病若起覺妄之見亦是病也○解見謂能覺之智所緣眚即見與見緣皆喻於眚覺見即眚者此能覺之見亦即是眚以隨分覺未得究竟覺時所有真智帶無明故猶屬於眚)。

本覺明心覺緣非眚。

(䟽此顯真覺妙明非生非滅遠離一切虛妄顛倒湛然常住故非眚也言覺緣者覺之緣由行相也如前文云誠如法王所說覺緣遍十方界等○標此顯真覺妙明之緣應物而照故非對待之眚病○解釋成上義何故覺見即眚以本覺性中覺之與緣融融一體非如眚人見有能所)。

覺所覺眚覺非眚中。

(䟽此雙結真妄也若起能覺覺於所覺俱是眚病真覺之體非能所中故云覺非眚中)。

此實見見。

(解覺所覺眚重牒上見所緣眚但變其文耳覺非眚中等者指上覺見即眚若離於眚此覺方是真實見見前文云見見之時見非是見言猶緫略故委論之)。

云何復名覺聞知見。

(䟽此無能所本覺明心名為見見以寂而常照照而常寂故於此豈名見聞知等然一切眾生自無始來由見聞知以為病本分能立所顛倒從生今聞非見碩乖先志於是迷悶由此廣示妄故有見真元無見是故指云此實見見云何可立覺聞知見圓覺經中無知覺明正同此也○解顯其離妄亦責其未悟也然佛所說二種顛倒分別見妄者由前阿難云世尊為我宣說因緣及與自然等心猶未開是故廣示別業同列所見之相皆是虛妄此即重破因緣自然二種之執也又阿難云而今又聞見見非見重增迷悶故今再示覺非眚中此實見見也閱此文者當曉大途)。

是故汝今見我及汝并諸世間十類眾生皆即見眚非見眚者。

(解此斥阿難不是見眚非病之人)。

彼見精真性非眚者故不名見。

(䟽分別彼此生佛依正皆屬見妄無見妄者說名真精故此真精無境可見故不名見如前觀燈有圓影者皆屬於眚見若無眚說名淨眼此真淨眼無影可見故不名見此則結酬前問見非是見也○標非見眚者即了真法性也○解若彼見性無眚之人不見有世間之相)。

阿難如彼眾生同分妄見例彼妄見別業一人一病目人同彼一國。

(上文云吾今為汝以此二事進退合明義見於此如彼眾生等進同例別也一病目人等退別例同也問何故作此例耶答由別業中引目眚為喻顯妄則易以因眚見影人皆知虛故同分中引瘴惡為喻顯妄則難以因瘴覩相事皆如實故佛意欲彰同分之妄悉如別業之妄故有進退合明之說)。

彼見圓影眚妄所生此眾同分所現不祥同見業中瘴惡所起。

(䟽一人所見與多人同由眚病故見圓影出由瘴惡故感災祥起瘴即病也將有惡病預見此事)。

俱是無始見妄所生。

(約法雙結汝及眾生一多雖殊分別世間業果眾生更無有異斯則俱是無始無明分別見妄反顯真心本非見也○解孤山曰病目瘴惡雖是引喻而實能喻即是見妄以一切世間虛實分別無非妄故如此解者豈於能喻事小別求所喻法耶私謂雖能喻皆妄然目喻之法要顯阿難一人及閻浮提乃至十方眾生妄見咸爾又同業中瘴惡之妄猶易可知諸有滿國及諸眾生虛妄病緣其實難信是故經文從狹至廣以易例難次第發明展轉相濟也如此姑蘇曰同分妄見謂凡夫二乘六識妄見別業一人謂菩薩八識妄見以八識病目一人同一國六識妄見故云彼見圓影眚妄所生八識眚病也此眾同分所現不祥同見業中瘴惡所起六識三毒所感也俱是無始妄見所生六八雖殊同是妄見)。

例閻浮提三千洲中兼四大海娑婆世界并洎十方諸有漏國及諸眾生同是覺明無漏妙心見聞覺知虛妄病緣和合妄生和合妄死。

(䟽從一眾生止十方眾生以少及多若依若正皆由不了一法界相○於無漏心忽起見妄而分見聞覺知以為虛妄病緣遂見一切差別境界生之與死俱不離妄故云和合和合者不相離義也故下文云見聞如幻翳三界若空華起信亦云三界虛偽唯心所作離心則無六塵境界○解真妄和合故有生死偏言妄者真如在迷也)。

若能遠離諸和合緣及不和合則復滅除諸生死因圓滿菩提不生滅性清淨本心本覺常住。

(䟽三相應染名為和合三不相應名不和合此是麤細妄念起信名為染心是生死本輪迴之因若能遠離即滅生滅生滅既滅寂滅現前菩提涅槃二轉依果於斯成就故云圓滿即同起信遠離微細念故得見心性心即常住名究竟覺○解不和合者有似自然下文所破其義碩異)。

阿難汝雖先悟本覺妙明性非因緣非自然性而猶未明如是覺元非和合生及不和合。

(䟽前文敘云諸和合相及不和合心猶未開故今牒也然因緣自然和合非和合義雖無別詮言有殊故隨一門一一徧破以世間人說能證智是菩提心假因仗緣和合而生其所證理名為涅槃不從因緣但了因所了一向偏執有為無為二性全別不知如來常依二諦說法遂成戲論皆障一真法界能所宛然微細法執故今破之○解真際曰前破因緣文末佛訶阿難言云何復說因緣自然及和合相意欲慶喜難問和合不和合義次第破之而慶喜不覺但敘云心猶未開重增迷悶今廣示既畢故無問而說)。

阿難吾今復以前塵問汝汝今猶以一切世間妄想和合諸因緣性而自疑惑證菩提心和合起者。

(䟽執方便教依安立說遂疑勝義一真菩提從和合有生住異滅是無常性即違淨名寂滅是菩提滅諸相故乃至無為是菩提無生住異滅故○解私謂菩提心者即覺性也上文云而猶未明如是覺元非和合生等古人以佛果菩提解者謬矣)。

則汝今者妙淨見精為與明和為與暗和為與通和為與塞和。

(䟽見若是和和必從境故舉此四境緫而徵之)。

若明和者且汝觀明當明現前何處雜見見相可辯雜何形像。

(明屬前境見屬內心齊何處所而論其雜見之與相目擊可辯若其相雜作何形像)。

若非見者云何見明若即見者云何見見。

(若此雜相不可見者應亦不見明相云何現見於明若此雜相即可見者雜中有見應合見見○解孤山曰若言明非是見故不可說其相雜形像者故破曰云何見明若言明即是見名相雜者故破曰云何見見)。

必見圓滿何處和明若明圓滿不合見和。

(䟽若一切處徧是於見則無明相可和若一切處緫是於明則無有見可雜○解圓滿猶云周徧也若見自周徧則無明可雜若明自周徧則無見可雜)。

見必異明雜則失彼性明名字雜失明性和明非義。

(䟽心境不同能所殊體故云必異明見若雜各失其義明則非明見亦非見二義既失名字亦亡猶如微塵與水相和但名泥團不名塵水明見既失將何名和故云非義也○解性請見性見被明雜豈得名見明被見雜豈得名明和雜既失明性兩名則知謂見和明不成義理故云和明非義)。

彼暗與通及諸群塞亦復如是。

(䟽明相既爾餘境亦然)。

復次阿難又汝今者妙淨見精為與明合為與暗合為與通合為與塞合。

(和則如水雜塵合則如函與盡故成二門)。

若明合者至於暗時明相已滅此見即不與諸暗合云何見暗。

(見與明合暗相現前明相必滅既與明合應隨明滅不應見暗設使不滅亦不見暗以此不與諸暗合故合即有見不合無見如鼻聞香)。

若見暗時不與暗合與明合者應非見明既不見明云何明合了明非暗。

(彼若教云我此見性雖不與暗合無妨見暗斯有何失故此牒云若見暗時不與暗合隨即破云與明合者應非見明若許不合有見即應合必無見復云何言見與明合了明非暗故知見明而無合義和合見性既而不成菩提證心因和合有從茲破矣)。

彼暗與通及諸群塞亦復如是。

(如文)。

阿難白佛言世尊如我思惟此妙覺元與諸緣塵及心念慮非和合耶。

(由前破菩提心不從因緣和合而得便計離緣別有體性執菩提心有別異相從分別生還成法執障一真性故今破之淨名云當令此諸天子捨於分別菩提之見○解真際曰若和合不成即非和合形對必然故也此計真妄二法了不相觸名非和合私謂中論破計不出四性謂自他共無因也初破自然即無因也次破因緣即自他共也如以明暗空塞推於因緣正約他性又阿難所執空明心眼四種因緣空明即他心眼即自又佛說同別二種見境見亦自也境亦他也既有自他必含共性但由共性難破是故更作和合而說然則非和合義亦從自他開出為防末習委曲搜楊耳問此與前七處推心四性何別答七處四性都未涉真但破第六識心分別校計今自然等皆依覺性破妄顯真微密觀照於茲見矣)。

佛言汝今又言覺非和合吾復問汝此妙見精非和合者為非明和為非暗和為非通和為非塞和。

(䟽此緫牒別徵如文可解)。

若非明和則見與明必有邊畔汝且諦觀何處是明何處是見在見在明自何為畔。

(若見明時明見不和明之與見應分邊際汝今細審於見於明齊何處所而論邊畔)。

阿難若明際中必無見者則不相及自不知其明相所在畔云阿成。

(如或定不相和見應緣明不及尚自不知明相約何以分畔義)。

彼暗與通及諸群塞亦復如是。

又妙見精非和合者為非明合為非暗合為非通合為非塞合。

(䟽四義徵訖○解非和約體不相入故以際畔推之非合約性自差別故以乖角破之是則和親而合踈)。

若非明合則見與明性相乖角如耳與明了不相觸見且不知明相所在云何甄明合非合理。

(䟽若見明時不與明合明見二性應相乖異如牛之角敵對各立曾不相應亦如耳根對於明緣何曾相觸耳但聞聲不緣明故若以此例見須不知明相所在若無明相亦不顯見明見既無如何分別合與非合二種義耶○解孤山曰乖角者角謂隅也物在隅則不相對性既乖角何殊以彼耳根對此明境故云如耳與明等)。

彼暗與通及諸群塞亦復如是。

(䟽已上破妄顯真唯約心見二門歷緣對境以辯雖有會通止就一門而顯次下備約三科七大一切法上即妄顯真即相顯性廣斥世間虛妄分別說有因緣及自然性而不知生滅去來本如來藏豈唯心見是藏性耶故次前叚有此文來文三姑蘇曰此正說禪那也涅槃謂之憂畢又名曰平等亦名不諍不觀不行是名捨相不見定慧異相故名捨相今經心見平等唯一真性清淨本然周徧法界體相同也然阿難示迹病因心目故如來正就病根發藥對治顯示三觀破妄心顯真心破妄見明真見破幻相顯真性妄盡真發心見性圓藥病俱亡真常獨露四悉憻義可以意泮)。

阿難汝猶未明一切浮塵諸幻化相。

(緫指諸相前文雖就眼之一門顯真見體離緣絕相非生非滅略會見之與緣元是菩提妙淨明體而未明三科諸法皆如幻化故此指也虛假不實汙染真性故曰浮塵假託虛偽妄設情名稱幻無而忽有畢竟無體稱之曰化)。

當處出生隨處滅盡幻妄稱相其性真為妙覺明體。

(此諸幻相本無所依但是迷真忽然而起故云當處出生生而無生本自寂滅故云隨處滅盡○楞伽經云一切法不生我說剎那義初生即有滅不為愚者說中論云諸法不自生亦不從他生不共不無因是故知無生彼之無生即此滅盡也以妄見取似有浮相畢竟無體猶如幻事故云幻妄稱相無體之處元是菩提妙覺明性故云其性真為妙覺明體問幻相不實畢竟無體何得復云其性真為妙覺明體答譬如空華由依翳病觀空故有離空無別華相空華雖無自性然以虛空為所依體若翳病差華相雖滅空性不滅諸法性相亦復如是幻相雖滅真性不動問若如是者斯則真如即萬法萬法即真如何得一體立真立妄答亦如空華瞖者妄見若無瞖目唯見時空而無華相故知萬法雖真唯證乃知非是識心之所能見以凡夫人心識麤動唯見世間麤動之相執此麤相為相所礙不見真性故前文云迷己為物故於是中觀大觀小故今廣破執表空明因茲悟入佛之知見故華嚴云一切法無生一切法無滅若能如是解諸佛常現前前文亦云若能轉物即同如來皆斯義也○解資中曰浮虛不實塵翳真性故曰浮虛當處出生隨處滅盡謂剎那不相到也此剎那性亦不可得前雖緫明真性離緣絕相而未別明一切浮塵諸有境界皆如幻化故二乘人雖知無我仍計五陰等法實有體性諸小菩薩未得空色一如是名法執此下廣破也私謂二乘非不破法菩薩非無有我一往分配斯亦可然原夫阿難目觀勝相心生愛樂於是發心願捨生死中間所破若心若見莫不為除心目之妄也須知此妄正是阿難所執之我我以主宰為義即屬見惑人執之相雖云初果斷見但是通惑已盡別惑未亡故前之所破皆是迷如來藏無始無明必不可以凡夫見惑為類人執既爾法執例然若於浮塵諸幻化相了如來藏此如來藏亦是法相苟有所執豈曰真常故下文云住真常中求於去來迷悟生死了無所得分別性相略如初卷)。

如是乃至五陰六入從十二處至十八界因緣和合虛妄有生因緣別離虛妄名滅。

(䟽諸法名數不能盡言但舉三科自攝一切故云乃至三科者謂蘊處界今於處中別出六根故有六入此之三科乃是世間虛妄分別幻因緣合假名為生幻因緣離假名為滅實無有體可生可滅○解孤山曰諸經皆列三科謂陰處界三對愚根樂各有三故而今有四更加六入秖是破十二處中內六處耳隨機增減何必定三此並色心開合之殊廣上浮塵諸幻化相也)。

殊不能知生滅去來本如來藏常住妙明不動周圓妙真如性。

(䟽殊不知者斥其異乎能知也一切諸法本自不生今則無滅非三世法故無去來生滅去來既不可得如來藏性元自當住本不曾動○周徧圓寂眾生迷倒為物所轉殊不覺知是迷圓實也○解此明九界即見佛界迷故不知一一界中咸具陰等而此妄相即是真理故無生滅去來等相如來果稱果有三身而因理含攝名之為藏非去來今故常住即寂而照故妙明即照而寂故不動三一互攝故周圓體非妄偽故真如隨緣不變故名性)。

性真常中求於去來迷悟生死了無所得。

(䟽了畢竟也迷悟生佛也亦真妄也生佛真妄去來生死一切對待情謂故有一真如性尚無此名況有諸法對待相即情忘體現畢竟無得○解此明佛界圓理無二邊相也私謂去來是業迷悟是惑生死是苦言住真常中無三道流轉也問既稱為悟復何名惑答因中所悟帶無明故如前文云覺見即眚豈非惑乎)。

阿難云何五陰本如來藏妙真如性。

(䟽梵云塞徤陀此云蘊古翻為陰蘊是積聚陰是蓋覆積聚有為蓋覆真性此陰有五攝有為盡前文緫標乃至五陰等皆如來藏今此別徵逐科推撿令知虛妄本非因緣及自然有元是藏體妙真如性)。

阿難譬如有人以清淨目觀晴明空唯一晴虛逈無所有。

(喻真性本空也目喻智空喻理以果海無別色聲唯如如理及如如智獨存○解孤山曰淨目況本具真智晴空況本具真理唯一晴虛即理智一如也逈無所有絕九界妄色也)。

其人無故不動目睛瞪以發勞則於虛空別見狂華復有一切狂亂非相。

(解其人喻眾生也背真合妄故曰無故不動目睛妄心取著也瞪以發勞妄惑潤業也於妙性中現九界色故曰於空見狂華等)。

色陰當知亦復如是。

(䟽喻迷真起妄故事也瞪直視貌不由別事只因自不動目直視於空目睛勞倦遂見華相或見毛輪第二月等故云一切色陰亦爾以不如實知真如法一故不覺動念現六塵境即色陰起也)。

阿難是諸狂華非從空來非從目出。

(空元無華妄見生起說誰出來真元無色妄分質礙復何從所)。

如是阿難若空來者既從空來還從空入若有出入即非虛空空若非空自不容其華相起滅如阿難體不容阿難。

(破空生也見華既從空生不見應從空入空無內外何出入之有設有出入即是實色不含名空既非虛空云何華出見實物時無華生故如阿難體是其實色見汝體時豈更容有阿難出耶○解譬空有實體則不容空華)。

若目出者既從目出還從目入即此華性從目出故當合有見。

(眼既有見華亦應見)。

若有見者去既華空旋合見眼若無見者出既翳空旋當翳眼又見華時目應無翳云何晴空號清明眼。

(䟽此下破目出如人從屋出必有入目既有見能出於華華應有見從目出去能華於空自空歸目合見於眼若此華性雖從目出而無有見斯但為翳既從目出去翳虛空歸目之時應合翳眼若汝執言實不成翳無妨見華既無翳目而能見華見晴明空應是翳眼云何見空號清明眼○解重約華從眼出破也若以無翳見有空華則見無空華復是何眼)。

是故當知色陰虛妄本非因緣非自然性。

(䟽華無所出色陰不生本妙貞常何曾起滅而有說為因緣自然者真為虛妄○解資中曰若知華相即空則顯色陰本如來藏)。

阿難譬如有人手足宴安百骸調適忽如忘生性無違順。

(䟽喻一真也宴靜調和適恱也骸體也忘生忘形也身肢安靜恬然暢適而無苦樂二境相逼忽然如其無形一般斯蓋但以捨受相應不覺此形之有生也李陵云每一念至忽如忘生法中可知○解喻真性寂然也)。

其人無故以二手掌於空相摩於二手中妄生澀滑冷熱諸相。

(妄本無因故云無故真妄和合如二手相摩領納違順如妄生澀滑)。

受陰當知亦復如是。

(䟽喻起妄也妄本無因故云無故真妄和合如二手相摩阿頼耶識變起世間故云生澀滑等或可二手及空喻根境識根境識三和合生觸觸是受因從此領納故知受陰無明妄念迷真和合假託而生故下經破之○標手足宴安喻一真無為也)。

阿難是諸幻觸不從空來不從掌出。

(䟽冷暖本無手合故有故云幻觸○受陰不實妄緣假生故無來處)。

如是阿難若空來者既能觸掌何不觸身不應虛空選擇來觸。

(破空生也虛空平等無所不在豈能選擇不觸乎身而觸於掌)。

若從掌出應非待合。

(已下破掌出若此澀滑從掌而出掌未合時何無澀滑)。

又掌出故合則掌知離則觸入臂腕骨髓應亦覺知入時蹤迹必有覺心知出知入自有一物身中往來何待合知要名為觸。

(若汝執言掌雖生觸須待合時此觸方出若爾合既觸出離應觸入若觸入時所經之處應亦覺知觸入蹤迹若實覺知觸常在體應須常覺何待合知○標又掌出故者破轉計也)。

是故當知受陰虛妄本非因緣非自然性。

(䟽既知幻觸能生於受推其觸性都無故知受陰虛妄也)。

阿難譬如有人談說酢梅口中水出思蹋懸崖足心酸澀想陰當知亦復如是。

(想謂取像想像不實從虛妄有故以說酢水生思崖酸起為喻因說想酸因思想峻故有水酸以想喻想近取譬耳酢與醋同)。

阿難如是酢說不從梅生非從口入。

(以水喻想今推酢說說既不有水從何生)。

如是阿難若梅生者梅合自談何待人說若從口入自合口聞何須待耳若獨耳聞此水何不耳中而出。

(因人說梅梅何有說故非梅生若因人說水便口流口既流水應合聞說何用耳聞口若不聞唯耳聞者耳既聞說亦合流水故云此水何不耳中流出說不得梅梅不至口耳自聞說水却口流說梅與水二具叵得)。

想蹋懸崖與說相類。

(類說應云如是崖想不從崖生不從足入若崖生者崖合自思何待人想若從足入足應有思何須心想若獨心思此酸只應心中自有何以足心却有酸澀)。

是故當知想陰虛妄本非因緣非自然性。

(說酢思崖水酸形體想像虛偽能所俱空元是菩提妙覺明性何因緣自然之有耶)。

阿難譬如暴流波浪相續前際後際不相踰越。

(行以遷流造作為義剎那無常念念遷謝生死死生如旋火輪無有休息故以暴流波浪相續無踰越義以為喻也)。

行陰當知亦復如是。

(解孤山曰前念滅後念生後不至前故云不相踰越)。

阿難如是流性不因空生不因水有亦非水性非離空水。

(䟽即空即水離空離水求暴流體俱不可得行陰亦爾本無生處)。

如是阿難若因空生則諸十方無盡虛空成無盡流世界自然俱受淪溺。

(破空生流也流從空生空體常在流應常生虛空性徧流亦應徧斯則但見暴流應無世界又如何分水陸空行耶)。

若因水有則此暴流性應非水有所有相今應現在。

(破水生流也流從水生水與暴流兩體應異水為能生流為所生如樹生果果不是樹二俱現在今且不然如何因水耶○解資中曰若因其水別有流性因果性別則暴流性不應是水能有是水所有是流二相若殊俱應現在)。

若即水性則澄清時應非水體。

(䟽破流即水也流相漂動水相澄清若此漂動便是水相者至澄清時應非是水暴流漂動已是水故)。

若離空水空非有外水外無流。

(破離空離水也離空有流空且無外何離之有若離水有水外求波故應非理流既無生行陰元寂)。

是故當知行陰虛妄本非因緣非自然性。

(如前可解)。

阿難譬如有人取頻伽缾塞其兩孔滿中擎空千里遠行用餉他國識陰當知亦復如是。

(頻伽好聲鳥缾形似彼識陰無形在有情身如缾盛空遠餉他國者阿頼耶識為業所使隨處受生此陰若滅彼陰續生如人擎空遠餉千里死有至時諸根不通如塞兩孔○標第八識是三界生滅根本○解私謂法句經云精神居形內猶雀藏缾中缾破雀則飛去矣今以人喻業以缾喻身以空喻識人擎缾空而行猶業持身識而去他國者六道依報也)。

阿難如是虛空非彼方來非此方入。

(䟽虛空非出入喻識無往來既無往來將何以為識而了別耶○解孤山曰非從彼方來入此方)。

如是阿難若彼方來則本缾中既貯空去於本缾地應少虛空若此方入開孔倒缾應見空出。

(䟽彼方缾來方也名本缾地空若彼方來於此方本缾來處應少虛空本處既無所少應知非彼方來缾倒之地名為此方若此方空入於缾內先合見空從缾而出方知空入出空既無入空何有空既無出入識何曾往來又此方入者入此方也其文易解○解若缾盛空從彼入此何故彼方不見空少此方不見空出)。

是故當知識陰虛妄本非因緣非自然性。

(䟽可解○標空無出入識陰不生本妙真常何曾起滅如執因緣自然者皆是虛妄也)。

首楞嚴經義海卷第七(經第二終)

音釋

暈適

(暈音運適音責)。

珮玦

(珮蒲昧切玦古宂切)。

彗

(祥嵗切)。

孛

(蒲沒切星名)。

箒

(之九切)。

虹蜺

(虹音洪蜺音倪)。

珥

(仍吏切)。

碩

(常隻切大也)。

酢

(倉故切與醋同)。

蹋

(徒孟切踐也)。

餉

(式亮切饋餉也)。

首楞嚴經義海卷第八(經三之一)翦八

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(○䟽第二破六入梵語鉢囉吠奢此云入亦云處境入之處也亦是識生處故然根境二法俱識生處今分六根別破故獨以根為入也文二)。

復次阿難云何六入本如來藏妙真如性。

(如五蘊初解)。

阿難即彼目睛瞪發勞者兼目與勞同是菩提瞪發勞相。

(借前色陰中見華瞪目以為喻也目睛喻覺性瞪發勞喻妄念忽生兼目與勞等者即此眼根能結所結起不離真故云同是菩提經文語略若細論之即淨目喻覺性因瞪發勞喻無明不了故成念動由發勞故見空中華喻由念動故現妄境界及根身等兼目與勞下約喻指法也目即無明動心勞即所現根境及能見心此之心境及與動念俱是菩提性中無明勞相無體可得虛妄發生猶如瞪目見空中華俱為勞也○標妄不離真故云同是菩提○解私謂前色陰中譬如目睛瞪以發勞則於虛空別見狂華等相蓋以目喻真以勞喻妄以華喻色今指前說故云即彼目睛等兼目與勞下斯取前文能喻之根便為此中所喻之法以彼勞目正是眼入虛妄之相當知眼入乃至意入皆如空華故六入文並云同是菩提瞪發勞相問何不直就根塵推破見性而須指前勞目之事乎答夫根塵徧迷悟必從要故指凡夫易解之妄事用開阿難未了之執情向下塞耳聞聲畜鼻覺觸例亦如是)。

因于明暗二種妄塵發見居中吸此塵象名為見性此見離彼明暗二塵畢竟無體。

(䟽既因動心現妄境界於此妄境界成根塵㸦為對待相形而立本無自性體不可得○下文云由塵發知因根有相相見無性同於交蘆故云因于明暗發見居中塵既發根根還取境根境既備方成見性故云吸此名見性等既因取境而得名見故知此見從影象生象喻塵也起信云猶如明鏡現於色像現識亦爾隨其五塵對至即現明暗尚如影象無體可得況於發見而有體耶故云離彼無體○解由塵發見故名眼入離塵無性是謂虛妄也皆放此)。

如是阿難當知是見非明暗來非於根出不於空生。

(䟽前文雖云因于明暗為顯根性本無假他而有就妄分別而似有因今以四處推窮體無生處故此標也)。

何以故若從明來暗即隨滅應非見暗若從暗來明即隨滅應無見明若從根生必無明暗如是見精本無自性若於空出前矚塵象歸當見根又空自觀何關汝入。

(初破境生境中自有明暗相背因明即不見暗以暗時無明見隨明滅故因暗反此次破根生根生即不假明暗明暗不來根無自性此中言根生者以自望自非謂破識亦可勝義望世俗根故云根生次破空生若言虛空能生勝義在浮塵內進既觀象退應觀根○又空中自能有見何關汝之根)。

是故當知眼入虛妄本非因緣非自然性。

(如前所解)。

阿難譬如有人以兩手指急塞其耳耳根勞故頭中作聲兼耳與勞同是菩提瞪發勞相。

(耳喻真性手喻無明真妄和合名塞動念初起名勞由念動故境現如須作聲兼耳與勞下此之動念與妄境界能結之心所現之境皆是菩提性中無明勞相此中塞耳同彼直視故亦言瞪○解言譬如者此以假設其事曉訓令悟故云譬如非取比況之義也下文亦爾徃人一向作比況而解乃謂耳鼻等皆言瞪者蓋借眼根直視之貌若明今意朱紫自分)。

因于動靜二種妄塵發聞居中吸此塵象名聽聞性此聞離彼動靜二塵畢竟無體。

(䟽塵既發根根還取境根境相待聞始得成故此耳根離塵無體○標因由動靜塵境發聞知之性也○解孤山曰耳聞動靜猶目見明暗也諸經所說對聲有聞緣明有見今文了義靜亦名聞暗亦名見鼻聞通塞意知生滅例亦如是)。

如是阿難當知是聞非動靜來非於根出不於空生。

(標此聞性非根境空三處生也)。

何以故若從靜來動即隨滅應非聞動若從動來靜即隨滅應無覺靜若從根生必無動靜如是聞體本無自性若於空出有聞成性即非虛空又空自聞何關汝入。

(䟽先破境生境有動靜聞一則不聞一以隨能生有生滅故次破根生不假動靜聞亦無故後破空生空若有聞自成於根又空自聞豈干于耳)。

是故當知耳入虛妄本非因緣非自然性。

阿難譬如有人急畜其鼻畜久成勞則於鼻中聞有冷觸因觸分別通塞虛實如是乃至諸香臭氣兼鼻與勞同是菩提瞪發勞相。

(鼻喻真性外風喻無明畜謂縮氣喻真妄和合勞喻心動冷觸香臭喻妄境餘文如前)。

因于通塞二種妄塵發聞居中吸此塵象名齅聞性此聞離彼通塞二塵畢竟無體。

(釋如前文○標通塞是鼻家境)。

當知是聞非通塞來非於根出不於空生。

(䟽通塞根空俱無生處)。

何以故若從通來塞則聞滅云何知塞如因塞有通則無聞云何發明香臭等觸若從根生必無通塞如是聞機本無自性若從空出是聞自當迴齅汝鼻空自有聞何關汝入。

(先破境生通塞互破可知發明顯了也次破根生根生則無境無境則無根由塵發知故機亦根也次破空生前則聞境歸則齅根空自聞香汝鼻何用○解私謂機者弩之牙也根有發聞之義故取譬之)。

是故當知鼻入虛妄本非因緣非自然性。

阿難譬如有人以舌舐吻熟舐成勞其人若病則有苦味無病之人微有甜觸由甜與苦顯此舌根不動之時淡性常在兼舌與勞同是菩提瞪發勞相。

(䟽舌根不動喻真性吻喻無明舐喻真與妄合勞即念動念動故境生如甜苦談問甜苦由勞故生可喻妄境淡是舌根不動合喻於真為何喻境答元來不動可以喻真今以由動故顯不動既是形待故成妄矣如下云言妄顯諸真妄真同二妄餘如文)。

因甜苦淡二種妄塵發知居中吸此塵象名知味性此知味性離彼甜苦及淡二塵畢竟無體。

(標甜苦因動而有顯於不動淡性常存)。

如是阿難當知如是嘗苦淡知非甜苦來非因淡有又非根出不於空生。

(四處本無)。

何以故若甜苦來淡則知滅云何知淡若從淡出甜即知亡復云何知甜苦二相若從舌生必無甜淡及與苦塵斯知味根本無自性若於空出虛空自味非汝口知又空自知何關汝入。

(䟽從境從根從空亦如前釋虛空自味者味猶嘗也○標若甜苦來破境生若從舌生破根生)。

是故當知舌入虛妄本非因緣非自然性。

阿難譬如有人以一冷手觸於熱手若冷勢多熱者從冷若熱功勝冷者成熱如是以此合覺之觸顯於離知涉勢若成因于勞觸兼身與勞同是菩提瞪發勞相。

(䟽二手喻真妄合喻真妄和合真有不守自性隨緣成根境等如隨冷熱緣成冷熱手問二手之中何手喻真答以勢劣者喻真思之餘如文)。

因于離合二種妄塵發覺居中吸此塵象名知覺性此知覺體離彼離合違順二塵畢竟無體。

(標違順二塵者因離合有違順也)。

如是阿難當知是覺非離合來非違順有不於根出又非空生。

(離合違順根境俱無生義方顯妙真如性)。

何以故若合時來離當已滅云何覺離違順二相亦復如是若從根生必無離合違順四相則汝身知元無自性必於空出空自知覺何關汝入。

(䟽破境生更約違順二相廣其道理例前離合次根生空生皆如文○標合離根空了不可得)。

是故當知身入虛妄本非因緣非自然性。

阿難譬如有人勞倦則眠睡熟便寤覽塵斯憶失憶為忘是其顛倒生住異滅吸習中歸不相踰越稱意知根兼意與勞同是菩提瞪發勞相。

(䟽人喻真性本自覺故勞倦則眠喻無明迷真性不了故睡熟喻動念現境謂睡故成夢夢具心境心喻業轉境喻現相寤喻事識事識取所現境分別染淨不了自心所現見從外來如憶夢中之事不得明了故云覽塵斯憶失憶為忘也○已上緫指生滅祮成意根夢中現境因睡故有脫體是假既睡寤已不了假有覽而憶想謂是真實名為顛倒生住異滅寤寐憶忘皆生滅也法中亦爾動心現境已是虛妄事識不了現境假有名為顛倒境與分別前後訛替念念移易名生住異滅覽此生滅全歸意根熏習不斷念念分別名意根耳能分別意所分別境皆是覺性之中無明勞相○解寤則覽塵斯憶睡則失憶為忘又睡中有夢寤中有忘皆是覽塵失憶之相憶之則生忘之則滅下文云因于生滅二種妄塵也以妄對真即是顛倒此二妄塵復為生住異滅四種細相念念遷流吸習此相中歸意根四相剎那前後不雜故曰不相踰越)。

因于生滅二種妄塵集知居中吸撮內塵。

(䟽集聚也中猶內也吸撮皆取也由生滅境引發集聚內覺知性此之覺知常取生滅於內分別非同前五照外境界故名內塵以意根內緣不緣外故即前文中聚緣內搖也)。

見聞逆流流不及地名覺知性此覺知性離彼寤寐生滅二塵畢竟無體。

(揀異前五也逆流猶返緣也地處也前五但順取外境不能返緣內塵名此內塵為緣不及處此不及處唯意根合即此合處為意知根○標復云此覺知性離彼色香等五塵畢竟無體○解孤山曰前舉四相今唯二者以生攝住以滅収異而且以憶者為生忘者為滅內塵法塵也見聞逆流者以憶故則能逆緣落謝五塵即覽塵斯憶也流不及地者以忘故則成緣於思不及處即失憶為忘也又解眼等五根但緣現境唯意知根能緣過去乃是入五根不及之地雖通兩釋前義為正)。

如是阿難當知如是覺知之根非寤寐來非生滅有不於根出亦非空生。

何以故若從寤來寐即隨滅將何為寐必生時有滅即同無令誰受滅若從滅有生即滅無誰知生者若從根出寤寐二相隨身開合離斯二體此覺知者同於空華畢竟無性若從空生自是空知何關汝入。

(䟽先約寤寐次約生滅法喻雖異俱破境生皆互有互亡也次破根生意根無相約寤寐顯寤能思察寐則成夢知是意根今破寤寐自是身之開合非干意根列子云其寤也形開其寐也形交交即合也莊子亦云其寐也䰟交其覺也形開意云寤寐無體自隨於身非是意根應知意根畢竟叵得若從空生故為不可○解資中曰寤寐二相自是形之開合汝覺知性則無別體故云同於空華)。

是故當知意入虛妄本非因緣非自然性。

(䟽三破十二處此則正破境也文二)。

復次阿難云何十二處本如來藏妙真如性。

(前已緫標今別徵起以顯藏性)。

阿難汝且觀此祇陀樹林及諸泉池於意云何此等為是色生眼見眼生色相。

(處以生門為義六根六境是識生處根已前破今正破境然亦以根相對而破故雙問色生眼生等也○解私謂初五陰中以喻比法用破執情次六入中指假設事顯其妄相今十二處乃至七大即於現前見聞之境及近所目擊者示其藏性是則經文從踈洎親去假就實善巧開發之意了然可別矣)。

阿難若復眼根生色相者見空非色色性應銷銷則顯發一切都無色相既無誰明空質空亦如是。

(䟽破根生境也初二句牒見空非色下破境有色空今以色空相對而破此破色也若見空時則無有色根既生色名為色性應合銷亡能生既亡所生何有故云顯發一切都無此則空現色銷也色相下有二義一空不自顯由色所顯今既無色從誰顯空又能生根同是色法色相既亡根亦隨滅根既已滅復欲將何以了空質此則空無色顯也空亦如是者例破空生色行相如色○解此以根為能生色為所生若見空時所生之色既銷能生之根亦滅故云銷則一切都無色相既無牒前義也誰明空質責其失也若謂色銷根滅其誰明見空之體質乎空亦如是應云若復眼根生空相者見色非空空性應銷等)。

若復色塵生眼見者觀空非色見即銷亡亡則都無誰明空色。

(䟽破境生根也初二句牒觀空下破此亦色空相對而破此破色也色既生根觀空之時色已銷滅從誰生根而了於空又色能顯空見空之時色已銷滅從誰顯空下色之一字義含空能生見例色應知單破雙結妙盡譯旨○解此以色為能生見為所生若觀空時能生之色既銷所生之見亦滅故云亡則都無例前應云見性既無誰明空質空亦如是此義可了故佛言存略或譯者省之誰明空色者若破空生眼見應須責云誰明色相今兼含二義故曰色空)。

是故當知見與色空俱無處所即色與見二處虛妄本非因緣非自然性。

(䟽無處所者無生處也餘文可見)。

阿難汝更聽此祇陀園中食辦擊鼓眾集撞鐘鐘鼓音聲前後相續於意云何此等為是聲來耳邊耳徃聲處。

(此約耳聽鐘鼓二音以破根境徃來之相也若知二俱虛妄何徃何來)。

阿難若復此聲來於耳邊如我乞食室羅筏城在祇陀林則無有我此聲必來阿難耳處目連迦葉應不俱聞何況其中一千二百五十沙門一聞鐘聲同來食處。

(破聲來耳處也初二句牒如我下破初舉喻佛音聲也城耳根也林鐘鼓也此聲下例破聲既來汝耳邊此聲已離鐘鼓只合汝自獨聞不合他人亦聽今且不爾一切皆聞應知聲無來徃○解孤山曰以我喻聲城喻阿難耳林喻餘人耳我入城內則林中無我如聲入汝耳他耳豈聞)。

若復汝耳徃彼聲邊如我歸住祇陀林中在室羅城則無有我汝聞鼓聲其耳已徃擊鼓之處鐘聲齊出應不俱聞何況其中象馬牛羊種種音響。

(䟽破耳往聲處也初二句牒如我下破初舉喻佛喻耳根祇園喻鼓城喻阿難汝聞下例破耳根既往鼓處阿難應聞耳根鐘聲與鼓聲齊鳴不合更聞鐘響況餘聲耶○解以我喻耳林喻鼓聲城喻鐘聲我歸林中則城內無我如耳往鼓處鐘處則無)。

若無來徃亦復無聞。

(䟽雙結不成聞義也○解聲不來耳耳不往聲聞義不立)。

是故當知聽與音聲俱無處所即聽與聲二處虛妄本非因緣非自然性。

阿難汝又齅此鑪中栴檀此香若復然於一銖室羅筏城四十里內同時聞氣於意云何此香為復生栴檀木生於汝鼻為生於空。

(䟽此中但問境生之處不同前文根境對破)。

阿難若復此香生於汝鼻稱鼻所生當從鼻出鼻非栴檀云何鼻中有栴檀氣稱汝聞香當於鼻入鼻中出香說聞非義。

(破根生也初牒稱鼻下正破稱汝下縱破設許汝鼻能生於香生義雖成聞義不立以但能出香不從外入與鼻合故)。

若生於空空性常恒香應常在何藉鑪中爇此枯木。

(破空生也空性常住應常有香若常有香何煩燒木方聞香氣)。

若生於木則此香質因爇成煙若鼻得聞合蒙煙氣其煙騰空未及遙遠四十里內云何已聞。

(破木生也此約所見煙相麤顯而破不論其氣若以煙表實謂未通故云其煙騰空未及遙遠也煙猶在近聞已遠通故知其香不從木發○解檇李曰此中義理稍難成立且鼻舌身三者是合中知也設四十里內聞香亦由香有殊勝之力其氣遠騰彼合知處久久方聞而言不待鼻蒙煙氣等甚與教相及現量相違若約互用自在壞法相說又非此意今所釋者恐取聖人根力強利能速疾遠聞不約凡常鈍劣者說理實必須氣通於鼻方得成聞經中一往據麤顯邊似不到鼻故作斯破私謂敏師一往之說其實然也若爾則但是香有殊勝之力不須更取聖人根力強利也如法華云此香六銖價直娑婆世界不亦勝乎)。

是故當知香鼻與聞俱無處所即齅與香二處虛妄本非因緣非自然性。

阿難汝常二時眾中持鉢其間或遇酥酪醍醐名為上味於意云何此味為復生於空中生於舌中為生食中。

(標二時大食小食時此味於空於根於境俱無體也)。

阿難若復此味生於汝舌在汝口中秖有一舌其舌爾時已成酥味遇黑石蜜應不推移若不變移不名知味若變移者舌非多體云何多味一舌之知。

(䟽破根生也初標在汝下正破一舌不知多味也若以味從舌味應無別也若不下縱破設若汝許味不別者味既不分何成知味若變下破味變舌應多體也初二句反破後二句結破此則以舌從味舌便成多今汝不然故云云何多味一舌之知○解黑石蜜者善見律云甘蔗糖也其堅如石)。

若生於食食非有識云何自知又食自知即同他食何預於汝名味之知。

(䟽破境生也初三句正破味若生食應不假根無根別食焉能成味若成味者食須有識若無識者云何自知又食下縱破設許食自能知即同他人嘗味何關汝舌之知)。

若生於空汝噉虛空當作何味必其虛空若作鹹味既鹹汝舌亦鹹汝面則此界人同於海魚既常受鹹了不知淡若不識淡亦不覺鹹必無所知云何名味。

(破空生也初三句牒計審味必其下正破初四句身面俱鹹後二句鹹同海族若俱鹹者海魚無異既常下縱破初四句互奪兩亡縱汝常受於鹹畢竟不能知淡若無淡味何顯於鹹淡之與鹹俱不安立必無下二句結非知味鹹淡既不能分不可說名知味)。

是故當知味舌與嘗俱無處所即嘗與味二俱虛妄本非因緣非自然性。

阿難汝常晨朝以手摩頭於意云何此摩所知誰為能觸能為在手為復在頭。

(按摩之法常式皆然故摩頭也此徵能觸在頭在手二俱有過如下破之)。

若在於手頭則無知云何成觸若在於頭手則無用云何名觸。

(互有互亡破也根境相顯觸乃得成一有一無故不名觸)。

若各各有則汝阿難應有二身。

(各存兩質破也頭手各有則有二知二知便成二阿難體何體為汝)。

若頭與手一觸所生則手與頭當為一體若一體者觸則無成。

(共成一體破也初四句正破若頭與手共生一觸遂令二種合為一體設許一體觸自不成此結破也)。

若二體者觸誰為在在能非所在所非能不應虛空與汝成觸。

(破轉救也初二句牒救緫徵若汝救云所生雖一能生自二云何令我頭手不異者此則二體之觸為在何處故云觸誰為在在能下二句推同前破前云若在於手頭則無用等不應下破空生也有形之法尚不能生豈況空無而能成觸)。

是故當知覺觸與身俱無處所即身與觸二俱虛妄本非因緣非自然性。

阿難汝常意中所緣善惡無記三性生成法則。

(解真際曰意識所緣法塵之境三性不同假實有異軌生物解互不相涉故云生成法則)。

此法為復即心所生為當離心別有方所。

(䟽意中所緣三性之法攝一切盡自然而然故云生成此所緣法即心離心二俱有過下文即破)。

阿難若即心者法則非塵非心所緣云何成處。

(破即心也初一句牒次句定非心下破既即是心定非是塵若非是塵則不是心家所緣之境何名法處下破離心)。

若離於心別有方所則法自性為知非知。

(牒計雙徵也初二句牒則法下徵此法既離於心更以知不知徵而破之)。

知則名心異汝非塵同他心量即汝即心云何汝心更二於汝。

(破有知也初句奪成心量離心之法若有知者應名為心異汝下更分即異以破初二句破異有知之法若異汝心即同他人異於汝心又有知故即汝下三句破於即心初句半牒半定後二句破有知之法既即汝心即應汝心之外更有汝心也故云更二於汝○解孤山曰知則名心者離心有法法既有知亦名為心也異汝非塵者異汝則非汝心有知則非汝塵既異且非則是他人心矣即汝即心者防轉計也云何下難也汝心唯一云何有二根塵俱知是二心也)。

若非知者此塵既非色聲香味離合冷煖及虛空相當於何在今於色空都無表示不應人間更有空外心非所緣處從誰立。

(䟽破無知也初五句定非色空次一句審問何在色空二事攝諸法盡既非色空今何所在今於下二句推無所表也若此法塵亦色空攝以何表示知是法塵不應下二句破空外無成也色空之內既無表示不應此塵處在空外以空無外故心非下二句結無處義如上推撿法塵不有則心無所緣之境從何以立處耶○解此意法塵非是五塵五塵及以虛空攝一切法皆現量境自屬五根法塵既不屬五是故責云當於何在離合冷煖即觸塵也都無表示者以意法無形緣落謝五塵故既於色空之境不見法塵之狀豈是空外別有法塵耶心無所緣處義安立)。

是故當知法則與心俱無處所則意與法二俱虛妄本非因緣非自然性。

首楞嚴經義海卷第八

音釋

䑛

(神帋切以舌取物也)。

吻

(武粉切唇吻也)。

甜

(徒兼切甘也)。

首楞嚴經義海卷第九(經三之二)翦九

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

復次阿難云何十八界本如來藏妙真如性。

(䟽梵云䭾都此云界界是因義根境識三互為因故又種族義根境識三各一種族又眼等六種族別故○解此十八界雖相對推破而正在六識其根與境前已破故)。

阿難如汝所明眼色為緣生於眼識此識為復因眼所生以眼為界因色所生以色為界。

(䟽佛於小乘方便教說諸因緣法今明第一義諦因緣自然俱為戲論故此牒而徵之○解私謂如汝所明者小乘所解因緣生法皆是實有不了即空今據彼諸之用破其執也他皆倣此)。

阿難若因眼生既無色空無可分別縱有汝識欲將何用汝見又非青黃赤白無所表示從何立界。

(䟽破根生也初句牒既無下四句無境有識何用破也既從根生即不須境若無其境何所分別所緣已無能緣何用汝見下四句即能生識根無體破也若謂根生根非眚等是不可見復無表示根尚不立識從何有下破境生○解真際曰汝見指根也以是不可見有對色故既不可見即無表示)。

若因色生空無色時汝識應滅云何識知是虛空性若色變時汝亦識其色相遷變汝識不遷界從何立。

(䟽此色空相傾無識破也初一句牒空無下四句立理正破既從色生空現色亡識應隨滅誰了虛空若色下五句據理質破色若遷變汝能了變識元不遷既無色相從何立界)。

從變則變界相自無不變則恒既從色生應不識知虛空所在。

(此隨變不變非界破初二句隨變無識破色若變時識亦隨變名誰為識不變下四句不變無知破若不隨變識則常在元從色生不合知空○解孤山曰破有三意一識隨色滅二界義不立若色滅識不滅則一遷一不遷兩類不同何名種族故云汝識不遷界從何立若隨色滅兩法已滅界相何存故云從變則變界相自無三常不知空性既不變既從色生秖合識色不應識空)。

若兼二種眼色共生合則中離離則兩合體性雜亂云何成界。

(䟽破共生也若根境合生中界者此識中界知不知別故云中離若成別者此識中界一半合根一半合境故云兩合兩合若成有雜亂過知與不知同一界故界義應非或離者開義或猶無也○解合則中離中謂識也既識從合生則屬根境離則兩合釋上句也一半合根一半合境根境兩屬體性雜亂亦乖種族界義不成)。

是故當知眼色為緣生眼識界三處都無則眼與色及色界三本非因緣非自然性。

阿難又汝所明耳聲為緣生於耳識此識為復因耳所生以耳為界因聲所生以聲為界。

(標雙微根境為緣生耳識也)。

阿難若因耳生動靜二相既不現前根不成知必無所知知尚無成識何形貌。

(䟽先破根生此勝義也初一句牒動靜下三句正破能生若無前境根自不成由塵發知故必無下況破所生若實無知根尚不立更有何識)。

若取耳聞無動靜故聞無所成云何耳形雜色觸塵名為識界則耳識界復從誰立。

(破浮塵也初三句縱破設取浮塵之耳容有聞者若無動靜亦不成聞云何下三句正責破也如何將此可見浮塵雜色觸法為識之界則耳下二句雙質二根從何為界生耳識耶)。

若生於聲識因聲有則不關聞無聞則亡聲相所在。

(已下破境生初句牒識因下根境俱亡破聲能生識何假於聞此亡根也若無於根聲亦不有此亡境也根境俱亡識從誰生)。

識從聲生許聲因聞而有聲相聞應聞識。

(聞聲同識破初三句雙牒汝謂識因聲生又許因根有相今聞聲時即是聞識)。

不聞非界聞則同聲。

(初句不聞無界破若不聞識亦不聞聲能聞所聞俱無界義後一句聞識同聲破可知)。

識已被聞誰知聞識。

(成所無能破也能了之識已作所聞之境誰為能知知此聞識)。

若無知者終如草木。

(無知草木破也了別既無草木何異)。

不應聲聞雜成中界界無中位則內外相復從何成。

(破共生也初二句正破中界根境各生尚非共生豈有此理後三句顯無根塵對邊立中中既不成邊亦不立也○解孤山曰識若雜成則一半屬聲一半屬聞故云界無中位既無中識則內根外境義皆不成)。

是故當知耳聲為緣生耳識界三處都無則耳與聲及聲界三本非因緣非自然性。

阿難又汝所明鼻香為緣生於鼻識此識為復因鼻所生以鼻為界因香所生以香為界。

(標鼻香根境不能生識)。

阿難若因鼻生則汝心中以何為鼻為取肉形雙爪之相為取齅知動搖之性。

(䟽先破根生此以浮塵勝義二根雙問二俱有過○解肉形即浮塵嗅知即勝義)。

若取肉形肉質乃身身知即觸名身非鼻名觸即塵鼻尚無名云何立界。

(䟽破浮塵也初句牒次二句破若取雙爪此乃身攝非屬鼻根設有所知但名知觸不名知香名身下二句結非香鼻鼻尚下指無界義此下破勝義根○解私謂若名為觸即是身根所覺之塵故曰名觸即塵)。

若取齅知又汝心中以何為知以肉為知則肉之知元觸非鼻。

(䟽初三句牒計緫問以肉下破浮塵是知身自知觸非是鼻根也)。

以空為知空則自知肉應非覺如是則應虛空是汝汝身非知今日阿難應無所在。

(破空是知初三句根無知覺破如是下二句空即是身破汝身下三句結無本體○解孤山曰言空是汝則不見形言身是汝則不能知兩求不得是無所在)。

以香為知知自屬香何預於汝。

(破香是知此正破也香自有知何關汝鼻)。

若香齅氣必生汝鼻則彼香臭二種流氣不生伊蘭及栴檀木。

(䟽破轉計也初二句牒計設汝若言非不相干由有我鼻香臭方立猶如鼻根由香故有則彼下破今四句資不生香破也○解伊蘭是臭樹也)。

二物不來汝自齅鼻為香為臭。

(䟽齅根何氣破)。

臭則非香香應非臭。

(香臭相傾破也非無也無不聞也)。

若香臭二俱能聞者則汝一人應有兩鼻對我問道有二阿難誰為汝體。

(俱聞兩體破鼻若生香必不聞臭若必生臭應不聞香今既俱聞鼻須有二二鼻若立兩體還成正為何體○解私謂從二物不來下以根從境破境既有二根應成兩先定云為香為臭次責云臭則非香香應非臭意在俱聞墮兩鼻之失也)。

若鼻是一香臭無二臭既為香香復成臭二性不有界從誰立。

(䟽互即雙亡破若汝不許鼻有二者則香臭混然都無有別以從一鼻之所流故若無香臭說何為知名生識界○解此復以境從根破根既唯一境云何二二性不立識界奚存已上皆破根生也問上文云以香為知知自屬香豈非破境耶答斯蓋對根而說正破勝義下文不對根辨方破境生也)。

若因香生識因香有如眼有見不能觀眼因香有故應不知香。

(䟽此下破境生也初句牒識因下五句舉例奪破眼能有見見不觀眼香能生識識不知香)。

知即非生不知非識香非知有香界不成識不知香因界則非從香建立。

(反覆縱破也縱許汝識能知香者此則不合言從香生故云知則非生設若不能知此香臭又何名識稱了別耶故云不知非識香不因根無有香界故云香非知有香界不成識不了香非可說言因香有識)。

既無中間不成內外彼諸聞性畢竟虛妄。

(緫結破也識既無生根境不立設有聞性皆虛妄耳○解孤山曰中間識也內外根境也)。

是故當知鼻香為緣生鼻識界三處都無則鼻與香及香界三本非因緣非自然性。

阿難又汝所明舌味為緣生於舌識此識為復因舌所生以舌為界因味所生以味為界。

(標如前徵問根境生識)。

阿難若因舌生則諸世間甘蔗烏梅黃連石鹽細辛薑桂都無有味汝自嘗舌為甜為苦。

(䟽破根生也初句牒則諸下舉無五味以問舌根即無味自甞問也)。

若舌性苦誰來嘗舌舌不自嘗孰為知覺舌性非苦味自不生云何立界。

(有無隨計破也舌若有味根已成境孰知根者無味之時味必境生獨有汝根焉能生識下破境生)。

若因味生識自為味同於舌根應不自嘗云何識知是味非味。

(引例無知破也從味所生豈合名識故云識自為味設許名識亦不自嘗引例可見)。

又一切味非一物生味既多生識應多體。

(如前五味各生一物識必境生亦應多體即識從於味識即成多也)。

識體若一體必味生鹹淡甘辛和合俱生諸變異相同為一味應無分別分別既無則不名識云何復名舌味識界。

(若一體識必從境生能生之境亦應一體何分五別分別下縱破五味不分何名了別說為識耶此則味從於識味應無別云何下二句緫責識體從二得名根生境生二俱失故○解私謂鹹淡甘辛略舉四味詳則有六更加苦酢言和合者眾味共成也俱生者本性不易也變異者燒煑異本也斯等種相若謂能生一識體者所生之識既一能生之味豈殊是則一切味塵混而無別苟無別識界義不成)。

不應虛空生汝心識。

(䟽破空生也)。

舌味和合即於是中元無自性云何界生。

(破共生也既從合生自性屬誰而名界耶○解孤山曰初因舌是破自生二因味是破他生三虛空是破無因生四舌味和合是破共生前後諸文皆爾此中最顯)。

是故當知舌味為緣生舌識界三處都無則舌與味及舌界三本非因緣非自然性。

阿難又汝所明身觸為緣生於身識此識為復因身所生以身為界因觸所生以觸為界。

(標如前徵問根境生識)。

阿難若因身生必無合離二覺觀緣身何所識。

(䟽破根生也觀對待也無二所覺為相待緣獨此身根無生識理下破境生○解麤尋曰覺細伺曰觀觸塵合離是身覺觀之緣既無觸緣則無覺觀也)。

若因觸生必無汝身誰有非身知合離者。

(䟽無身非覺破也有身無觸尚不成知有觸無身故非能覺非身無身也下根境互亡破也)。

阿難物不觸知身知有觸。

(此指現道理也物無覺觸之知身則能覺於觸斯理昭然明白可見○解物不觸知秖是物不知觸耳)。

知身即觸知觸即身。

(䟽此下依理推破此二句根境相即也今汝若許觸能生識觸則有知與身何異應可身亦名觸觸亦名身俱有知故應立量云汝之身根定觸所攝以有知故如所執觸汝所執觸定身根攝以有知故如汝身根斯則觸既生識遂令相即也○解既身知有觸則知是身時即受觸知受觸時即是身也)。

即觸非身即身非觸身觸二相元無處所。

(䟽身觸俱非也以相即故遂今俱非則觸不成觸身不成身也應立量云汝之身根定非身根以有知故如所執觸汝所執觸定非是觸以有知故如汝身根將汝一因成我四量令汝相即亦令俱亡身觸下二句結無二位下破離合解若即唯是觸則無身相若即唯是身即無觸相私謂從阿難下乃是委破上文身觸各生之義先簡物不觸知次顯身知有觸既了身知有觸則曉身觸同時若許同時故知身觸各生兩無所以)。

合身即為身自體性離身即是虛空等相。

(䟽初二句合即唯身破觸既合身合應無二唯一身根更無觸位後二句離應無觸破觸若離身復何成觸如虛空相亦無觸位○解推合與離此破中間識界下文內外不成結破根境也中云何立結破中間也)。

內外不成中云何立。

(䟽例破識體也觸立則根立內無則外無根境不存何為識相)。

中不復立內外性空則汝識生從誰立界。

(雙牒反質也三位俱空識從何立)。

是故當知身觸為緣生身識界三處都無則身與觸及身界三本非因緣非自然性。

阿難又汝所明意法為緣生於意識此識為復因意所生以意為界因法所生以法為界。

(標如前徵問根境生識)。

阿難若因意生於汝意中必有所思發明汝意若無前法意無所生離緣無形識將何用。

(䟽先破根生此離塵無體破也初一句牒於汝下五句正破能生由法生故種種心生若無法塵意根不起離緣下二句例破所生離前法緣尚無根之形貌況所生識將何起用)。

又汝識心與諸思量兼了別性為同為異。

(此下同異俱非破也此緫問同異識心第八也思量第七也了別第六也七八二識俱第六根亦同名意故此雙問二俱有過○解俱舍論云集起名心籌量名意了別名識此云識心同彼第一即意根也思量兼了別性同彼第二第三即意根所生之識也然彼第二亦云意者蓋識之異名耳故婆沙○門心意識三無有差別如火名熖亦名為熾亦名燒薪是知意識名同但約先後以分二義)。

同意即意云何所生。

(䟽破同也若識與意其體同者識即是意云何更分能生所生此下破異)。

異意不同應無所識。

(解若識同意云何復有能生所生若識異意則應所生同於無情)。

若無所識云何意生。

(䟽無識非生破初句半牒半定應無下破既識與意異應一有所識一無了知苟無了知何會意生以意有知故○解又縱計云所生無識則與能生體性非類)。

若有所識云何識意。

(䟽設使此識有了別者如何辯異識之與意此有識無異破也○解又若救云所生有識此識既無前法可緣必須反識其意意若為境根義不成)。

唯同與異二性無成界云何立。

(䟽雙結不成也同義無憑異又非理二性不立云何識生從汝根出下破境生○解上破根生下破境生)。

若因法生世間諸法不離五塵汝觀色法及諸聲法香法味法及與觸法相狀分明以對五根非意所攝。

(䟽此明五塵不即意攝也以各有所對故)。

汝識决定依於法生今汝諦觀法法何狀。

(緫問法塵也法塵之法故云法法以別揀通也○解資中曰以五塵之法各配五根離五塵外意無別法)。

若離色空動靜通塞合離生滅越此諸相終無所得生則色空諸法等生滅則色空諸法等滅。

(䟽前五句正顯無體法塵即前五塵影故離五無體生則下四句牒破轉救也設汝救言色及餘法雖非意境生滅二種正是法塵者若爾生滅無體全是色等若起若止無別生滅在色等外○解檇李曰色空動靜通塞即色聲香三塵也合離即味觸兩塵生滅即法塵然生滅但是五塵通相離五無體故云生則諸法生滅則諸法滅也)。

所因既無因生有識作何形相相狀不有界云何生。

(䟽正破識界無體也所因即法塵尚不可得豈生汝識能所俱無云何立界○標指之辭大乘與䟽相類故不重錄)。

是故當知意法為緣生意識界三處都無則意與法及意界三本非因緣及自然性。

(○䟽二重約七大會相然大之為名本乎世諦小乘法相說諸色法四大和合之所成就復分內外說此名為諸法自相寂而不圓猶為諸法共相所揀麤而且淺是佛如來隨他意語世間安立有名無實雖名為大大義不成勝義諦中所說不爾謂周徧含攝體無不在物無不是非因待小當體受稱故名為大今此經中所說七義俱名大者七義之中攝一切法謂空有根塵色心性相塵塵法法無不周徧無不含容破彼權見令知實義如下文云均名七大性真圓融皆如來藏世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義斯則會相即性性徧相徧方稱勝義至極之大豈同權教說名自相文三)。

阿難白佛言世尊如來常說和合因緣一切世間種種變化皆因四大和合發明。

(敘昔聞也)。

云何如來因緣自然二俱排擯我今不知斯義所屬。

(難今說也排推擯棄也○標阿難伸難者示相懷疑以安立方便世俗諦疑勝諦第一義故有是難)。

惟垂哀愍開示眾生中道了義無戲論法。

(䟽求開示也方便安立說有四大因緣和合成諸變化第一義中諸法不生今則無滅生滅去來本如來藏今以世諦疑第一義故有斯難○解孤山曰將恐眾生聞昔和合則滯於有聞今排擯則溺於空不達中道動成戲論故請開示)。

爾時世尊告阿難言汝先猒離聲聞緣覺諸小乘法發心勤求無上菩提。

(解問阿難何處猒小求大答即經初云恨無始來一向多聞是猒小也殷勤啟請十方如來得成菩提妙奢摩他等是求大也亦可指法華中)。

故我今時為汝開示第一義諦。

(䟽因緣和合四大發明皆小乘法諸法不生唯如來藏即第一義○標第一義諦即如來藏性不逐緣生境有)。

如何復將世間戲論妄想因緣而自纏繞汝雖多聞如說藥人真藥現前不能分別如來說為真可憐愍。

(䟽纏繞疑惑也諸佛祕密靡不皆知故云說樂今聞諸法皆如來藏名真藥現前舉昔方便疑今真實名不能分別○標雖有多聞憶持如來十二部經未全道力故佛舉疑呵責)。

汝今諦聽吾當為汝分別開示亦今當來修大乘者通達實相阿難默然承佛聖旨。

(䟽勑聽許宣現未俱益○標通達實相者不認緣生境有是非之相)。

阿難如汝所言四大和合發明世間種種變化阿難若彼大性體非和合則不能與諸大雜和猶如虛空不和諸色。

(解此明大性本真則非和合故引虛空喻之即同下文性色真空性空真色也私謂此破阿難不和合疑非顯大性不和合義所云汝言四大和合等者牒彼所執也若彼大性體非和合者正舉其疑也既執和合疑非和合故今破之意云若謂四大之性不和四大之相斯則性居相外二不相雜故曰猶如虛空不和諸色此約真如隨緣不同頑空之性也)。

若和合者同於變化始終相成生滅相續生死死生生生死死如旋火輪未有休息阿難如水成冰冰還成水。

(䟽初四句牒所計次六句略破非和若四大性自體非和則不和諸大如空與色礙無礙異若和下破和合若大性體自是和合即成生滅始終即生滅也生死下釋初句釋相成次句釋相續謂生能成死等生能綸生等謂現在生續過去生也如旋下二喻初喻相續次喻相成如文○標謂循環生滅無窮也○解此破和合名同昔說體異前執前所執者體唯世諦今所執者體兼真俗既破非和恐計於合故復破之此約真如不變不同變化等相也孤山曰生而復死死已還生故曰生死死生即始終相成也今生後生今死後死故曰生生死死即生滅相續也次舉二喻以相續如火輪相成如冰水)。

汝觀地性麤為大地細為微塵至隣虛塵析彼極微色邊際相七分所成更析隣虛即實空性。

(䟽隣虛無方分微也即是極微色邊際相微塵有方分微也今經旨有方分微名色邊際相隨經所出不須和會○標此標事顯小乘析色明空四大和合俱無實義昔跋陀禪師問生法師何以明會色空生曰眾微聚而為色眾微散而為空跋陀曰此生滅世俗之論吾即不然一微空故眾微空眾微空故一微空一微空中無眾微眾微空中無一微也○解三藏二乘析法觀空故約彼解以破其執)。

阿難若此隣虛析成虛空當知虛空出生色相。

(䟽依標立理也既能析色成空亦可合空成色方曰相成相續耳)。

汝今問言由和合故出生世間諸變化相。

(牒起所疑也欲破先牒)。

汝且觀此一隣虛塵用幾虛空和合而有不應隣虛合成隣虛。

(此下依理廣破此合空成色非理也汝許析色為空應許合空成色隣虛極小成用幾空若合隣虛自成方分不成隣虛)。

又隣虛塵析入空者用幾色相合成虛空。

(合色為空義乖也虛空至大隣虛至小析小成大為用幾塵)。

若色合時合色非空若空合時合空非色。

(雙非色空互成也色合成色空合成空以類自合非互相作也)。

色猶可析空云何合。

(重責合空我失也析色明空教觀俱有合空成色內外無憑前文云猶如虛空不和諸色若言和合相成相續皆為虛妄○解資中曰若空不可合色從何生故知此色本無自性)。

汝元不知如來藏中性色真空性空真色清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量循業發現。

(䟽此明真色初一句指本迷如來下三句顯法體如來藏即一法界心中道第一義諦也性色真空即俗之真性空真色即真之俗皆言性者顯即中之真俗也斯則舉一即具三言三體即一非縱橫並別名祕密藏此真地大也清淨下二句敘德量無妄相應具無漏法故名清淨非是有為故云本然無所不在故云周徧此則種性體德體量悉具足耳若識此法成三妙觀方知一塵具一切佛法一切心法一切眾生法靡不皆在一微塵中即見毗盧舍那即見自己即見一切法如一微塵一切法亦爾下皆凖此隨眾生下顯隨緣也眾生十界漏無漏異業亦不同所感色法淨穢殊等也○解真際曰性色真空離一切相也性空真色即一切相也體用相即色空一如前文云離一切相即一切法斯之謂矣清淨本然周徧法界釋上性色真空也隨眾生心應所知量釋上性空真色也孤山曰如來藏即心性中道也即俗而真故云性色真空即真而俗故云性空真色以真俗即中故並云性三諦圓融不一不異非縱非橫名如來藏俗則十界備矣真則生佛寂然此言理具非關事造然理必融事事豈殊理理事雙泯故曰清淨本然心佛眾生三無差別彼彼互攝一一相融故曰周徧法界隨眾生下即如來藏隨染淨緣順差別業變造十界依正之事也私謂節公銷文一期為美雖曰體用眉目未全洎圓師委解如來藏義包富博濟無所不在後來說者徒欲好異翔夫體要矣)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

(䟽凡外小乘稟權教者皆名無知不了實義故名為惑執成名相故稱曰為皆是下緫斥虛妄識心虛妄顛倒從生因迷積迷何實之有○解世間通指九界因緣義含自他共三性自然即無因性餘皆倣此)。

阿難火性無我寄於諸緣。

(䟽緣生之火本無主宰無主即無性也因緣和合虛妄有耳)。

汝觀城中未食之家欲炊㸑時手執陽燧日前求火。

(舉事也陽燧出火鏡也○標緣生之火非性火也○解檇李曰陽燧者崔豹古今注云以銅為之形如鏡照物則影倒向日則火生以艾炷之也又淮南子云陽燧火方諸也論衡曰於五月丙午日午時銷鍊五方石圓如鏡中央窪天晴向日出火也)。

阿難名和合者如我與汝一千二百五十比丘今為一眾眾雖為一詰其根本各各有身皆有所生氏族名字如舍利弗婆羅門種優盧頻螺迦葉波種乃至阿難瞿曇種姓。

(䟽引例也舉眾以明和合也因別成緫緫必有別故引三人顯其異也瞿曇此云地最勝亦云日種優樓頻螺此云木苽林○標舍利弗輔相種○解和合但是假名離彼實人無別體性孤山曰迦葉波云龜氏瞿曇星名從星立姓至于後代改姓釋迦)。

阿難若此火性因和合有彼手執鏡於日求火此火為從鏡中而出為從艾出為於日來。

(䟽牒徵可知)。

阿難若日來者自能燒汝手中之艾來處林木皆應受焚。

(破日生也從日至手四萬由旬凡所照處何不遭爇而獨燒汝手中艾耶)。

若鏡中出自能於鏡出然于艾鏡何不鎔紆汝手執尚無熱相云何融泮。

(破鏡生也前四句正破後三句縱破火能克金遇必融泮外能燒艾內合融鏡今汝不然應非鏡出)。

若生於艾何藉日鏡光明相接然後火生。

(破艾生也艾若出火日鏡不合何無火出若必待合然後火生顯非艾出○解紆屈也)。

汝又諦觀鏡因手執日從天來艾本地生火從何方遊歷於此。

(䟽緫結無從也三處不出火從何生應知必無)。

日鏡相遠非和非合不應火光無從自有。

(破和合無因也日鏡非近無和合義緣中既無非緣有火必無此理)。

汝猶不知如來藏中性火真空性空真火清淨本然周徧法界。

(明真火也初句指本迷如來下三句顯法體清淨下二句明德量並如前解)。

隨眾生心應所知量阿難當知世人一處執鏡一處火生徧法界執滿世間起起徧世間寧有方所循業發現。

(顯隨緣亦如前解)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

(如文可知)。

首楞嚴經義海卷第九

音釋

炊㸑

(炊樞為切㸑取亂切氣上謂之炊進火謂之㸑)。

陽燧

(燧徐醉切)。

窪

(烏瓜切不滿貌)。

苽

(姑華切)。

首楞嚴經義海卷第十(經三之三)翦十

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難水性不定流息無恒。

(䟽緣水無常故云不定隨物流止即不定相)。

如室羅城迦毗羅仙斫迦羅仙及鉢頭摩訶薩多等諸大幻師求太陰精用和幻藥是諸師等於白月晝手執方諸承月中水此水為復從珠中出空中自有為從月來。

(迦毗羅云黃赤色斫迦羅云輪鉢頭摩云赤蓮華訶薩多未詳此皆外道也太陰精月也方諸出水珠也太陰當中以珠向之而求水也月珠虛空三處徵訖○解孤山曰月正中曰晝淮南子曰方諸見月則津而為水高誘注曰方諸陰燧火蛤也熟拭令熱以向月則水生也許慎注曰諸珠也方石也譯人蓋取許慎之說)。

阿難若從月來尚能遠方令珠出水所經林木皆應吐流流則何待方諸所出不流明水非從月降。

(䟽破月生也前五句正牒破月去人間如日之量故云遠方月光照處皆合成流何獨珠出流則下四句雙結非也照處皆流何用珠出設無流者顯此水性不從月來○解林木既不吐流明知此水非從月降)。

若從珠出則此珠中常應流水何待中霄承白月晝。

(䟽破珠生也珠若生水合常有流不待照月何無水生)。

若從空生空性無邊水當無際從人洎天皆同淊溺云何復有水陸空行。

(破空生也空若生水有空皆水誰不受溺以空性徧故水亦周徧人天水陸應不各有淊水沒也)。

汝更諦觀月從天陟珠因手持承珠水盤本人敷設水從何方流注於此。

(緫結無從也月從天升珠持手內盤由人置水自何來)。

月珠相遠非和非合不應水精無從自有。

(破和合無因也言水精者是太陰精之所流故緣中尚無非緣豈有○解精猶性也)。

汝尚不知如來藏中性水真空性空真水清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量一處執珠一處水出徧法界執滿法界生生滿世間寧有方所循業發現。

(䟽節釋如前)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

阿難風性無體動靜不常。

(風性無狀動靜以表)。

汝常整衣入於大眾僧伽梨角動及傍人則有微風拂彼人面此風為復出袈裟角發於虛空生彼人面。

(僧伽梨大衣也袈裟云壞色衣動於此風拂於彼二處及空三皆不生應知虛妄○解真際曰此三衣通稱也)。

阿難此風若復出袈裟角汝乃披風其衣飛搖應離汝體我今說法會中垂衣汝看我衣風何所在不應衣中有藏風地。

(䟽破衣生也前五句彼衣離體破風性不靜若生衣中應見飛動今何不然我今下六句舉例無風破佛今垂衣不見飛搖獨汝袈裟云何風出衣中未必有潛風處令衣不動)。

若生虛空汝衣不動何因無拂。

(此下破空生也此正牒破空若生風何須假汝動衣方有)。

空性常住風應常生。

(此下展轉難也今二句隨空常住難空性無滅風合常有不動衣時何無風出)。

若無風時虛空當滅。

(無風空滅難也若實生風風不起時應是無空)。

滅風可見滅空何狀。

(滅空無辯難物不動時應知風滅空若滅時以何表辯)。

若有生滅不名虛空。

(生滅非空難虛空無為為無生滅今有生滅不名無為)。

名為虛空云何風出。

(反結空不生風也風性搖動虛空寂然豈有寂然而生搖動)。

若風自生被拂之面從彼面生當應拂汝自汝整衣云何倒拂。

(破面生也初二句牒從彼下四句破被拂之人面若生風應合順吹汝當受拂汝自整衣不干風出云何其風反吹彼面)。

汝審諦觀整衣在汝面屬彼人虛空寂然不叅流動風自誰方鼓動來此。

(重審也衣面空異動靜體殊風從何來吹拂其面)。

風空性隔非和非合不應風心無從自有。

(破和合無因也動寂不同故云性隔心即是性文變故爾)。

汝宛不知如來藏中性風真空性空真風清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量阿難如汝一人微動服衣有微風出徧法界拂滿國土生周徧世間寧有方所循業發現。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

阿難空性無形因色顯發。

(空無有質離色之處即顯是空以對待故故無性也)。

如室羅城去河遙處諸剎利種及婆羅門毗舍首陀兼頗羅墯旃陀羅等新立安居鑿井求水。

(舉事也剎帝利云由主婆羅門云淨志毗舍云坐佑首陀云農者頗羅墯云利根亦捷疾旃陀羅云殺者○解孤山曰剎帝利王種弈世君臨仁恕為志婆羅門淨行也守道居正潔白其操毗舍商賈也貿遷有無逐利遠近首陀農人也肆力疇壟勤身稼穡凢茲四姓清濁殊流婚嫁不通飛伏異路頗羅墯真諦翻捷疾亦利根慈恩云婆羅凢十八姓此居其一也旃陀羅云嚴幟惡業自嚴行持標幟謂搖鈴持竹也)。

出土一尺於中則有一尺虛空如是乃至出土一丈中間還得一丈虛空虛空淺深隨出多少此空為當因土所出因鑿所有無因自生。

(䟽標徵也隨出土之多少則見空之淺深虛空與色二俱是假互相因有體不離色今此推徵令知虛妄)。

阿難若復此空無因自生未鑿土前何不無礙唯見大地逈無通達。

(破無因生也空若無因鑿前何無鑿後何有無因不成)。

若因土出則土出時應見空入若土先出無空入者云何虛空因土而出。

(破土生此正破也前三句牒破土若生空土出井時應見虛空出土入井若土下四句結非若見土出不見空入云何言空從土而有)。

若無出入則應空土元無異因無異則同則土出時空何不出。

(此轉破也若不見空出土入井則土因空果二無有異土即是空空即是土土出井時何不見空從井而出)。

若因鑿出則鑿出空應非出土不因鑿出鑿自出土云何見空。

(破鑿生也前三句正破鑿出若鑿出空鑿自出空云何見土從井而出不因下三句反破不因土因鑿出空因何有)。

汝更審諦諦審諦觀。

(解私謂應以三諦配前因土因鑿無因)。

鑿從人手隨方運轉土因地移如是虛空因何所出。

(䟽再審二處也土從地中運鑿移出故云地移)。

鑿空虛實不相為用非和非合不應虛空無從自出。

(此破和合重結無因也鑿空二體也虛實二義也豈相符順而稱和合餘文可知)。

若此虛空性圓周徧本不動搖當知現前地水火風均名五大性真圓融皆如來藏本無生滅。

(前三句顯虛空之大義虛空若從因緣所生體非周徧復是動搖豈名為大夫言大者常徧為義常故無生滅動搖徧故時處悉有若因緣生此有彼無現有未無緣會則生緣離則滅今比不爾本如來藏本自周徧本不動搖故名為大當知下六句類前四性同受大名咸稱大者皆周徧故無動搖故是藏性中真功德故無方大用徧一切處作利益故豈同方便有名無實而稱大耶○解私謂四大後所以點空均名五大者蓋諸經常談唯四而已此既異彼故特言之下根識中其例亦爾通名大者且從事立智論云佛說四大無處不有故名為大若言大性周徧必須指事即理攝末歸本不可名而名之是謂如來藏也或有直以藏性釋於大名者一何誤哉)。

阿難汝心昬迷不悟四大元如來藏當觀虛空為出為入為非出入。

(䟽無圓實智故名昬不了常徧故稱迷若虛空性有出入等則體非常亦無徧義豈名為大故勸詳審也)。

汝全不知如來藏中性覺真空性空真覺清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量阿難如一井空空生一井十方虛空亦復如是圓滿十方寧有方所循業發現。

(例前可解)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

(○六根性然小乘多出四大大教始有空名根之與識同名大者未見經出諸圓實教圓觀諸法根境識三周遍不動雖有其義不立大名今此特出真為最後究竟垂範也文四)。

阿難見覺無知因色空有。

(標根無自性因境而有見覺是根因色空顯下文由塵發知)。

如汝今者在祇陀林朝明夕昬設居中霄白月則光黑月便暗則明暗等因見分析此見為復與明暗相并太虛空為同一體為非一體或同非同或異非異。

(䟽此約四句以徵謂一也異也亦一亦異也非一非異也)。

阿難此見若復與明與暗及與虛空元一體者則明與暗二體相亡暗時無明明時非暗若與暗一明則見亡必一於明暗時當滅滅則云何見明見暗若明暗殊見無生滅一云何成。

(此破一也前四句牒計則明下四句立理若與下六句推破見與境一境滅見亡如何分辯明之與暗若明下三句結非明暗自殊見不隨滅應知此見不與境一)。

若此見精與暗與明非一體者汝離明暗及與虛空分析見元作何形相離明離暗及離虛空是見元同龜毛兔角明暗虛空三事俱異從何立見。

(破異也初三句牒計汝離下四句正難離境何相離明下四句結成畢竟無體上皆正破明暗下二句結破並可知)。

明暗相背云何或同離三元無云何或異。

(破兩亦也同即一也明暗互滅故云相背若與一同見即隨滅如前所破明暗虛空離此無見亦異不可)。

分空分見本無邊畔云何非同見暗見明性非遷改云何非異。

(破雙非也空見無辯故非不一明暗自遷見無生滅故非不異)。

汝更細審微細審詳審諦審觀。

(解私謂應以四審配前四句)。

明從太陽暗隨黑月通屬虛空雍歸大地如是見精因何所出。

(䟽重審也勸細審詳四境之中從何有見)。

見覺空頑非和非合不應見精無從自出。

(破和合無因也○解檇李曰前四句破因緣生此破無因自然生也)。

若見聞知性圓周徧本不動搖。

(孤山曰前於六根廣破眼見餘根並略今類通顯示其性皆徧聞即耳根覺即鼻舌身根知即意根不言覺者略也)。

當知無邊不動虛空并其動搖地水火風均名六大性真圓融皆如來藏本無生滅。

(䟽見聞覺知同名大者蓋常徧故如前文釋○標性圓周徧顯真見不逐緣生非因境有)。

阿難汝性沉淪不悟汝之見聞覺知本如來藏汝當觀此見聞覺知為生為滅為同為異為非生滅為非同異。

(䟽生滅同也非生滅異也為同為異兩亦也見聞既真四句叵得不動周徧其大者歟○標汝性沉淪者小乘所知障在法塵不恱也)。

汝曾不知如來藏中性見覺明覺精明見清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量如一見根見周法界聽齅嘗觸覺觸覺知。

(解檇李曰覺觸覺知皆意根也私謂上云聽齅甞者並約根說唯觸之一字且是觸塵下云覺觸方屬身根斯則與覺知意根不相濫矣)。

妙德瑩然徧周法界圓滿十虛寧有方所循業發現。

(䟽曾則也聽齅甞觸者鼻舌二根境合始覺故名嘗觸覺觸身也覺知意也)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

阿難識性無源因於六種根塵妄出。

(標根境識三猶如交蘆)。

汝今徧觀此會聖眾用目循歷其目周視但如鏡中無別分析汝識於中次第標指此是文殊此富樓那此目犍連此須菩提此舍利弗。

(解真際曰根但照境故如鏡中識有了別故能標指)。

此識了知為生於見為生於相為生於空為無所因突然而出。

(䟽根能照境如鏡照物識能了境分別自他此識分別為從何生○標四處不生顯無生也)。

阿難若汝識性生於見中如無明暗及與色空四種必無元無汝見見性尚無從何發識。

(䟽破根生也有相有見相無見無根尚無形識從何發)。

若汝識性生於相中不從見生既不見明亦不見暗明暗不矚即無色空彼相尚無識從何發。

(破境生也相見相待無見無相相猶不立從何有識)。

若生於空非相非見非見無辯自不能知明暗色空非相滅緣見聞覺知無處安立。

(此下破空生初二句審定不由根境也非見下正破前三句非見不辯四境破非相下三句非相不立五根破相即是緣四境既無即所緣境滅所緣既無五根何有上皆牒破不假根境也)。

處此二非空則同無有非同物縱發汝識欲何分別。

(正破識從空生也非相非見故云二非即正指空也同無者如龜毛兔角畢竟無故若言其空是有體者豈同物像可形可狀又此虛空昬鈍無辯無辯之空若有所生亦應無辯故云欲何分別○解孤山曰空則同無言無識也應云無則同空互其言耳有非同物言有識也既生於空已無見相之物是故責云縱發汝識欲何分別)。

若無所因突然而出何不日中別識明月。

(䟽破無因也日中無月既無見月之識應知非是無因而有)。

汝更細詳微細詳審。

(解私謂詳見譯相也)。

見託汝睛相推前境可狀成有不相成無如是識緣因何所出識動見澄非和非合。

(䟽重審生處也睛即浮塵境即明暗成有成無即虛空也識動下二句結非和合動謂能了別也澄謂但照境也)。

聞聽覺知亦復如是不應識緣無從自出。

(前二句例破餘識聞聽即耳鼻覺知即舌身意識不應下二句結無生處識起緣由故云識緣)。

若此識心本無所從當知了別見聞覺知圓滿湛然性非從所兼彼虛空地水火風均名七大性真圓融皆如來藏本無生滅。

(初二句能類當知下所類了別謂識見聞謂根也是生識之根故云了別見聞等)。

阿難汝心麤浮不悟見聞發明了知本如來藏汝應觀此六處識心為同為異為空為有為非同異為非空有。

(同異如根中破空謂空生有謂根境非空有謂無因也○標汝心麤浮正同圓覺責金剛藏三疑也彼經云虛妄浮心多諸巧見不能成就圓覺方便如是分別非為正問)。

汝元不知如來藏中性識明知覺明真識妙覺湛然徧周法界含吐十虛寧有方所循業發現。

(十虛十方十界也)。

世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

(二乘凡夫外道皆由不知常住真心故爾)。

爾時阿難及諸大眾蒙佛如來微妙開示身心蕩然得無罣礙。

(䟽三科七大即相即性本自不生今則無滅生滅去來皆如來藏圓滿不動清淨本然此是如來宣勝義中真勝義性故云微妙開示身心圓明故云蕩然更無諸法可為所疑故無罣礙)。

是諸大眾各各自知心徧十方見十方空如觀手中所持葉物。

(向執心在身中謂言是我真性今知空在心內如片物持於掌間下文亦云空生大覺中如海一漚發○解孤山曰各各自知即能覺之智也心徧十方即所覺之理也常住真心徧融十界故曰十方天台智者釋法華經深遠罪福相徧照於十方亦云十方即十界也見十方空者謂十界循業發現之空也迷妄有空此真為小故以掌葉為喻)。

一切世間諸所有物皆即菩提妙明元心心精徧圓[企-止+古]裹十方。

(䟽向執心外有法今悟法法唯心離實相外無法可得故世間物皆菩提也○菩提云覺覺即是佛若執無情無佛性者請看此文縱信無情有性仍說不具諸法遂令佛性[泳-永+(瓜-、)]成其二一具法佛性謂有情性二不具法佛性謂無情性若此[泳-永+(瓜-、)]分何異他說無情草木無佛性耶今立量示云一切草木是有法定具諸法故為宗因云有佛性故同喻如有情正教量云地水火風均名七大性真圓融皆如來藏妙覺湛然周徧法界含吐十方寧有方所稟彼說者宜悉詳之○解一切世間等謂依空立世界也即十界循業發現依正之法耳皆菩提等謂十方虛空十界依正一法叵得皆我真心含裹十方者即此真心具足十界而非斷滅觀此文者豈疑無情有性無情作佛之說耶)。

反觀父母所生之身猶彼十方虛空之中吹一微塵若存若亡如湛巨海流一浮漚起滅無從。

(䟽太虛處我心中尚如片物在掌更觀所生微質於心大小若何故舉空中一塵存亡豈辯喻至小也如湛下再舉漚喻了身無生也前喻猶存小相今喻相本無生故此二喻各顯一意○解阿難大眾自觀己界正報之身也虛空巨海以況心精微塵浮漚以況己質理即事故若塵存而漚起事即理故如塵亡而漚滅事理不二故曰無從)。

了然自知獲本妙心常住不滅。

(䟽了謂顯了猶分明也然語辭也明解在心故云自知獲得也迷妄名失了悟名得既言常住不滅故非新得但顯現耳○標顯如來藏性不逐因緣自然永絕戲論○解得分真智知本覺理姑蘇曰阿難獲悟經云是諸大眾各各自知心徧十方悟奢摩他了唯心也見十方空如觀手中所持葉物悟三摩從真見洞然空如片葉一切世間諸所有物皆即菩提妙明元心悟禪那也知一切法即心自性了然自知獲本妙心常住不滅此乃悟前常住真心性淨明體三觀頓圓一心本妙為一部之宗體長水指起信初一心本源即此經常住真心也孤山亦以常住真心為體是知真心常住法界本然正是凡聖之本源也三惑既銷三德顯發不歷僧祇而獲法身圓頓真詮斯可見矣)。

禮佛合掌得未曾有於如來前說偈讚佛。

(䟽得益在懷蓋承開示故展禮伸讚述益發心也○標此結集家敘阿難意也○解得未曾有謂圓頓之解昔所未有而今得之)。

妙湛緫持不動尊首楞嚴王世希有。

(䟽初句讚佛佛有三身謂法報應今皆具歎妙湛法身也法身無相湛然常寂無作無為徧一切處不生滅故緫持報身也謂無量劫修行諸度之所顯發緫攝一切無漏功德盡未來際任持不失無有壞滅詶彼因故不動尊者應身也謂隨機感猒求勝劣眾生心中之所顯現真如用相名之為應佛體不動無有作意如月不降百水不升慈善根力法爾如此亦如鏡像隨形所現鏡且不動故以不動為應身也又妙及尊字通上下謂三身一體不三而三體相用法具一切義故名為妙是最究竟極證所顯故名為尊下句嘆法即行法也一經所顯唯此三昧最尊最勝於法自在故稱為王上句理果下句是行理果行三是所詮義必因能詮所詮方顯是故曰法皆具嘆也○解妙湛讚真諦般若德也緫持讚俗諦解脫德也不動讚法身德也又即三而一故曰妙湛即一而三故曰緫持非三非一故曰不動尊者十號之一也由證此三號此之尊首楞嚴大定之緫名此云事究竟也冥三德之理故曰究竟別而往目即奢摩他等三焉阿難以別名而請今舉緫名而嘆此顯圓定三一無礙也出徧小上喻之以王是則行從理而得名教從行而立稱教行理三悉號楞嚴今正舉能詮以歎也如來在世五十年間所說經中最為殊勝故曰世希有也)。

銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身。

(䟽初句斷障即前身心蕩然得無罣礙也下經云從無始來顛倒淪替今言億者舉大數耳妄認四大六塵緣影為身心相迷己為物觀大觀小皆為顛倒虛妄亂想今聞開示不執不認故名為銷下句悟道即獲本妙心常住不滅也阿僧祇云無數劫波云時分方便教說一切諸佛皆於無數劫中修波羅蜜然後成佛今於此會言下頓悟獲本妙心常住不滅何歷僧祇之有乎故下文云歇即菩提不從人得何藉劬勞肯繁修證又云彈指超無學又圓覺云知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次皆此義也○然據今文且敘解悟如文云各各自知心徧十方知即解也敘雖論解不無證悟以隨人入位淺深不同且如兩教二乘稟權菩薩圓教根住未發信者悟此境界即是解悟若曾已入信解行位聞法開悟即是證悟更有已入地住即增道損生乃至妙覺破惑證理發真妙用皆隨位淺深而論廣狹此則一會之眾皆得妙益耳○解億劫顛倒想者即無始無明也不歷僧祇者若婆沙論明三僧祇劫修六度行百劫種相好因然後獲五分法身乃至如唯識云地前歷一僧祇初地滿二僧祇八地至等覺是三僧祇然後獲究竟法泉此皆方便之誤時長行遠今云不歷即同法華八嵗龍女南方作佛華嚴發心便成正覺胎經云凡夫賢聖人平等無高下唯在心垢滅取證如反掌資中曰由前廣破人法二執故此分見如來藏心也又解或是諸佛神力示現暫令得見如華嚴中金剛藏說十地境界恐有不信即入三昧以神通力攝諸大眾皆入身中菩薩既然佛亦如是不爾何故阿難何後方得二果耶私謂此文疑論者久矣而多所未决今試以愚情辯之且經家敘云爾時阿難及諸大眾蒙佛開示身心蕩然等是則說偈領悟非述一人而釋者競以阿難一人為妨者不亦[戶@句]故當知若約解證言之必屬於證以知為解無的可憑如云正徧知者豈曰解乎須據偈中不歷僧祇獲法身義驗前知字實頓證之智也若釋銷我之言應有二義一者星指諸菩薩及利根二乘等人為我阿難雖在眾中未同其證蓋從多分得悟者稱之也二者設是阿難自稱為我已同其證斯亦無妨下文所得二果不可以小乘實證為比及夫喻以旅人請入華屋乃為鈍根者發起行相耳苟以下文為疑胡不疑法華已入實相何於此經遭婬所攝又則此經既獲常心何於涅槃為魔所詈大權引物唯變是宜或曰不然余不知其然也)。

願今得果成寶王還度如是恒沙眾。

(䟽初句敘智即佛道無上誓願成也即於此身期獲智故云願今次句敘悲即眾生無邊誓願度也下云除惑即煩惱無盡誓願斷○悲智二法即菩提心正是道體復以要普緫而持之即三法周徧四願具足發菩提心畢於此矣依圓覺䟽頓教因地緫有三重初了悟覺住即前獲妙本心得法身也二發菩提心即今悲智二願也後修菩薩行即向下問修行方便也謂若不了自心云何知正道故多劫修行非真菩薩次不發大心無由起行故善財先陳已發方問修行圓頓修證莫過此矣○解孤山曰前獲法身乃是初住分果今願成妙覺極果也此即佛道誓成以攝法門誓學由學法門而得果故次即眾生誓度以攝煩惱誓斷由斷煩惱方度生故)。

將此深心奉塵剎是則名為報佛恩。

(䟽上句同佛化上求下化悲智二心一一先悟妙覺明性從深理生故名深心以此二心承順塵沙諸佛化行無二無別故名為奉下句結報恩大論云假使頂戴經塵劫身為床座徧三千若不傳法度眾生畢竟無能報恩者○解以上願心歸奉塵剎如來是報我佛微妙開示之恩也)。

伏請世尊為證明五濁惡世誓先入如一眾生未成佛終不於此取泥洹。

(䟽我願成道本為度生度生之心非暫時爾盡未來際眾生界盡我方入滅斯願至重故請證明○解前願度人如釋迦故云願度是眾今願取土如釋迦故云五濁誓入)。

大雄大力大慈悲希更審除微細惑令我早登無上覺於十方界坐道場。

(䟽初句嘆德威德猛盛如師子王故名雄十義具足不可屈伏故云力慈悲謂拔苦與樂無緣普救皆言大者顯無上也次句乞除惑自乘修惑大乘所知俱名微細下二句乞速成前文已願得果今再言者以度生心切願早得也上句真身下句垂應證成也道場現八相也前云未成不滅約時竪論今云於十方界約處橫說即釋成上求下化也○標微細惑者謂所知障下文云理雖頓悟乘悟併消事非頓除因次第盡○解前明三德之體故云妙湛等此明三德之用故云大雄等涅槃云佛性雄猛故知大雄是法身之用也又曰是諸聲聞無有慧力故知大力是般若之用也又曰慈即解脫故知大慈是解脫之用也既而理顯智極斷圓乃能無謀而化故今請更聞導除我細惑以今始入初住尚有微細無明故於十方界者隨機利物如月現水耳)。

舜若多性可銷亡爍迦羅心無動轉。

(䟽舜若多云空也虛空之性不可銷滅今尚可滅上求下化菩提之心終無移動故不動轉爍迦羅云堅固不壞也又翻為輪輪有摧碾謂悲智之心自利利他皆能摧碾惑業苦故○標爍迦羅亦云勇徤○解真際曰爍迦羅類跋折羅此云金剛阿難懇陳請願二利周圓表此真誠故茲比較虛空之性尚可銷亡我堅固心終無動轉)。

首楞嚴經義海卷第十(經第三終)

音釋

貿

(莫候切易也)。

幟

(昌志切旙也)。

肯綮

(綮去挺切肯綮結會處也)。

爍

(書藥切)。

碾

(尼展切轢也)。

首楞嚴經義海卷第十一(經四之一)頗一

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

爾時富樓那彌多羅尼子在大眾中即從座起偏袒右肩右膝著地合掌恭敬而白佛言大威德世尊善為眾生敷演如來第一義諦。

(䟽如來說法大眾咸坐欲有所問先起展敬展敬之儀不離三業胡跪合掌身也恭敬意也白言下口也如來藏心不空不有即性即相名第一義是佛所證決定無妄審實名諦○標富樓那從父母彰名已見前文十大弟子中說法第一○解真際曰如來藏心於諸說中更無有上名第一義)。

世尊常推說法人中我為第一今聞如來微妙法音猶如聾人逾百步外聆於蚊蚋本所不見何況得聞。

(解私謂譬小乘根性遠第一義諦雖承如來微妙法音本不似見何況真聞)。

佛雖宣明令我除惑今猶未詳斯義究竟無疑惑地。

(地謂智之所踐○䟽滿慈子善說法要眾推無上今聞佛說未盡領解猶壞耳者對微細聲遠逾百步詎能明辨第一義諦微妙寂滅微細聲也聞而不解與不聞等猶聾人也言語道斷心行處滅逾百步也說斯等法令我除惑猶拘疑網未盡悔結故引比也○標未達藏性本所不見何況得聞五目不覩其容二聽不聞其響)。

世尊如阿難輩雖則開悟習漏未除。

(解孤山曰初果已破見惑思惑全在阿難向悟常心實登圓位欲汲引小機令歸大道故舉其初果以為請端也)。

我等會中登無漏者雖盡諸漏今聞如來所說法音尚紆疑悔。

(䟽開悟者如前獲妙本心常住不滅也小乘有學方斷分別俱生全在名習漏未除滿慈無學斷盡俱生此約小乘煩惱障說問何故無學尚紆疑悔初果之輩解悟不疑耶答煩惱所知二障差別人執法執輕重不同故正理論云或有於境智不及愚所論凡夫善通三藏羅漢不識赤鹽以所知障障法界理羅漢雖得無漏煩惱輕故尚紆疑悔所知重故阿難雖得開悟所知輕也習漏未除煩惱重也○標羅漢不識赤鹽者藏中說舍衛城中法預婆羅門常請僧食問其義能答者自與美食不能者不同會食由是比丘皆不徃因至佛所近佛不遠有羅漢法預乃問云何名赤鹽鹽有幾種羅漢曰我知汝是法預輕慢比丘今復惱我鹽止是鹽法預聞說心懷罔然來至佛所佛言此羅漢未從師學故不能答鹽也有比丘名弗絺盧佛令徃答鹽義比丘云鹽有二義一種味如大海水同一鹹味二性味者有黑鹽有赤鹽辛頭鹽拔遮鹽毗藍鹽迦遮鹽私多鹽毗迦鹽略語二種若生若煑是名鹽義法預聞之歡喜而退○解資中曰羅漢雖斷煩惱障而所知障在)。

世尊若復世間一切根塵陰處界等皆如來藏清淨本然云何忽生山河大地諸有為相次第遷流終而復始。

(䟽前五句引所聞即同圓覺剛藏云若諸眾生本來成佛也云何下五句敘疑難即同彼云何故復有一切無明彼反難云若諸無明眾生本有何因緣故如來復說本來成佛今經無此難者意已舍故復有牒而縱之責無窮過即同下文別答違妨也然剛藏所問反覆成難文聚一處鈎鏁相連如來答釋亦緫示云世界始終念念相續一切對待皆由分別生死垢心輪迴妄見未離妄見而辨覺性遂令覺性成諸輪轉乃至結云如是分別非為正問今經問既前後答亦隨問二經答意廣略雖別大旨攸同如彼經云種種取捨皆是輪迴未出輪迴而辨圓覺彼圓覺性即同流轉若免輪迴無有是處等此即責剛藏不了圓覺自性絕諸對待生死涅槃猶如作夢遂引無明生死有為反覆成疑以難眾生本來成佛故佛舉此正是生死垢心分別妄見遂合圓覺成輪轉也由是舉喻雲駛月運舟行岸移等今經即以常說本性覺體妙明明妙反而責之以辨滿慈解惑之心解則已知覺體本妙無明本空山河大地如空華相夫何致疑惑則能所妄分強覺俄起三細寫本四輪成界遂有世界眾生業果相續斯皆未出輪迴而辨圓覺彼圓覺性即同流轉故二經之意問答並同也然此是法空門下疑難大節最障修證滿慈迹雖小聖今經圓通述悟無非大途故所陳難剛藏無異學者至此諸細觀之○標復云法華所謂內祕菩薩行外現示聲聞也○解前破人法二執顯空如來藏今顯不空如來藏故生此疑)。

又如來說地水火風本性圓融周遍法界湛然常住世尊若地性遍云何容水水性周遍火則不生復云何明水火二性俱遍虛空不相凌滅世尊地性障礙空性虛通云何二俱周遍法界。

(䟽此約世諦水火性異難第一義性相俱融下文答云觀相元妄無可指陳○觀性元真唯妙覺明妙覺明心先非水火云何復問相凌滅義)。

而我不知是義攸徃唯願如來宣流大慈開我迷雲及諸大眾作是語已五體投地欽渴如來無上慈誨。

(攸所也據說則本然清淨互遍互融據今則宛爾山河碩乖水火莫知所徃○孰是孰非願垂慈誨冀無所惑)。

爾時世尊告富樓那及諸會中漏盡無學諸阿羅漢如來今日普為此會宣勝義中真勝義性。

(如來常依二諦說法謂世俗諦勝義諦今所說者異乎常說謂勝義勝義諦也一真法界中道實相無法不[(冰-水+〡)*ㄆ]無法不遍上聖下凡情與非情皆成佛道斯為極唱最後垂範也)。

令汝會中定性聲聞及諸一切未得二空迴向上乘阿羅漢等皆獲一乘寂滅場地真阿練若正修行處。

(方便教說定性二乘無性闡提不得成佛如焦芽敗種等今此會通咸歸一乘究竟涅槃涅槃經云我於餘經說有聲聞不得作佛非於此經作如是說涅槃佛性即如來藏亦名一乘亦名首楞嚴二經同味不亦宜乎斯則會五性融三乘了義極談莫斯為最阿練若云無喧雜首楞嚴王即諸佛之大寂定名真無喧雜正修行處也○標無喧雜處即首楞嚴大寂定是行人安心之地也○解孤山曰未得二空者未得大乘人法二空亦是未得大乘性相二空也此文明指定性皆獲一乘遂知五性之宗乃方便之說明矣寂滅場地者無中邊相故名寂威地有二義能持能生既持諸法復生妙智也阿練若此云閑靜處或言阿蘭若此云無事處謂中道二地離二邊喧動無二邊諍事也即以此處為正修行處私謂寂場指得果之地練若指修因之處因果所依皆是實相故曰寂曰真也)。

汝今諦聽當為汝說。

(標諦審離緣)。

富樓那等欽佛法音默然承聽。

佛言富樓那如汝所言清淨本然云何忽生山河大地。

(此略牒前語)。

汝常不聞如來宣說性覺妙明本覺明妙富樓那言唯然世尊我常聞佛宣說斯義。

(䟽一真如心是佛常說或名法界或名實相或如來藏性或妙淨明心一經之內尚有多名況諸經耶名雖有異一體無別皆顯法界一相本來平等三科七大虛妄有生虛妄名滅生滅去來本如來藏不動周圓妙真如性性真常中求於去來迷悟生死了無所得若了斯旨何山河之忽起有為之遷流耶何致問於如來耶故茲責問已釋疑盡此就真如門約體絕相以答也性覺本覺指體也妙明明妙顯用也顯不由他故云性覺性自覺故性自明故豈由於他顯非有始故名本覺本來覺故本來明故豈因始有又體無改易故名性覺相非生起故名本覺體相寂滅心言不能及故名妙靈鑒不昧昬惑不能暗故名明妙明明妙左右言耳或可寂而常照故稱妙明照而常寂故曰明妙此顯法界一相真覺無二圓覺亦云一切覺故圓覺普照寂滅無二古人所解各隨其意云云在彼不能具敘○解真際曰興福以性覺為妄本覺為真資中以在纏為性出纏為本斯皆並去實存華背源尋[泳-永+(瓜-、)]者矣今言性覺妙明者性謂自性其體靈鑒性即覺故此覺圓明絕諸名相故云妙明也本覺明妙重釋上句也本覺者謂本性自覺非有所覺故明妙者覺體自明非因所明故又解體即用故性覺妙明用即體故本覺明妙孤山曰本亦性也變其文耳以本元自性既能所雙絕而寂照互融即寂而照故曰妙明即照而寂故曰明妙寂則三諦俱寂照則三諦俱照秖是本性之覺妙明互融故作兩句說耳私謂孤山所釋文婉理順反觀諸家無以逮此節公摧萬抑[泳-永+(瓜-、)]自謂得其源實洎陳兩解未異枝流重釋之語且煩體用之義仍局是故應云性覺本覺中道之體也妙明明妙空假之用也體用不二空假相即如來藏性髣髴在茲又若複踈顯妙當如圓師云三諦俱寂三諦俱照亦應更云三諦俱非寂非照蓋是文略然此句義與前性色真空性空真色辭異意同上云忽生山河大地下云無同異中熾然成異即循業發現之謂也由當機未悟故滿慈發起如來重示又前文正明破妄顯真此下多說從真起妄故資中以空不空二藏[(冰-水+〡)*ㄆ]之頗得其旨○䟽二起諸妄法即約生滅門隨緣成事以釋文三)。

佛言汝稱覺明為復性明稱名為覺為覺不明稱為明覺。

(此之一問定其解惑也解則不合致疑惑則此非正問意云汝問我說性覺妙明為作何解為此覺體本性自明名為覺明為復覺自不明由覺他明明與覺異名為明覺覺明之號由誰而立故云汝稱等此之二意一正一邪定滿慈答為得何意得正則無疑認邪則生妄故此一問定其解惑也○解孤山曰此問真妄二覺也初問為復性體本明絕能絕所稱名為覺次問為是覺體不明虛妄分別稱為明覺私謂二家所解初問則同次問則別今研次義復有異乎二師之說原佛所舉二覺之義皆真覺也今牒前為問良恐滿慈繆解此覺性雖本爾而現是無明必須藉智起修照了此性方名為覺故佛二問乃是約性約修而設也初問可見次問云為覺不明稱為明覺者不明猶云無明也為是覺了無明顯於性明方稱明覺耶慤沇節等所解並殊避煩不錄諸師既辨問意稍踈至於下文銷釋俱滯今皆私述覽者恕之)。

富樓那言若此不明名為覺者則無所明。

(䟽據斯答意覺體自不能明必須別假他明為其所覺若無所覺之明但可獨名為覺不得兼稱覺明若欲兼稱覺明必有明為所覺斯則但認於邪以為妄法生起之本佛之本意覺性元明必不因他而稱明覺覺妙明妙覺圓明圓明覺一相無二無別此唯真覺更無別法除一實相餘皆魔事滿慈起教示自不知妄認所明遂成迷倒○解答意正順次問之義方稱為覺也若謂無明即名覺者是則覺體無所照明姑蘇曰性覺妙明者清淨本覺也龍樹釋起信論云清淨本覺本有法身從無始來具足圓滿過恒沙德常明淨故本覺明妙者染淨本覺也釋論云染淨本覺自性淨心受無明熏流轉生死無斷絕故然滿慈示權變金作土故於染淨本覺能所妄生無同異中熾然成異山河大地萬象森然若能觀相元妄無可指陳觀性元真唯妙覺明乃知萬法皆如來藏妙真如性法界洞然平等顯觀也)。

佛言若無所明則無明覺。

(解牒前答意)。

有所非覺。

(䟽初二句緫牒所計若汝執言必有所明方稱明覺若無所明無明覺者佛即破云有所非覺也意云若有能所焉稱真覺夫真覺者離能所相見道偈云若時於所緣智都無所得爾時住唯識離二取相故○經云不了心及緣則生二妄想了心及境界妄想則不生上文云覺所覺眚覺非眚中故知有所非真覺也)。

無所非明。

(解滿慈所謂覺者必假能覺之智方顯所覺之性故今示曰有所非覺蓋言若有所覺則非真覺又恐疑云若無所覺應無能明耶故復示曰無所非明蓋言無所覺中亦復非有能明之智也此以性斥修顯修為妄由無明尚混能所未亡究竟覺明始同本性故前文云見所緣眚覺見即眚本覺明心覺緣非眚者也)。

無明又非覺湛明性。

(䟽初一句別牒所明若如汝言必有所明方稱覺明若無所明但可名覺者次二句破云如來常說覺湛明性豈得無明若實無明不合名為覺湛明性○解釋上無所非明也無明即非明變其文耳意云上謂非明但是無於妄明非謂無於覺湛明性)。

性覺必明妄為明覺。

(䟽上句結真下句結妄性覺必有真明故云性覺妙明本覺明妙妄謂明異於斍是故汝言若無所明則無明斍以有所明方稱覺明故解惑之見於焉可辨○解本性之覺必具湛明之性以不了故妄為能明之明所覺之覺)。

覺非所明因明立所。

(䟽真覺之體本有妙明不逐緣生非由境起本來寂照法界一相故云覺非所明因此真明無明不了妄執為所由是一念纔起四惑俱生本識初相莫不是此起信云由不如實知真如法一故不覺心動而有於念又云不生不滅與生滅和合非一非異名為阿棃耶識是此真明為執所認而立所明也此即真如不守自性為妄所見便為所相如前燈光為眚所見便為圓影此名無始住地無明○瓔珞經云四住地前更無法起故最極微細即此所相也○解性覺之體本非所明但因妄明對能立所然有二義一者因智立所觀之理二者因惑立所見之相今意在次義也以下文即說迷真立法故)。

所既妄立生汝妄能。

(所見之相既立能見之相即生能所同時前後異說耳問滿慈初疑藏性清淨云何忽生山河大地至佛問覺義滿慈乃謂由覺不明稱為明覺據斯答意佛應但示覺理之智為妄何故復說迷理之惑為妄廣明立法之相乎答秖緣前問山河後答明覺涉於立法立修二義是故如來作此兼顯先據答意破能覺之非真次順問情示所生之是妄微言奧旨固不徒然)。

無同異中熾然成異。

(䟽起信名為業相故論云以依不覺故心動說名為業覺則不動動即有苦果不離因故此經名為異相者異有二義一相望論異謂不覺則動覺則不動動異不動故二當體論異謂此業相具能所故有生滅故今前文云所既妄立生汝妄能者即當體論異也真覺妙明本非所相無明不覺妄認為所妄所成故妄能隨生能所二心不相離也無同異中熾然成異者即相望論異也一真之體離言說相離心緣相故無同異能所妄分二相俄起顯然成立相異無相也亦名動相異靜心故)。

異彼所異因異立同。

(起信名為轉相故論云以依動故能見不動則無見轉者起也轉前動心起成能見故今言異彼所異者能異即同相所異即異相欲異異相須立同名前異於真今異於異待異立同○又麤顯故亦名靜相靜異動故此靜待動非絕待靜故云因異立同)。

同異發明因此復立無同無異。

(起信名為現相故論云以依能見故境界妄現離見則無境界此則阿棃耶三境現也今云同異發明者由前同異二相相形顯發故遂令心相轉麤能成外境形對前二而立此名非前靜相故名無同非前動相名為無異此則待同異之無同異非絕待之無同異也故云同異發明也此之三相本識分齊流注生滅念念不息非凡夫二乘之所能覺由彼一念無明所起起信名為不相應染唯佛究盡○故文云依無明熏習所起識者非凡夫能知亦非二乘智慧所覺謂依菩薩從初正信發心觀察若謂法身得少分知乃至菩薩究竟地者不能盡知唯佛窮了○解此明所立境界下文云虛空為同世界為異彼無同異真有為法即顯示其相也資中以起信論業轉現三細配今三義乃至長水亦復承用洎乎孤山別以惑性具九法界執有執空及取中道三相釋之余斫此文竊所不韙若論三細應在因明立所所既妄立生汝妄能此三句中已有三相明即業相能即轉相所即現相斯由不生不滅與生滅和合非一非異而分三相微而未著故曰三細今文既云熾然成異又云同異發明合是六麤境界耳若將三細配屬同異等其義甚迂不煩敘引又若以惑性所具亦應須在性覺必明及覺非所明二句中攝其猶木具火性未有燒相今熾然發明豈是性具耶良由諸師見下文云如是擾亂相待成勞乃至引起塵勞煩惱等便謂此中未涉麤事抑為細惑今謂不爾蓋此經所說迷真起妄多是先說無情世界次說有情因果如前文晦昧為空空晦暗中結暗為色色雜妄想想相為身聚緣內搖趣外奔逸等又下文明三種相續先世界次眾生後業果耳如是若將起信麤細次第對之則並成顛倒矣諸有學者試為甄明苟失大塗請從良導)。

如是擾亂相待生勞勞久發塵自相渾濁。

(䟽如是三相互相擾惱互相雜亂形待不息遂成勞倦如勞目睛則有狂華三相虛妄染汙真性故名為塵汩清淨體令失明潔故名為濁濁之麤細名相五重如下廣辨皆由此三而為根本也)。

由是引起塵勞煩惱。

(由前三細引起四麤謂智相相續執取計名也此四正是二障之體○以妄想內熏境界外熏因緣具足由是方生故云引起染汙勞累造業受報輪轉無窮皆由於此即煩惱道也下業果眾生即後二義起信云以有境界緣故復生六種相此即六麤也○解指前因明立所動雜真性故曰擾亂所既妄立生汝妄能即相待生勞無同異中熾然成異等即勞久發塵自相渾濁也上言勞者且屬無明下云塵勞正謂見思煩惱)。

起為世界靜成虛空虛空為同世界為異彼無同異真有為法。

(䟽起即是動動即異相異名差別為世界體世為遷流界為方位前後改轉隔別不同故名世界皆由內有異相為本故云起為世界靜即同相同名不異形前差別動亂故名為靜○即虛空之體也虛空無差別動轉由內有同相對動之靜為此因故故云靜成虛空虛空下二句結由二相也彼無下指現相亦名現識此就棃耶三相具足成就位說名真有為法以能成就八識六塵及根身種子等前之二相雖亦有為三相未具能事未辦故成就位方說有為又此一相名無同異濫前所說真如覺體亦無同異故此特指是有為法即知非是真無同異無同異言真妄俱有由此揀故無相濫失然此三相說雖次第起即同時所感外器虛空及有情根一念頓現亦非前後不可以說之次第而責現之後先耳○解由煩惱故變起依正空界屬依有為屬正界是器界色相差別故云起云異也空是頑空不動常一故云淨云同也彼指上之辭真猶實也上云無同無異名濫於理今指其體實有為法耳何者眾生正報兼乎色心造作善惡靡不由此以有心性故非如世界之異以有色相故非如虛空之同相待立之故云無同異也然有為之法實通依正既以世界為異則知別就眾生得名如滿慈所問云何忽生山河大地諸有為相豈獨問依而不問正故華嚴云何等名有為法所謂三界眾生況下文云精研七趣皆是昬沉諸有為相豈非顯以正報名有為耶又如文殊云迷妄有虛空依空立世界想澄成國土知覺乃眾生此與今文三義符合但空界有先後之異耳適時之說理在不疑)。

覺明空昧相待成搖故有風輪執持世界。

(䟽由前所既妄立生汝妄能所即影明能即妄覺此云覺明全是無明無明昏鈍遍迷法界即成空昧故下文云汝見虛空遍十方界空見不分等見即妄覺也一明一昧一動一靜剎那生滅相待不息於內生滅即名為搖於外即成風輪初起是故世界之初風輪為始虛空即為世界所依故不文云迷妄有虛空依空三世界也○解孤山曰四輪持世其實土輪金輪水輪風輪也此不言土者土與金同是堅性俱屬地大故此但言四大則已攝四輪矣私謂覺明空昧者真覺起於妄明妄明見於虛空晦昧之相也亦可覺明二字皆屬於妄以下文云明覺立堅故相待成搖者夫風以動為性元由心動之所感也是以空昧形于外覺明搖于內從微至著故有風輪矣俱舍論云謂諸有情業增上力先於最下依止虛空有風輪生)。

因空生搖堅明立礙彼金寶者明覺立堅故有金輪保持國土。

(䟽無明生滅形待不息故云因空成搖執認所明堅持不捨故云堅明立礙於內即是覺明於外即成金輪次起故云彼金寶者明覺立堅故知寶性因覺明有是故眾寶皆體堅而用明也○解因空生搖牒上文也竪明立礙謂堅礙妄明成立質礙也夫金以堅為性亦由情堅之所感也是以空既妄立搖於妄明明執堅礙故有金輪矣桉俱舍論風輪之上次有水輪水輪之上方有金輪謂於有情業增上力起大雲兩澍風輪上滴如車軸積水成輪復有別風摶擊此水上結成金此與彼異者彼約安立世界自下升上以成其次此約生起世界由內感外以成其次然大小義別不須會通)。

堅覺寶成搖明風出風金相摩故有火光為變化性。

(䟽前二句指前二性為生火之由於內則生滅不停堅執不捨於外則動搖不息堅剛難壞互相摩觸而有火生如取火法鑽燧與木一堅一動火能鎔散成熟萬物○故云為變化性○解上二句牒前二文風金下正明火大孤山曰變化性者火能變生為熟化有成無也)。

寶明生潤火光上蒸故有水輪含十方界。

(䟽於內則愛明堅執懆心熾盛於外則寶潤火蒸遂成流水也如世蒸物必有汗流故一切業種非愛不生一切草木非水不長由是四性互相假藉體不相離同一妄心所變起故如虛空華不離翳故愚人不了心外執境顛倒見故然小乘宗水輪在前金輪在後與此不同者而不知風輪持水即是堅變約相在後舉性在初故風輪後即說金輪又彼但知增上業感而不知是何因種以教非了義麤相說也○解既風金起火而火復蒸金故金潤下流遂成水大然此四大風金則由妄心而起火水復由風金而起下文結云遞相為種義見此矣或曰愛心外感於水者則違經文)。

火騰水降交發立堅溼為巨海乾為洲潬。

(水交於火火交於水其勢相敵而立於物故曰交發立堅涇為巨海水降之所立也乾為洲潬火騰之所立也)。

以是義故彼大海中火光常起彼洲潬中江河常注。

(䟽火炎上而就燥水降注而流溼交互擊發立成堅礙火雖炎上而相擊發終為水克故大海廣而洲潬狹也皆由妄性不常前後變異愛心多故成巨海我心盛故成洲潬瞋性生慢執性生瞋於色起愛潬中流水違愛生瞋海中火起水中可居曰洲水中沙聚曰潬（出爾雅）○解觀海中火起則知火交於水也視洲中河注則知水交於火也郭璞云水中沙堆為潬)。

水勢劣火結為高山是故山石擊則成燄融則成水。

(疏外則水勢劣火內則瞋增愛微瞋復加慢結為高山)。

土勢劣水抽為草木是故林藪遇燒成土因絞成水。

(外則土勢劣水內則愛增慢輕愛能生水水能生長故抽草木瞋愛慢三互相滋蔓異類成形草木山川千差萬別○解水勢劣火謂水大少火大多以此相合結為高山是故下舉融擊以驗其二大所成也土勢劣水比說可知)。

交妄發生遞相為種。

(交妄發生謂兩妄交合而生諸事也始則明昧相待成風輪終則水土相合成草木中間諸事盡由兩大而起也遞相為種者如覺明空昧相待成搖為風輪種因搖立礙為金輪種風金相摩為火大種金火復為水大種水火又為海洲種水土復為草木種應了此諸妄法於一真性如空中華華處空處本無有異故觀妄具唯見真具具無具相彼此誰名世界相續既然下二相續其旨亦爾)。

以是因緣世界相續。

(䟽先從明昧搖動有風輪風搖明立有金寶金風相摩生火性火蒸金潤有水生水火相交勢有勝劣水勝火劣為海洲火勝水劣為山石土劣水勝為草木等外相雖爾皆由內心內心無變外豈差別經且約外故云遞相為種)。

復次富樓那明妄非他覺明為咎。

(解私謂明妄即妄明也非他者言此妄明之體更非他法所成全是真覺起於妄明而為過咎)。

所妄既立明理不踰。

(䟽明謂顯發妄之顯發別非他緣但由自己一念不了能所妄分以為過咎覺明即能所也所明既已成立引生能覺之心念念相續莫能離念故真明妙理為念所礙隱而且廢不能踰越而顯現也○解上覺明為咎己是妄能故今但言所妄既立即前文云因明立所由妄明之性非局而局故曰明理不踰)。

以是因緣聽不出聲見不超色色香味觸六妄成就由是分開見覺聞知。

(䟽無明為因所明為緣展轉相形至無同異於此一相分出根塵根塵既偶識生其中根境識三為業之性各自取吸他行他緣故云不超等即於所明分出六塵於前妄覺開成聞見等由是前云覺明為咎也○標以是因緣者根境識三為業之性蓋為眾生迷本圓明是生虛妄妄性無體非有所依將欲復真欲真已非真真如性非真求復宛成非相非生非住非心非法展轉發生生力發明熏以成業同業相感相滅相生由是故有眾生顛倒是故世界因動有聲因聲有色因色有香因香有觸因觸有味因味知法六亂妄想成業性故十二區分由此輪轉矣○解示不踰之相也下文云元依一精明分為六和合)。

同業相纏合離成化。

(䟽胎卵有情要因父母同業相感故云同業相纏溼化有情但因自己情想合離合處溼生離處化生不由父母同業相感故云合離成化化即四生之緫名也皆名變化故○解檇李曰下又云情想合離更相變易是也)。

見明色發明見想成異見成憎同想成愛。

(䟽見謂妄見明即所明因見有明明能發色因明起見見能生想境與想異異即違也乃成於憎色同於心同則順也遂生於愛異則但想無愛同則想愛俱行由是受胎須資想愛○解孤山曰妄心見妄境故云見明色發即於中陰見其父母也明見想成者依妄境起妄惑也異見謂父是所憎境同想謂母是所愛境女子託胎反此)。

流愛為種納想為胎交遘發生吸引同業故有因緣生羯羅藍遏蒱曇等。

(䟽種謂已受愛取所潤即異本之種也故云流愛為種胎即正約現行一念識心生起之時然種即想愛俱為種胎即想愛俱為胎經文存略故各舉一也父母與子三處情想互為交合互相遘遇引發吸取界趣同業令歸一處結成胎藏故云交遘發生吸引同業自業為因三處情想為緣羯羅藍云凝滑過蒱曇云疱胎中前二七也若至三七胎卵即分故約前二未分位說○解流注也注愛於母識託其中故涅槃明十二因緣無明有二一潤業無明謂過去煩惱也二潤生無明即託胎時於父母起憎愛也納想為胎者有福之人想其母胎如華林殿堂薄福之者惟棘樹圊廁交遘發生謂男女會合染心成就吸引同業謂吸引過去同業而入胎也俱舍明胎中凡有五位一七名羯剌藍此云疑滑二七名頞部曇此云皰狀如瘡疱三七名閉尸此云輭肉四七名徤南此云堅肉五七名鉢羅奢佉此云形位今略舉前二等取餘三)。

胎卵溼化隨其所應卵唯想生胎因情有溼以合感化以離應。

(䟽略即四生廣即十二如下廣辨四生起時業與情想相應之處即便受生故云隨其所應情想合離四生皆具今各舉一據多分說下經自有情想多少等又卵殼中生多分是想如飛鳥魚龍皆迅疾故故云想生胎藏中生者情多想少以情多重墜不能輕舉也故云情有溼氣中生不由父母但自情想與溼氣合即便受生故云合感化亦自想懸想勝處情愛彼境即便化生故云離應○標四生後列八生者金剛論中謂依止攝四生依止是身即欲界色界身也若有色障類若無色上四空身無形故惑類非有色偽類非無色性類後有四生境界攝就想明境也若有想謂無所有處已下除無想天餘皆有麤想此影類也若無想謂無想天中想心不行癡類也若非有想謂有頂天一地無麤想罔類也若非無想有細想故此殺類也○解資中曰想多情少即受卵生以想輕利故飛鳥魚龍皆迅疾也情多想少即受胎生以情多重故不能輕舉也溼化染香處不因父母同業相感但以情潤即受溼生故云合感但隨想處不假情潤即受化生故云業應私謂沇師以第八卷情想多少釋今卵胎二生者誤也彼明眾生內外二分情為內分謂因諸愛染發起妄情情積不休能生愛水等想為外分謂因諸渴仰發明虛想想積不休能生勝氣等當知下文據善惡二業別開二分此中約愛取之心通名情想若將此二望彼二分茲屬內分耳又內外中其義甚寬今之情想唯說受生之時愛染為情分別為想故上文云異見成憎同想成愛又曰流愛為種納想為胎由是觀之此中情想與彼大異所云想多情少即受卵生情多想少即受胎生者且胎生之龍不亦迅疾乎卵生之人豈便舉乎又豈可胎生之類俱屬內分卵生之類悉屬外分耶節敏璿師皆用沇義蓋未之思也)。

情想合離更相變易所有受業逐其飛沉以是因緣眾生相續。

(䟽情想不常剎那變易或先胎而後卵先溼而後化所有受報隨業善惡故云逐其飛沉捨身受身無能斷絕故云眾生相續○標蓋由不如實知真如法一故遂乃情生智隔相變體殊隨其善惡業緣受報好醜○解資中曰離合無定故云更相變易如下十二類生中一一皆有八萬四千飛沉亂想唯佛與佛乃能知之故俱舍云於一孔雀倫一切種因相非餘智境界唯一切智知)。

富樓那想愛同結愛不能離則諸世間父母子孫相生不斷是等則以欲貪為本。

(䟽愛欲情深互相纏縛結滯難捨故云不離父母生子子復生孫子子孫孫續生不斷皆欲為本也○解私謂欲貪通乎四生今正約胎生言之又胎生復通今多就人倫辨之以其易見故也)。

貪愛同滋貪不能止則諸世間卵化溼胎隨力強弱遞相吞食是等則以殺貪為本。

(䟽為貪故殺用滋我命以強制弱殺害不止故為殺本○標奪他性命資養己身○解以強殺弱因食成貪不滋口腹則屬瞋恚)。

以人食羊羊死為人人死為羊如是乃至十生之類死死生生互來相噉惡業俱生窮未來際是等則以盜貪為本。

(䟽不與而取故名為盜今非理食他即奪其命也以惡業故同處一世令怨對相值更互酬債盡未來際相奪不止皆盜為本○標復云故下經云造十習因受六交報地獄罪畢受諸鬼形鬼業既盡方於世間與元負人怨對相直身為畜主還酬宿債如是乃至經微塵劫相食相誅猶如轉輪互為高下無有休息除奢摩他及佛出世此業不可停寢也○解問此與殺貪何異答殺貪未論酬償先債今約過去於身命財非理而取故互來相噉以責其盜也如下文云從是畜生酬償先債若彼酬者分越所酬此等眾生還復為人反徵其剩乃至若用錢物或役其力償足自停如於中間殺彼身命或食其肉如是乃至經微塵劫相食相誅猶如轉輪互為高下此文若無後義顯之於理難見)。

汝負我命我還汝債以是因緣經百千劫常在生死。

(䟽釋殺盜也○解此示盜貪業果相續兼於殺貪)。

汝愛我心我憐汝色以是因緣經百千劫常在纏縛。

(䟽釋欲貪也○解此示欲貪業果相續)。

唯殺盜婬三為根本以是因緣業果相續。

(䟽殺盜婬三種惡業道皆由貪愛以之為緣故此三種皆云貪也業因苦果相生不斷故云相續○標下經云汝但不隨世間業果眾生三緣斷故三因不生即汝心中狂性自歇歇即菩提勝淨明心不從人得)。

富樓那如是三種顛倒相續皆是覺明明了知性因了發相從妄見生山河大地諸有為相次第遷流因此虛妄終而復始。

(䟽覺明妙體本有明了知性即性覺妙明也因本明了迷成所相即因明立所也故云因了發相此之所相由妄分別故云從妄見生此即緫結前來三種相續皆由迷本真明立成所相所必生能展轉麤著遂成世界眾生業果次第遷流皆不離一念無明妄覺也○解孤山曰三種顛倒秖是依正而此依正悉從理變明了知性即性覺妙明寂而常照也餘義並同䟽)。

首楞嚴經義海卷第十一　頗一

音釋

聆

(郎丁切聽也)。

紆

(邕俱切紫也)。

鏁

(蘇果切連瑣也)。

範

(音犯法也)。

慤

(克角切)。

沇

(以轉切)。

眚

(所景切目病也)。

洎

(巨至切及也)。

韙

(千鬼切是也)。

濫

(郎紺切㲹濫也)。

澍

(朱戌切霖霔也)。

鑽燧

(鑽祖官切燧徐醉切鑽燧穿木取火也)。

蒸

(煑陵切薰蒸也)。

懆

(蘇到切不安靜也)。

溼

(失人切不乾也)。

潬

(徒旱切水中沙陼也)。

遞

(持計切更互也)。

[雋-隹+椎]李

([雋-隹+椎]將遂切[雋-隹+椎]李地名)。

交遘

(古候切猶結構也)。

羯

(居竭切)。

疱

(匹㒵切瘡疱也)。

殻

(苦角切卵孚也)。

首楞嚴經義海卷第十二(經四之二)頗二

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

富樓那言若此妙覺本妙覺明與如來心不增不減無狀忽生山河大地諸有為相。

(解孤山曰無狀猶云無故也)。

如來今得妙空明覺山河大地有為習漏何當復生。

(䟽妙覺明心與佛同體本來無妄由乎強覺忽認所相便有妄生佛今已得妙空明心何時忽然復起諸妄此即牒而縱之責無窮過也即同剛藏十方異生本成佛道後起無明一切如來何時復生一切煩惱○二如來喻釋二一約真如門釋二約生滅門釋初門泯相顯實故約迷方空花以喻無明及山河等元來不起體不可得迷心翳眼雖有起滅正方虛空了不移動妄心妄境似有生滅真妙覺明何曾變改　次門即攬理成事故約金鑛灰木可鍊可燒以喻果成惑滅二門四喻雖各不同皆顯悟後更不再迷也)。

佛告富樓那譬如迷人於一聚落惑南為北此迷為復因迷而有因悟所出富樓那言如是迷人亦不因迷又不因悟何以故迷本無根云何因迷悟非生迷云何因悟。

(人聚可居故云聚落迷人眾生也聚落如來藏也南性明也北所明也惑無明也南相不動惑故見北性明無變迷故立所此迷妄出故今徵之令知無生即見無明本空也)。

佛言彼之迷人正在迷時倐有悟人指示令悟富樓那於意云何此人縱迷於此聚落更生迷不不也世尊。

(悟人善友也指示教行也令悟十方如來也滿慈於法有疑於喻明解故佛舉喻以問令解法如喻也○解此喻妄因本空破前習漏復生疑也)。

富樓那十方如來亦復如是此迷無本性畢竟空。

(合初喻)。

昔本無迷似有迷覺覺迷迷滅覺不生迷。

(合次喻○䟽迷即無明亦名為癡亦名不覺不覺即覺故云性畢竟空約真如門音本無迷約生滅門似有迷覺覺即所迷本覺亦即始覺也覺迷迷滅者始覺智起覺盡無始妄念合本覺時更無始本之異唯一妙覺豈更生妄故云覺不生迷)。

亦如翳人見空中花翳病若除花於空滅忽有愚人於彼空花所滅空地待花更生汝觀是人為愚為慧。

(翳喻妄見花喻山河妄見若亡山河自滅故下文云見聞如幻翳三界若空花聞復翳根除塵消覺圓淨○空無花處故云空地)。

富樓那言空元無花妄見生滅見花滅空已是顛倒勑令更出斯實狂癡云何更名如是狂人為愚為慧。

(真元無相妄見起滅見山河滅已是倒見若待更起斯同狂人○標云空元無花因翳妄生翳病若除空花何有○解此喻妄果非有破前山河復生疑也)。

佛言如汝所解云何問言諸佛如來妙覺明空何當更出山河大地。

(䟽據汝於喻所解不合更疑如來空覺生山河也維摩云佛為增上慢人說離淫怒癡若無增上慢佛說婬怒癡性即是解脫是知如夢勤加空名惑絕幻因既滿鏡像果圓凡是斷證當體斯旨○標知是空花即無生滅非作故無本性無故○解如汝所解印其領喻也云何問言責其昧法也)。

又如金鑛雜於精金其金一純更不成雜。

(䟽眾生覺隱如金雜鑛諸佛覺顯如金一純已入果海不重為因故云更不成雜然因果雖殊覺性平等○標復云圓覺亦云譬如銷金鑛金非銷故有雖復本來金終以銷成就一成真金體不復重為鑛)。

如木成灰不重為木。

(䟽覺性如地惑障如木加行如燧智照如火涅槃如灰燧動火起木盡灰成灰歸於地不重為木修行智起惑滅覺顯顯處唯真不重起妄○解私謂金喻菩提鑛喻習漏山河如木涅槃如灰)。

諸佛如來菩提涅槃亦復如是。

(䟽菩提智果涅槃斷果雙合二喻也然上四喻二二同意前就圓悟之理生佛俱是本真以成前文清淨本然皆如來藏與如來心不增不減故舉迷方空華元來不起非後始滅故法合云此迷無本性畢竟空又云空元無華妄見生滅斯則以責滿慈見妄有滅尚是顛倒豈況復待習漏再生也後約不壞修證因果之相故說銷鑛出金燒木成灰也迷方空華則始終元無金之與灰燒鍊方現意云圓頓之理雖齊迷悟不妨成異既有多生習障還須背習顯真真顯則究竟清淨更無再迷也若但用前二喻則撥迷悟因果之相便成邪見若但用後二喻即成眾生覺性本來不淨失真常理亦成邪見道理微妙一喻難齊故說四事各喻一法以盡其理也○解菩提智德涅槃斷德因中全菩提為習漏即涅槃為山河猶鑛之與木也果上全習漏為菩提即山河為涅槃猶金之與灰也鑛木不再顯妄法之未亡金灰不渝示真證之常住四喻交映妙旨存焉)。

富樓那又汝問言地水火風本性圓融周遍法界疑水火性不相陵滅又徵虛空及諸大地俱遍法界不合相容。

(䟽前既申疑今將答釋故此牒舉)。

富樓那譬如虛空體非羣相而不拒彼諸相發揮。

(虛空藏性也羣相七大也真元無相不守自性隨緣現相故云不拒發顯揮揚也○解譬前如來藏性本非七大而不拒彼七大發生)。

所以者何富樓那彼太虛空日照則明雲屯則暗風搖則動霽澄則清氣凝則濁土積成霾水澄成映。

(䟽此舉七事可喻七大隨義對法可知霾風而雨土也（出爾雅）霽雨初止也積聚也○解應以日雲風等喻七大)。

於意云何如是殊方諸有為相為因彼生為復空有。

(䟽方法也即明等諸法彼即日等也舉此諸相以明七大相空都無實法虛空無相不礙諸相顯發)。

若彼所生富樓那且日照時既是日明十方世界同為日色云何空中更見圓日若是空明空應自照云何中霄雲霧之時不生光耀。

(如文○標此七大隨緣無定相此有彼無不可執也)。

當知是明非日非空不異空日。

(䟽此結即離俱無生處又非日非空顯無生處不異空日隨緣似有)。

觀相元妄無可指陳猶邀空華結為空果云何詰其相陵滅義。

(七相無生本自寂滅既稱為妄將何可指指尚不得仍使相陵何異空華待令結果)。

觀性元真唯妙覺明妙覺明心先非水火云何復問不相容者。

(七大性真元如來藏如來藏中無水火異於一妙覺約何等義說不相容猶如虛空體非羣相說何陵滅)。

真妙覺明亦復如是汝以空明則有空現地水火風各各發明則各各現若俱發明則有俱現。

(真妙覺明合虛空無相也汝以下合諸相發揮汝心分別有空發明妙覺明心隨現空相地水火風於汝心中各各㸦發隨心各現心中俱發七大俱現又隨人各發人各見別多人俱發俱現一相此即真如不守自性隨緣所現有種種相○上文云隨眾生心應所知量循業發現起信論中因熏習鏡現諸境界亦此意也)。

云何俱現富樓那如一水中現於日影兩人同觀水中之日東西各行則各有日隨二人去一東一西先無凖的。

(七大體虛如日之影東西隨去如分七別○隨方雖異不離一影七大雖分不離一妄東可為凖西復是何如的是一不合各去若知是影一多自亡○解孤山曰日喻真性水喻妄心水日喻妄境兩人喻妄業各行則循業俱發隨去則妄境俱現)。

不應難言此日是一云何各行各日既雙云何現一宛轉虛妄無可憑據。

(䟽一已是影復現隨去影復現影何實可據而欲致難唯一所明復現七大大與所妄唯一影像無實可得故云宛轉虛妄○解同觀唯一知二是虛各行既二驗一是妄故云宛轉虛妄)。

富樓那汝以色空相傾相奪於如來藏。

(解私謂色攝四大對空成五前滿慈問地水火風本性圓融疑水火性不相陵滅即相傾也虛空大地不合相容即相奪也)。

而如來藏隨為色空周遍法界是故於中風動空澄日明雲暗眾生迷悶背覺合塵故發塵勞有世間相。

(䟽汝以分別色空之心於真覺中而現傾奪彼真覺性隨成色空㸦相淩滅色空即地空二大也二大既爾餘皆例然故云是故於中等上文云一切眾生從無始來迷己為物故於是中觀大觀小圓覺亦云圓覺自性非性性有循諸性起斯則眾生起無明風鼓真如海成八識浪變起世間種種諸相為相所礙失於本心故云背覺合塵有世間相)。

我以妙明不滅不生合如來藏。

(解妙明謂寂照之智不滅不生謂智體真常此皆能合也如來藏即所合也)。

而如來藏唯妙覺明圓照法界。

(䟽悟藏體也不滅不生無生智也如來藏無相理也理智冥契故名為合當爾之時唯一妙心無理智別即始覺合本無本始異唯一覺故故云唯妙覺明圓照法界○標謂此妙用如水投水不分能所繁興大用起必全真也○解上約自行以修泯性今對化他全體起用而如來藏牒所合之理唯妙覺明牒能合之智圓照法界示鑒物之用欲令易解取譬言之如來藏如鏡之體妙覺明如鏡之光圓照法界如鑒現像雖三而一雖一而三下文一為無量等皆顯此義)。

是故於中一為無量無量為一小中現大大中現小。

(緫列四義下文別示其相)。

不動道場遍十方界。

(一為無量也道場指寂滅之地依此起應應遍十方亦猶華嚴中不動不離而升而遊)。

身含十方無盡虛空。

(無量為一也身即法體故能含受十方虛空虛空必攝世界則一切法趣一也)。

於一毛端現寶王剎坐微塵裏轉大法輪。

(小中現大也毛端現剎即正中現依塵裏轉輪即依中現正大中現小是義易明所以略之○䟽起妙用也前五句標二種自在不動下二句釋一多自在也身含下六句釋大小自在前二句正中現依於一下二句正中現依正坐微下二句依中現正餘句含在其中可以意得華嚴十種自在亦不離此)。

滅塵合覺故發真如妙覺明性。

(結所以也下文云聞復翳根除塵消覺圓淨淨極光通達寂照含虛空斯則無大小之可拘非一多之可限塵毛剎海俱遍俱納以性本然至果方顯耳○解緫結前義不思議用非修所成是故云發今不言用而云性者並由理具方有事用)。

而如來藏本妙圓心非心非空非地非水非風非火。

(䟽非七大心即識大亦即五陰)。

非眼非耳鼻舌身意非色非聲香味觸法非眼識界如是乃至非意識界。

(非十八界也攝十二處○標約真如門實際理地不受一塵也○解孤山曰此約真諦示如來藏非心含四陰地水火風是色陰非眼下入界如文緫非六凡界也)。

非明無明明無明盡如是乃至非老非死非老死盡。

(非緣覺界○䟽非十二因緣流轉還滅法也)。

非苦非集非滅非道。

(解聲聞界)。

非智非得。

(緫非二乘理智得即理也○䟽非四諦及能證所證)。

非檀那非尸羅非毗梨耶非羼提非禪那非般剌若非波羅蜜多。

(非六波羅蜜○解非菩薩界先非能趣行非波羅蜜多緫非所趣理)。

如是乃至。

(䟽即超過因中三十七品一切因行果上十力四無畏十八不共等一切果德)。

非怛闥阿竭非阿羅訶三耶三菩。

(非如來等三號也)。

非大涅槃非常非樂非我非淨。

(非涅槃四德也○解非佛界先非能證人三號是也次非所證法涅槃四德是也怛闥阿竭云如來阿羅訶云應供三耶三菩云正遍知涅槃是緫四德是別)。

以是俱非世出世故。

(世結六凡出世結四聖藏理即空無有十界故並非之○䟽諦緣觀智及道滅六度已下皆出世法苦集十二緣三科七大皆世間也此上緫非諸相者即約真如門顯真諦義一切皆空凡所有相皆是虛妄以相待故但有名字名字即空今次第非者初由無明故有妄識妄識所變即有空界空界現故結成四大四大起故即有根塵根塵合故遂有諸識根境識三為業性故乃成十二因緣流轉生死為對治故即有出世觀智諸法出世利鈍不同遂分三乘次第會三歸一即有佛果果有能證所證即分菩提涅槃涅槃具德即有常樂我淨是故展轉相由以立名字各無自性一切皆空)。

即如來藏元明心妙即心即空即地即水即風即火即眼即耳鼻舌身意即色即聲香味觸法即眼識界如是乃至即意識界即明無明明無明盡如是乃至即老即死即老死盡即苦即集即滅即道即智即得即檀那即尸羅即毗梨耶即羼提即禪那即鉢剌若即波羅蜜多如是乃至即怛闥阿竭即阿羅訶三耶三菩即大涅槃即常即樂即我即淨以是俱即世出世故。

(䟽前約真如不變絕相此約隨緣成生滅門顯俗諦也此即不離一真隨染幻差別成種種相非相現相非名現名隨世建立不壞假名故名為即○解此約俗諦示如來藏以藏理即無而有十界宛然故也)。

即如來藏妙明心元離即離非是即非即。

(䟽此約二門不二唯是一心雙遮真俗故曰離即離非雙照真俗故云是即非即三諦一體是故皆云即如來藏○且法界一如本無名相因迷有妄對妄說真真妄相形名言不息隨名執相顛倒何窮是故因言遣言以至無遣初且以非遣相次乃以即遣非終帶名言末極一真之旨離即非即無非不非言語道斷心行處滅方顯一真法界如來藏心故維摩經三十二菩薩說不二法門皆以言遣相文殊師利以言遣言維摩大士無言遣言方為究竟此之三義亦復如是又如天台釋法華十如是義以一心三觀釋之初言是相如乃至本末如如名不異即空義也次言如是相等點空性相即假義也若言相如是等即如於中道實相之是即中義也舉一即三言三即一諸法性相微妙如是唯佛與佛乃能究盡○解此約中諦離即離非雙遮之體也是即非即雙照之用也夫如來藏體唯三諦譬若緫名摩尼體即瑩寶圓三耳是故三一相即不縱不橫新伊天目况意可識說有次第理無前後所以三段之初云而云即)。

如何世間三有眾生及出世間聲聞緣覺以所知心測度如來無上菩提用世語言入佛知見。

(䟽境界微妙心言叵則凡夫著事偏小滯空俱所知心莫及斯境圓覺經云但諸聲聞所圓境界身心語言皆悉斷滅終不能至彼之親證所現涅槃何況能以有思惟心測度如來圓覺境界如取螢火燒須彌山終不能著以輪迴心生輪迴見入於如來大寂滅海終不能至○解所以但斥凡小而不言菩薩者正對滿慈是二乘故其實偏教菩薩亦不能測故法華云不退諸菩薩亦所不能知)。

譬如琴瑟箜篌琵琶雖有妙音若無妙指終不能發。

(䟽琴瑟等眾生也妙音藏性也妙指實智也發起用也)。

汝與眾生亦復如是寶覺真心各各圓滿如我按指海印發光汝暫舉心塵勞先起。

(汝與眾生合前琴等寶覺真心合前妙音按指約喻指法即無生智合無生理大用現前即云我以不滅不生合如來藏而如來藏唯妙覺明圓照法界乃至於中一為無量等汝暫舉心等合前無妙指也即前云汝以色空相傾相奪於如來藏而如來藏隨為色空等言海印者大集經云閻浮所有色像大海皆有印文喻佛如來法身性海普現一切妙用之光也○解資中曰此喻如來性海普現一切世間之相也此文大意為釋伏難難云若一切即真我等云何與如來身不同妙用故今釋云汝雖具有寶覺真心未得妙用以塵勞妄念未清淨故)。

由不勤求無上覺道愛念小乘得少為足。

(䟽無上覺道如寶所小乘涅槃如化城但戀權乘不求究竟得少為足故發塵勞○標緫責富樓那執相也○解孤山曰此釋塵勞先孔之由也雖別指小乘而意該餘也故向云汝與眾生等)。

富樓那言我與如來寶覺圓明真妙淨心無二圓滿。

(䟽顯體不二也)。

而我昔遭無始妄想久在輪迴今得聖乘猶未究竟。

(指己猶迷○解此有二意若就外現則無學小聖無明全在故未究竟若就內祕則分真大士有上地惑故未究竟)。

世尊諸妄一切圓滅獨妙真常。

(䟽明佛障盡○解諸妄圓滅即極果斷德獨妙真常即究竟智德)。

敢問如來一切眾生何因有妄自蔽妙明受此淪溺。

(䟽障盡者必知妄始故此問也由滿慈最初致疑既是清淨本然云何忽生山河大地如來遂舉性覺妙明驗其迷解滿慈既迷性明為所明佛遂[后-口+十]云性覺必明妄為明覺所既妄立生汝妄能等由是展轉相續流浪皆由虛妄之所生起雖知能所妄立又疑妄從何生故此伸問妄所因也○解資中曰以前文云汝暫舉心塵勞先起故)。

佛告富樓那汝雖除疑餘惑未盡吾以世間現前諸事今復問汝。

(䟽雖知諸法皆妄猶惑妄有所因故云餘惑未盡現前諸事現見之事也○標餘惑未盡者所知障未斷)。

汝豈不聞室羅城中演若達多忽於晨朝以鏡照靣愛鏡中頭眉目可見瞋責己頭不見靣目以為魑魅無狀狂走。

(䟽演若達多此云祠授本頭與鏡俱喻性覺照靣喻強覺忽生所相妄立愛喻堅執不捨認相為真既喜有相反惡無相故瞋己頭不見靣目真形無相不順妄情便生驚怖執相迷性輪迴不息故云狂走魑魅山澤之怪也○標此祠授邪神廟中乞得○解孤山曰晨朝是喧動之初喻起妄之始照鏡喻妄心想畫分別愛鏡中頭喻取著妄境妄事易著如眉目可見真理難知如瞋責己頭等背悟向迷如無狀狂走也四趣則背善向惡人天則背苦向樂二乘則背有向空菩薩則背邊向中悉名狂走)。

於意云何此人何因無故狂走富樓那言是人心狂更無他故。

(䟽心狂而走無別所以故無他故強生分別故稱為妄豈別有因○標滿慈於事上却解於法上却惑蓋示相也○解喻九界取捨悉由妄心故)。

佛言妙覺明圓本圓明妙既稱為妄云何有因若有所因云何名妄。

(解資中曰心境不實故名為妄若有實因豈立斯稱耶)。

自諸妄想展轉相因從迷積迷以歷塵劫。

(䟽唯一真心本無妄法直明妄無因也妄心無因有因不妄妄之一字甚好思量若了此名自無法起復疑有因豈非迷倒如初一人忽然妄說遞遞相承從妄說妄及推其本遞遞皆虛乃至初人及與後人二俱是妄何者為因故歷塵劫遞相誑妄莫之能悟)。

雖佛發明猶不能返。

(解私謂迷真既久雖佛為汝發明是義然猶未能返還其本此寄滿慈以責羣妄也)。

如是迷因因迷自有。

(無狀忽生非從他有)。

識迷無因妄無所依尚無有生欲何為滅。

(若了迷性無因自有亦無別法而為所依是則妄體猶如空華元無生滅○䟽此文釋有二重初約佛自悟釋發明猶開悟也佛雖開悟諸妄圓滅尚不能返覺至妄本以妄無因而可覺故故云猶不能返如是迷因也復將如是迷因一句連下句牒應云如是迷因因迷自有意云若約妄法展轉生起而說因者此即因妄說因非謂妄有初因故云因迷自有既識迷之無因則知妄無依處說何為生而復有滅此釋約佛自悟無妄因之可返也次約佛為他說不能返迷成悟也發明猶宣辨也雖佛廣為滿慈宣辨尚自不能返迷令悟故云猶不能返如是下釋意如前良由此理難明人多惑甚如為病眼說無空華孰能領悟為妄執者說無諸妄誰肯信從忽若了悟自知無因將何為妄而有生滅耶)。

得菩提者如寤時人說夢中事心縱精明欲何因緣取夢中物況復無因本無所有。

(夢寤之人說夢中事說雖可爾取必不可以所夢境畢竟無故得菩提者返觀因時滅諸妄惑說雖可爾畢竟無體可斷滅故將何為妄而推其因起信云覺心初起心無初相又云以四相本來平等同一覺故○標菩提云覺教云未得真覺常在夢中故佛說為生死長夜得真覺已如夢忽寤如蓮忽開圓覺亦云如夢中人夢時非無及至於醒了無所得○解孤山曰得菩提者義通解悟今在證悟下文云却來觀世間猶如夢中事)。

如彼城中演若達多豈有因緣自怖頭走忽然狂歇頭非外得縱未歇狂亦何遺失。

(迷者自失理無失也)。

富樓那妄性如是因何為在。

(䟽狂故怖頭因緣何有頭無得失狂自復行惑但妄有滅生真性何曾出沒汝觀如狂之妄今指何處為因○標合顯前問一切眾生因何有妄如來舉此以徵也)。

汝但不隨分別世間業果眾生三種相續三緣斷故三因不生則汝心中演若達多狂性自歇。

(䟽煩惱為緣能潤業故殺等為因正是業故分別是識能生煩惱三種相續是所分別分別此三故云三緣三即緣也或殺盜婬三之助緣故三之緣也分別既亡業因不作○於三界中狂心自歇故起信云一切眾生不名為覺以從本來念念相續未曾離念故說無始無明又云以遠離微細念故名究竟覺念即分別也由是一念不生即名為佛即斯義也○解私謂三緣即前業果相續中殺盜婬也三因即三種貪也夫因緣者親生為因踈助為緣以殺盜婬是身根所造之業三種貪是意根能造之惑惑親業踈因緣之義彰矣此文意云汝但不隨妄想分別世間等相則殺盜婬緣自然而斷以緣斷故欲貪等因亦復不生即指此因名為狂性問舊解三緣是惑三因是業惑謂分別三種相續之心業謂殺盜婬也今何違之答今順經也下文阿難云世尊現說殺盜婬業三緣斷故三因不生顯是以業為緣安得別取於惑又則前文正以欲貪等為業果相續之本本非因耶在理或當何必仍舊)。

歇即菩提勝淨明心本周法界不從人得何藉劬勞肯綮修證。

(䟽分別不生前後際斷故名為歇菩提云覺起信云所言覺義者謂心體離念離念相者等虛空界無所不徧法界一相即是如來平等法身依此法身說名本覺故云勝淨明心本周法界不從人得即顯不由他緣本自覺耳劬勞修證本息分別只為顯覺今分別既亡覺性自顯故云何藉然非謂全不修行兀然空坐苟妄想宛然自謂即是者悞之甚矣言肯綮者骨邊細肉也莊子云經肯綮之未嘗而況大軱乎若執惑有實體不能達妄即空四相平等一切唯覺便謂從麤至細斷盡無明方至妙覺者何異解牛不能遊刃於大窾不能亡見於全牛但解皮肉以至着骨豈曰妙得牛理哉○解資中曰但能了妄本空真性自顯豈同二乘分九品惑作次第斷如解筋節以求於道蓋譯家取莊子事潤之孤山曰肯綮交聚也謂何假辛勤修行萬行聚集功德而求證果私謂二釋似非今恐譯家但用其辭不取解牛之事亦不取交聚之義以肯綮秖是骨間筋結之處耳大底何假苦行勞其筋骸而修證也如般舟經云使我筋骨枯腐學是三昧終不懈怠豈非劬勞肯綮之義乎)。

譬如有人於自衣中。

(䟽陰蓋覆也)。

繫如意珠。

(圓明覺性也)。

不自覺知。

(無明不了也)。

窮露他方乞食馳走。

(五道流浪輪迴不息)。

雖實貧窮珠不曾失。

(雖流生死覺性常然○解由無明故不覺乏妙用故窮露佛界如本國九界如他方求人天樂取偏小益猶乞食馳走妄情暫失真性本圓猶雖貧珠在)。

忽有智者指示其珠。

(䟽佛為開示)。

所願從心致大饒富。

(大用現前)。

方悟神珠非從外得。

(始覺合時本不曾動今無始靜也法華中亦有此喻彼約結緣此約本有意不同耳○解佛如智者教如示珠證理起用則致大饒富也)。

即時阿難在大眾中頂禮佛足起立白佛世尊現說殺盜婬業三緣斷故三因不生心中達多狂性自歇歇即菩提不從人得。

(䟽如文)。

斯則因緣皎然明白云何如來頓棄因緣。

(解因緣明白謂狂性歇者實由斷殺盜婬也云何頓棄謂歇即菩提不從人得也下文即引從人得道為難又云今說菩提不從因緣等故知秖據現說為頓棄耳有指第一卷者遠矣)。

我從因緣心得開悟。

(䟽由無三緣方盡三因因緣俱滅菩提始顯故云皎然明白小乘開悟皆由因緣故引昔悟以並今說成比難也)。

世尊此義何獨我等年少有學聲聞今此會中大目犍連及舍利弗須菩提等從老梵志聞佛因緣發心開悟得成無漏。

(老梵志者並是年長從外道來聞佛因緣番邪入正得成無學也○解孤山曰餘經或說身子目連從馬勝聞因緣義而得悟道與今說異不須和會或可聞因緣義非止一人故彼此㸦出)。

今說菩提不從因緣則王舍城拘舍梨等所說自然成第一義惟垂大悲開發迷悶。

(䟽因緣自然依假建立菩提真性眾相都亡恐相濫失故此再疑以洗物情)。

佛告阿難即如城中演若達多狂性因緣若得滅除則不狂性自然而出因緣自然理窮於是。

(若狂性因緣得除不狂自然而出所計不出斯意故云理窮於是○解真際曰阿難既計因緣復立自然佛欲破之故指狂與不狂用顯因緣自然之理無出於此矣)。

阿難演若達多頭本自然本自其然無然非自何因緣故怖頭狂走。

(䟽初二句牒本自下二句定自本也然是也頭本如是無有如是之頭不是於本故云無然非自何因下破可知○解孤山曰此以因緣破自然頭本自然牒其計也次二句釋其義將欲難破故先釋出本自其然者然猶如此也故四自然無然非自者苟不如此則非自然也何因下正破也若本自然則無因緣何得因其照鏡緣其失頭而生狂走耶)。

若自然頭因緣故狂何不自然因緣故失本頭不失狂怖妄出曾無變易何藉因緣。

(䟽初二句牒次二句破若自然頭由因緣故得成狂走亦應自然不失由因緣故而失其頭本頭下四句結也今既本頭無失狂自妄出狂之與頭了不相觸何曾變改而假因緣)。

本狂自然本有狂怖未狂之際狂何所潛不狂自然頭本無妄何為狂走。

(若汝執言既非因緣即屬自然狂亦自然不狂亦自然者初破狂自然初一句牒次一句定未狂下二句破如文不狂下破不狂自然初句牒頭本下破此顯一真之體尚無真妄之異豈立因緣自然斯則亦顯妄無因也○解由前以狂為因緣頭是自然既因緣被破故轉計云狂與不狂皆自然有故此破之前四句破狂自然二牒兩破後三句破不在自然一牒二破)。

若悟本頭識知狂走因緣自然俱為戲論。

(真頭本來無妄亦顯妄本無因是則因緣自然俱無安立)。

是故我言三緣斷故即菩提心。

(䟽本真不動妄自強生說誰因緣及自然性若知因緣自然俱是戲論分別自亡真覺自顯斯則正是我說三緣斷故即菩提也)。

菩提心生生滅心滅此但生滅滅生俱盡無功用道。

(若有執言真心可得分別可亡斯則菩提心生生滅心滅但是生滅無菩提生無生滅滅方無功用如圓覺云有照有覺俱名障礙是故菩薩常覺不住照與照者同時寂滅此顯地上證無生理得無功用也○標若謂真心可得分別可亡正是藥病對治生滅心在下文云生滅既滅寂滅現前也○解私謂菩提名智生滅是惑智生惑滅未得自然無功用道即自然也此簡住前生滅以顯登住自然)。

若有自然如是則明自然心生生滅心滅此亦生滅無生滅者名為自然。

(䟽設若我教有自然者豈存生滅名為自然今汝所明自然心生生滅心滅此亦生滅何名自然夫自然者必無生滅故云無生滅者名為自然○解指上無功用道若有所得復成生滅故重遭之此簡分證自然以顯究竟自然)。

猶如世間諸相雜和成一體者名和合性非和合者稱本然性。

(䟽舉淺況深也世間人說生滅和合名和合性非和合者則無生滅方名自然豈況我教有生滅者却名自然古人於此不言縱立認真自然斯則不唯增戲論心反令圓文成外道教焉敢聞命○解和合喻前兩重所簡生滅非和合喻前究竟自然)。

本然非然。

(亡究竟智)。

和合非合。

(亡生滅智)。

合然俱離。

(牒上三非離亦非也)。

離合俱非。

(雙非二非具足應云離合離然俱非文影略耳當知合然俱離是亡智智亡則冥理理亦亡之故離合俱非)。

此句方名無戲論法。

(智論云佛坐道場時不得一法實空拳誑小兒誘度於一切○䟽本然自然也和合因緣也二皆不立故云俱離此離亦離故云俱非此文語略具足應云離合離然之離亦復俱非也藥病齊遣空病亦空圓覺亦云遠離為幻亦復遠離離遠離幻亦復遠離斯則言語道斷心行處滅方無戲論耳)。

菩提涅槃尚在遙遠非汝歷劫辛勤修證。

(解此躡上文斥之尚在遙遠者如我所說一切俱非且是能詮名句而已下所詮菩提涅槃於汝阿難尚在遙遠以聞而未證故又解尚者庶幾也菩提涅槃道實非遠若謂在遠庶幾此道是則莫能修證矣以佛云歇即菩提不從人得阿難乃以從人而得為難是謂菩提尚在遙遠)。

雖復憶持十方如來十二部經清淨妙理如恒河沙秖益戲論。

(䟽若執因緣自然取佛果者雖經劫數勤苦修習終莫能及故云尚在遙遠憶持妙理分別不亡繫念相續但滋生死不能無心忘照反聞聞性於無了知不辨真實故圓覺云種種取捨皆是輪迴未出輪迴而辨圓覺彼圓覺性即同流轉若免輪迴無有是處故云秖益戲論○標復云十二部經者一契經二應頌三諷頌四記莂五譬喻六本事七本生八緣起九自說十議論十一方廣十二希有該括大乘小乘教乘小乘只具九部闕三)。

汝雖談說因緣自然決定明了人間稱汝多聞第一以此積劫多聞熏習不能免離摩登伽難何須待我佛頂神呪摩登伽心婬火頓歇得阿那含於我法中成精進林愛河乾枯令汝解脫。

(䟽佛果菩提若以因緣自然而可取者汝於此義甚得明了何不免難而速證耶何假我呪方解脫耶應知理觀兼修定慧雙運豈但辨義說文而已哉問阿難尚在初果登伽何以却證第三答一約權實阿難示迹現多聞無功故在初果登伽實人顯呪力功大速證第三二約根行阿難圓頓根發前文悟解或入信住登伽小機雖得第三望圓言住霄壤有異○解孤山曰令汝解脫得離婬室也問此經唯圓登伽何證小果答以接引小乘故重施小而皆解圓今云那含即圓教相似位也登伽實行乃證那含阿難權人示居初果若以登伽唯作小釋者則使此經全同阿含縱異阿含豈殊方等)。

是故阿難汝雖歷劫憶持如來祕密妙嚴不如一日修無漏業遠離世間憎愛二苦。

(䟽多聞無功豈如定力首楞嚴王名無漏業得此定者一切諸法皆如幻事豈復能生憎愛二苦○解圓修止觀則不漏落二種生死亦不漏失三諦義理無漏既深憎愛非淺捨妄取真去事就理悉名憎愛)。

如摩登伽宿為婬女由神呪力銷其愛欲法中今名性比丘尼與羅睺毋耶輸陀羅同悟宿因知歷世因貪愛為苦一念熏修無漏善故或得出纏或蒙授記。

(䟽過去為婆羅門女名為本性今從昔號名性比丘尼耶輸陀羅云華色出纏登伽也授記耶輸也○標華色出宮為尼於法華會上蒙佛授記於善國中當得作佛號具足千萬光相如來)。

如何自欺尚留觀聽。

(䟽彼尚女人一修無漏便獲聖果如今猒離小乘志求大道而以世間因緣自然戲論名相而自纏遶隨逐根塵為境所礙不能超越故云尚留觀聽○解私謂觀聽略舉見聞以攝覺知即六妄也依諸師以解行分經前開解竟後示行也然則上根利智隨聞獲證楞嚴大體亦已備矣其有中下之器更俟談行思而修之故假阿難等請入華屋於是廣示三摩提路也)。

首楞嚴經義海卷第十二　頗二

音釋

鑛

(古猛切金樸也)。

倐

(式竹切忽也)。

霾

(莫隹切晦也)。

怛闥

(怛賞割切闥他達切)。

斥

(昌石切指也)。

寤

(五故切寐覺也)。

綮

(去挺切肯綮筋肉結會處也)。

窾

(苦管切空也)。

軱

(古胡切槃結骨)。

首楞嚴經義海卷第十三(經四之三)頗三

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(○䟽上來破執破疑顯如來藏約信解真正為真修之本答最初方便竟次下約依解修行成就止觀為入理之方便既能信解如來藏體周遍十方本性清淨絕名離相我等云何修諸方便與此相應故此第二明修行方便文二)。

阿難及諸大眾聞佛示誨疑惑銷除心悟實相身意輕安得未曾有。

(解私謂第三卷經末說偈述益若作證悟此則增道也設作解悟今豈無證乎故知請行權為發起耳)。

重復悲淚頂禮佛足長跪合掌。

(䟽因緣自然前已廣破今復重釋纖疑不罣故云疑惑銷除心悟實相者實相無相遠離戲論今離戲論即悟實相重復悲淚者喜悟藏心故恨無行法故)。

而白佛言無上大悲清淨寶王善開我心能以如是種種因緣方便提獎引諸沉冥出於苦海。

(超過一切世出世間故云無上佛諸功德大悲為首故獨稱也離垢末尼隨意出生賑給無盡佛亦如是故云無上寶王譬喻言辭約事約理故云種種方便沉謂久淪生死冥謂永覆無明方便能開提獎能出俱稱引導)。

世尊我今雖承如是法音知如來藏妙覺明心遍十方界含育如來十方國土清淨寶嚴妙覺王剎如來復責多聞無功不逮修習。

(䟽如來藏心量遍十方遍含一切雖信而解非行莫臻故此敘之以彰得失)。

我今猶如旅泊之人忽蒙天王賜與華屋雖獲大宅要因門入。

(天王佛也賜與開示也華屋藏體也雖獲信解也門入修行也行能通理故云門也○解孤山曰天王天子也心遊理外喻以旅泊佛有法界喻以天王華屋如真心受賜如開解宅因門而入譬理由行而證也)。

惟願如來不捨大悲示我在會諸蒙暗者捐捨小乘畢獲如來無餘涅槃本發心路。

(涅槃圓果也心路圓因也舉果以請因耳)。

令有學者從何攝伏疇昔攀緣得陀羅尼入佛知見。

(陀羅尼此云緫持法華明三陀羅尼即空假中三義也今請一心三觀攝伏妄想行門欲入初住三智五眼一時開發故云入佛知見○䟽捐棄畢盡也疇昔徃日也無餘者無明永盡生死已亡究竟之無餘也願示我等如來本昔因地發心入涅槃道即真三昧也故云本發心路攀緣妄想無始本有故云疇昔如何攝斂折而伏之令得佛慧故云入佛知見)。

作是語已五體投地在會一心佇佛慈旨。

(如文○標如為一人眾多亦然)。

爾時世尊哀愍會中緣覺聲聞於菩提心未自在者及為當來佛滅度後末法眾生發菩提心開無上乘妙修行路。

(䟽菩提之心具悲智願智求佛道務在修證苟或不明於菩提心名未自在○標二乘所知未斷有法執者名未自在)。

宣示阿難及諸大眾汝等決定發菩提心於佛如來妙三摩提不生疲倦應當先明發覺初心二決定義。

(䟽妙三摩提首楞嚴定即真如觀欲修此觀先須方便方便若成真修可冀故以止觀二門名為發覺初心即最初方便也然此二門三世諸佛修行證道同途之法故華嚴云譬如有力王率土咸戴仰止觀亦如是一切所依頼故此二法名為初心決定義也一者審觀因地及與果心起隨順行即依真如門修止也真如無相向即心絕故起信云所言止者謂止一切境界相隨順奢摩他觀義故二者審觀煩惱結解根元起對治行即依生滅門修觀也生滅法相染淨不同起智揀擇對治令斷故起信云所有觀者謂分別因緣生滅相隨順毗鉢舍那觀義故修前方便未能相即故名隨順修之成就即觀明止即止明觀止觀不二名為正修即成三昧也今是初修故名發覺)。

云何初心二義決定阿難第一義者汝等若欲捐捨聲聞修菩薩乘入佛知見應當審觀因地發心與果地覺為同為異。

(既能信解果海無念絕名離相本非生滅將契此心須亡生滅與之相應故上文云我以不滅不生合如來藏而如來藏惟妙覺明圓照法界若異此者即暫舉心塵勞先起合塵背覺豈曰正修)。

阿難若於因地以生滅心為本修因而求佛乘不生不滅無有是處。

(維摩云無以生滅心行說實相法尚不可以生滅說況以生滅為因而求證耶○普賢觀云大乘因者諸法實相大乘果者諸法實相若不以止門相應此生滅心終無暫息若便以此心為修行者因果相違終無獲證如上廣破○解私謂空假離中皆名生滅中即空假是謂佛乘法華明聲聞緣覺不退菩薩不測佛智良由於此)。

以是義故汝當照明諸器世間可作之法皆從變滅。

(喻妄體無常)。

阿難汝觀世間可作之法誰為不壞然終不聞爛壞虛空何以故空非可作由是始終無壞滅故。

(喻真性常住○䟽妄心如器界所作性故真心如虛空理無為故常無常性於焉可知矣)。

則汝身中堅相為地潤溼為水煖觸為火動搖為風由此四纏分汝湛圓妙覺明心為視為聽為覺為察從始入終五疊渾濁。

(湛覺無生妄成所相所既妄立生於妄能於所明分為四大於能覺[泳-永+(瓜-、)]成六根六根四大互相雜亂於湛圓明汩成濁相即同起信不生不滅與生滅和合名阿棃耶識從此識心變起世間即是濁義也○解若順現文色陰為始識陰為終以義言之始則有識終乃成色)。

云何為濁阿難譬如清水清潔本然。

(䟽覺湛明性)。

即彼塵土灰沙之倫本質留礙。

(地水火風)。

二體法爾性不相循。

(循順也法爾猶自然也真妄染淨性相違背非使之然法如是也)。

有世間人。

(無明不了非出世智)。

取彼土塵投於清水土失留礙水亡清潔。

(不生不滅與生滅和合非一非異也)。

容貌汩然名之為濁汝濁五重亦復如是。

(容貌色心相也汩亂也○解合文從略應以妙明之心合於清水纏疊之體合於土塵九界妄想攀緣翳理如世間人取土投水下文別顯五濁即水土汩然之貌也孤山曰餘經五濁以五利為見五鈍為煩惱眾生但擥見慢果報立此假名命以連持一期色心為體摧年促壽故云命濁劫無別體但以四濁聚在其時故名劫濁今文不然蓋約五陰妄想為五濁也故下辨魔中色陰有堅固妄想受陰有虛明妄想想陰有融通妄想行陰有幽隱妄想識陰有罔象虛無顛倒妄想是故色陰盡則超劫濁受陰盡則超見濁想陰盡則超煩惱濁行陰盡則超眾生濁識陰盡則超命濁以後驗前知是五陰也)。

阿難汝見虛空遍十方界空見不分有空無體有見無覺相織妄成是第一重名為劫濁。

(䟽梵云劫波此云時分法華論說日月歲年緫名為劫乃至成住壞空不離時分今此經中說劫濁義謂迷真起妄世界未形但有虛空及與妄見空見一體遍法界迷未成二別故云不分又空未[泳-永+(瓜-、)]為四大見未開為六根亦名不分故次釋云有空無體有見無覺體即四大成質覺即六根取境既無此異都成昬鈍故名為濁一念初起無明之始時之初分說名為劫非劫末之劫濁也○解以依色陰也夫四大五根五塵同名色陰今約眼根見空塵而說者以渾濁義顯故此蓋如來方便巧示即指阿難目所對空名為劫濁也有空無體者空無體質故有見無覺者見空之時無好醜違順可覺故以無體之空織無覺之見而兩無其實此即土失留礙也渾濁真性過在茲乎)。

汝身現搏四大為體見聞覺知壅令留礙水火風土旋令覺知相織妄成是第二重名為見濁。

(䟽身之質礙由見聞知織水火風執取滯著壅翳不通遂現四微形相體質身之覺知由水火性織彼妄見旋轉移易運復交替分成六根覺聞知見如緯織經互相參雜故名為濁前則業轉今現相也○解此依受陰領納所緣之境名為受而有六種謂六觸因緣生於六受但境有違順非違非順之別故六受亦有苦受樂受不苦不樂之異也相織妄成者四大為六受所壅故令留礙六受為四大所旋故令覺知以其見境領納渾濁真性故名為見濁)。

又汝心中憶識誦習性發知見容現六塵離塵無相離覺無性相織妄成是第三重名煩惱濁。

(䟽六識分別三世遍緣憶過去境識現在塵誦習未來諸有境界能分別體從前見濁覺知所起所分別相即是六塵所現影像故云性發容現容即相也離塵離覺無相無性互相交織擾亂相熏名煩惱濁即六麤前四也○解此依想陰能取所領之緣相名為想而有六種謂取所領六塵之相為六想也性發知見即能取六想容現六塵即所領六相以此交織妄成想陰渾濁真性名煩惱濁)。

又汝朝夕生滅不停知見每欲留於世間業運每常遷於國土相織妄成是第四重名眾生濁。

(䟽生滅是行行即是業眾生執愛但欲留住業性遷流每常運動一去一住一動一留互相交織眾法生滅名眾生濁即造業相也○解此依行陰造作之心能趣於果名為行行有六種大品般若說為六思思即是業謂於六想之後各起不善業善業無動業也知見即六思業運即隨善惡遷移國土亦世間也如私心雖戀鄉井以官事須徃他邦例六道徃還義亦可見相織者即知見欲留業運常去妄成行陰而去留假合渾濁真心名眾生濁)。

汝等見聞元無異性眾塵隔越無狀異生性中相知用中相背同異失凖相織妄成是第五重名為命濁。

(䟽命是報法依業所引第八識種連持色心不斷功能名之曰命前六見聞元一本識由六根異遂成分離識用雖分體唯一種斯則同中立異異處見同同異失凖互相交織於緫報體便立命根名為命濁即業繫苦相也上之五重皆由能所妄覺影明展轉相習從細至麤互為形待次第轉生混真成濁有此五義耳○解此依識陰了別所緣之境名為識識有六種即六識也元無異性者了別之心唯一故眾塵隔越者六塵不同故牽生六識故云無狀異生性中相知釋上元無異性也用中相背釋上無狀異生也眼不別聲耳不別色是相背也同異失凖者適言其同而用相背適言其異而性是同故無凖定以此交織妄稱識陰識住命存識去命謝渾濁真性故名命濁)。

阿難汝今欲令見聞覺知遠契如來常樂我淨應當先擇生死根本依不生滅圓湛性成。

(䟽迷真起妄見聞覺知返妄歸真常樂我淨○不循生滅妙證可臻苟順塵勞真常益背故勸擇妄依不生滅○解私謂前云若於因地以生滅心為本修因而求佛乘不生不滅無有是處今云見聞覺知生滅心也常樂我淨不生滅性也因果事異故遠心性理同故契死生根本即六根也依不生滅謂了生滅即無生滅是則因地發心與果地覺無異故云圓湛性成)。

以湛旋其虛妄滅生伏還元覺得元明覺無生滅性為因地心然後圓成果地修證。

(䟽初習名止成就曰定初習後成俱名為湛起信云所言止者謂止一切境界相境界不生見聞不起漸證漸伏麤垢自遣圓覺云以淨覺心取靜為行由澄諸念覺識煩動靜慧發生身心客塵從此永滅便能內發寂靜輕安由寂靜故十方世界諸如來心於中顯現如鏡中像此方便者名奢摩他若能居一切時不起妄念於諸妄心亦不息滅住妄想境不加了知於無了知不辨真實是則名為隨順覺性得無生性為因地心由是漸修入證登極成圓妙果修之次第如天台圓頓止觀廣明○解以圓湛之性旋虛妄之心斯蓋修三止觀照三諦境復斷生滅證無生滅也復還下因該十信然後下果通分滿)。

如澄濁水貯於靜器靜深不動沙土自沉清水現前名為初伏客塵煩惱。

(靜器即止觀之心也信前猶淺入信漸深沙土自沉麤垢先落也清水現前三諦似顯也檇李曰諸經論皆以煩惱障為客塵天台名為界內見思等)。

去泥純水名為永斷根本無明明相精純一切變現不為煩惱皆合涅槃清淨妙德。

(䟽真覺如水見聞如濁定身如靜器定法如澄靜沙如煩惱泥如無明地前名伏地上名斷究竟名精純變現即起用此即同前不滅不生合如來藏而如來藏唯妙覺明圓照法界乃至背塵合覺故發真如妙覺明性也○解根本無明天台目為界外見思諸經論說為所知障智障等言永斷者且約從因至果通相而說理實妙覺方名永斷故曰明相精純孤山曰一切變現即隨機所感十界現形也俱是淨用故云不為煩惱即用是體故云皆合涅槃)。

第二義者汝等必欲發菩提心於菩薩乘生大勇猛決定棄捐諸有為相應當審詳煩惱根本此無始來發業潤生誰作誰受。

(䟽前第一義令止妄心伏還元覺即是修止此第二義令審詳煩惱觀察對治即是修觀先止後觀法應如是無明發業愛取潤生六識能作第八能受此唯觀門分別能知故起信云所言觀義者謂分別因緣生滅相故圓覺云以淨覺心知覺心性及與根塵皆同幻化即起諸幻以除幻者變化諸幻而開幻眾等○標即同圓覺起幻銷塵也彼經云此方便者名三摩鉢提○解私謂夫止觀者定慧之異名也止以止散觀以觀昬前文審觀之義及照明諸器世間可作之法豈非觀耶下文降伏之義及逆彼無始纖妄業流豈非止耶資中分條後人布葉深懼來者應知初義明因地發心即止觀當體也與果地覺即止觀所依也次義明煩惱根本即止觀所破也說有先後行無異同合而言之秖是以無緣智緣無相境破無明惑耳雖境智惑三相帶而說既分二義旁正之意自可甄明言發業潤生此指煩惱也誰作誰受者此推根本也意顯六根自作自受)。

阿難汝修菩提若不審觀煩惱根本則不能知虛妄根塵何處顛倒處尚不知云何降伏取如來位。

(䟽根塵虛妄為煩惱宅煩惱淪替莫不由斯苟能識其根元知其結處則可希冀乎解棼庶幾乎降伏耳○標則不能知虛妄根塵何處顛倒者即前發業潤生三細六麤根塵之本也)。

阿難汝觀世間解結之人不見所結云何知解不聞虛空被汝隳裂何以故空無相形無結解故。

(䟽文顯可知○標此圓覺中絕待靈心觀也彼經云以淨覺心不取幻化及諸靜相了知身心皆為罣礙無知覺明不依諸礙永得超過礙無礙境受用世界及與身心相在塵域如器中鎧聲出於外煩惱涅槃不相留礙乃至云此方便者名為禪那)。

則汝現前眼耳鼻舌及與身心六為賊媒自劫家寶。

(解外之六塵內之六識皆由眼等引發和合故云六為賊媒所起煩惱害如來藏故云自劫家寶)。

由此無始眾生世界生纏縛故於器世間不能超越。

(䟽六根為賊媒者一引外賊即六塵也二起內賊即煩惱也內外惡賊能劫真性若知根本賊無能為故涅槃云六入空聚當有六大惡賊必斷汝命當即遠離以根塵相熏納識成種無始翻續莫不由此不知調伏必為所害○標六根取六塵之境認物為己即前世尊咄叱阿難此非汝心此是前塵虛妄相想惑汝真性由汝無始認賊為子失汝元常故受輪轉也○解由六根所起煩惱故發業潤生乃有無始眾生世界等)。

阿難云何名為眾生世界世為遷流界為方位汝今當知東西南北東南西南東北西北上下為界過去未來現在為世方位有十流數有三。

(孤山曰上示兩種世界一眾生世界是正報二器世界是依報以由正報纏縛故於依報不能超越故今但約正報而明也)。

一切眾生織妄相成身中貿遷世界相涉。

(貿遷者交易遷移也世界相涉是貿遷相謂以世涉界以界涉世也○䟽世界有三謂眾生五陰器界也揀非餘二故標眾生此一若超餘皆解脫前四句釋名汝今下辨相一切下結示身中界也貿遷世也世界交織故云相涉餘如文○標蓋為有情迷本圓明是生虛妄一念不覺便有三種世界此三俱從妄念安立)。

而此界性設雖十方定位可明世間秖目東西南北上下無位中無定方。

(䟽界之體性依假施設雖云十方若以位次決定明顯東西南北可為凖的餘皆不定)。

四數必明與世相涉三四四三宛轉十二流變三疊一十百千緫括始終六根之中各各功德有千二百。

(三變之義古今多解各見其文不能具敘今所解者不加別法以變其數只將今文過現未來進動算位便成一千二百功德如第一位三世四方宛轉十二便成一疊算位即是一橫二竪已成過去第二即變過去一世以為現在進動算位一竪二橫成百二十為第二疊第三又即變現在世以為未來進動算位一橫二竪成一千二百為第三疊能變之法既唯三世所變之數亦止千二故無增減問經文既云世界相涉三世四方宛轉十二何故變數唯約世論不以方說耶答方體常定世義流動定故不改動故更移今既改十為千變多從少約世是順方義不符匪唯義不相符抑亦疊數難合經文明言流變三疊豈非唯就三世耶○問夫三世遷變合從未來遷為現在從現在世改為過去何故此文返而說耶答今約從微至著變少為多已是十二當為百千故不可先約未來以對初疊以未來未見數故故須返對也以變者是逆義故下文云生從順習死從變流經文既言流變故須逆增其數此約眾生身中六根取境本分功能作用名為功德非同法華持經所熏令成淨用然染淨雖別皆從本有熏力而成故彼此文數量無異○解私謂此約十二遷流變易共成三重也一十百千者通舉增數之法耳謂增一為十增十為百等今且以方涉世明三疊者第一約四方各論三世成十二也第二於東方三世變一為十成三十南西北方亦復如是四方各三十成一百二十也第三於東方三十變十為百成三百三方亦爾四方各三百成一千二百也以世涉方其例可解斯蓋如來秖指凡夫六根根塵相織世界相涉從麤至細且至三疊以彰厥德大意令知現前見聞覺知剎那剎那皆攝方世麤細之相也此據六根了別之性是同故云各各功德有千二百下對六塵了別之用有異所以功德全闕不等前文云性中相知用中相背不其然乎慤師約三世四方具有五根五塵成百二十一一根塵熏成十類眾生為千二百沇師非之節公是之敏師於十二中一一皆具十善成百二十一一善用具十如是成千二百然佛旨難測人情異端苟無的據誰為至當至於資中孤山長水位合數而已皆變疊不同余雖別解亦未敢配其法相來哲無黨唯善是從)。

阿難汝復於中克定優劣如眼觀見後暗前明前方全明後方全暗左右傍觀三分之二統論所作功德不全三分言功一分無德當知眼唯八百功德。

(䟽前二句緫告如眼下正示左右傍觀三分之二者舉一方三百方中二百全近維二五十一方既爾餘皆例然今左右觀各得二百全分近維一五十共成五百及全明三百都成八百三分言功者見三方也餘皆可知)。

如耳周聽十方無遺動若邇遙靜無邊際當知耳根圓滿一千二百功德。

(十方俱擊鼓十處一時聞動有分限故說邇遙靜非涯量故無邊際俱耳家境故此雙顯)。

如鼻齅聞通出入息有出有入而闕中交驗於鼻根三分闕一當知鼻唯八百功德。

(出入中交共成三分一分四百闕於中交故唯八百○解闕中交者鼻中通息出入前後兩不相交)。

如舌宣揚盡諸世間出世間智言有方分理無窮盡當知舌根圓滿一千二百功德。

(䟽世出世智所知之境唯舌詮顯能詮言句猶可分限所詮理趣莫能盡極故千二百○解孤山曰取能言說不論嘗味若取嘗味其功則劣以合中知故)。

如身覺觸識於違順合時能覺離中不知離一合雙驗於身根三分闕一當知身唯八百功德。

(䟽合見違順離但捨受故云不知今就知處違順各四故得八百闕於離知故少四百○解離中不知是闕一分合時能覺有違有順故具二分)。

如意默容十力三世一切世間出世間法唯聖與凡無不包容盡其涯際當知意根圓滿一千二百功德。

(䟽意能遍緣三世三性世出世法無不具足文顯易知○標唯聖與凡無不包容方體而言周遍數量○解真際曰意識獨生遍緣諸法故云默容孤山曰此經明六根功德與法華不同今示發覺初心令知顛倒處所故辨六根優劣之用意在阿難擇於耳根以為修證之本彼明依經修行已發相似之解而六根清淨互用無方唯眼八百亦具餘五根功德乃至意根亦復如是即同今文一根既返元六根成解脫)。

阿難汝今欲逆生死欲流返窮流根至不生滅當驗此等六受用根誰合誰離誰深誰淺誰為圓通誰不圓滿。

(䟽反妄歸真真為流根故云至不生滅此則以覺心源名究竟覺也欲得此覺應選圓根為趣入之要若圓聽十方耳根最勝意令選擇以入圓通如下文云隔垣聽音響遐邇俱可聞五根所不齊是則通真實○標生死欲流者即六為賊媒也)。

若能於此悟圓通根逆彼無始織妄業流得循圓通與不圓根日劫相倍。

(䟽此是如來知時知機令自選擇樂欲相應起隨順行如下文云我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根兼我滅後此界眾生入菩薩乘求無上道何方便門得易成就故云日劫相倍○解佛意令依耳根修證一日之功倍餘根一劫也)。

我今備顯六湛圓明本所功德數量如是。

(私謂此指六根妄明功德全是真明本性所具由真具故所以妄具下文云如是六根由彼覺明有明明覺)。

隨汝詳擇其可入者吾當發明令汝增進。

(䟽具彰六根功德淺深隨汝自意審詳選擇欲於一根得入三昧我當為沙開發顯明令得增進無上聖道○標眾生六根元是一精明分為六和合不了根境便成賊媒若達萬法一真即顯藏性一體○解佛勸詳擇雖意在耳根而阿難示迷未即領悟下文且隨疑問以破執情後勑諸聖各說圓通文殊所辨觀音為正發明之旨方遂于茲)。

十方如來於十八界一一修行皆得圓滿無上菩提於其中間亦無優劣但汝下劣未能於中圓自在慧故我宣揚令汝但於一門深入入一無妄彼六知根一時清淨。

(䟽若約佛根無礙六根緫得圓通即同殃掘經云所謂彼眼根於諸如來常具足無減修了了分明見乃至六根皆作是說故云亦無優劣但汝下約劣根須擇根非徑要劫修無益若得圓門日劫倍勝故一根返源六根清淨○標不思議界無二無別妄生智立有修有證下文云聖性無不通順逆皆方便初心入三昧遲速不同倫)。

首楞嚴經義海卷第十三　頗三

音釋

罣

(古賣切胃也)。

賑

(章刃切賙也)。

汩

(古忽切)。

擥

(魯敢切撮持也)。

棼

(扶云切亂也)。

隳

(許規切毀也)。

鍠

(胡盲切鐘聲也)。

貿遷

(貿莫候切)。

齅

(許救切以鼻㩜氣也)。

首楞嚴經義海卷第十四(經四之四)頗四

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難白佛言世尊云何逆流深入一門能令六根一時清淨。

(䟽前佛所勸意明如來藏體清淨本然由乎強覺分成六妄若能返照從一根門入一性海法界一相更無六一之異故云深入一門六根清淨今阿難將謂六根有實元是一體若是一體又何分六故令請示一六之由)。

佛告阿難汝今已得須陀洹果已滅三界眾生世間見所斷惑。

(解孤山曰見諦所斷之惑即八十八使也)。

然猶未知根中積生無始虛習彼習要因修所斷得。

(修道所斷之惑即八十一思也)。

何況此中生住異滅分劑頭數。

(生住異滅即同體無明也分劑頭數謂初住以上至于妙覺四十二品也○䟽一六之情正是法執執根是實有一六故阿難初果雖破我執尚有所餘煩惱俱生猶未斷故況此法執是所知障無明住地此障最細名為根中生住異滅分劑頭數○標八十八使者謂苦下具一切貪瞋癡慢疑身見邊見邪見見取戒禁取集滅離三見謂身邊邪三見道除於二見謂身見邊見上界不行恚謂欲界四諦下見道門中惑都三十二上二界四諦下都除瞋止有二十八使二界共五十六使通前欲界三十二成八十八使此八十八種麤重分別煩惱兼是能障見諦之惑也初果人所斷故云見所斷惑無始虛習者謂小乘修道中思惟惑也亦謂之四俱惑分別俱生一貪二瞋三癡四慢此是欲界俱生四惑到小乘第三果始盡斷色界思惑除瞋無色界亦爾二界共六并欲界四都十使此皆修道中惑通前八十八都九十八使也此是小乘四果中我執分別我執俱生經云何況此中生住異滅分劑頭數者大乘中法執也)。

今汝且觀現前六根為一為六。

(䟽如文○標六一若存是非鋒起)。

阿難若言一者耳何不見目何不聞頭奚不履足奚無語。

(䟽若言一者六用應同眼合能聞足應解說今汝不然)。

若此六根決定成六如我今會與汝宣揚微妙法門汝之六根誰來領受阿難言我用耳聞佛言汝耳自聞何關身口口來問義身起欽承。

(若言六異應不相干一處問經二何致問)。

是故應知非一終六非六終一終不汝根元一元六。

(初二句結前互破後二句顯無一六根體元無何一六之有乎○解非一終六用中相背故非六終一性中相知故而此六一同異失凖並是虛妄終不下正顯真性無一六相)。

阿難當知是根非一非六由無始來顛倒淪替故於圓湛一六義生汝須陀洹雖得六銷猶未亡一。

(䟽圓明藏體非一六之異○無始顛倒六根強生聞說解六又執是一一六形待虛妄相生沒於四流遷改不息知見移易變一為六故云淪替雖得六銷猶未亡一者據汝所解雖欲除六而不除一以執六根是一體故又初果人不取六塵名為六銷執根有體名未亡一般若云須陀洹名為入流而無所入不入色聲香味觸法涅槃亦云須陀洹人雖生惡國以道力故不作諸惡不因六塵所惑不造新業或認六塵銷處見惑不生執一無為果體故云猶未亡一○解猶未亡一者執有涅槃也以小乘所證全是無明故資中云不因六塵所造新業名得六銷尚迷六根而為一體故未亡一私謂沇師所解一體之義異乎涅槃但一義未明耳應知下文見精乃至知精元是一體)。

如太虛空叅合羣器由器形異名之異空除器觀空說空為一。

(太虛譬如來藏羣器喻六根異空如見精等)。

彼太虛空云何為汝成同不同何況更名是一非一則汝了知六受用根亦復如是。

(䟽太虛如來藏也羣器六塵也異空六根也法界藏體非一非六由塵發知成六根異塵若不緣根無所偶六既不立一亦不成尚非同異之名豈安一六之相)。

由明暗等二種相形於妙圓中黏湛發見。

(本一圓常妙湛明性所相妄現分明暗殊明暗相形動覺湛性性相和合執成妄覺故云黏湛發見斯則所妄既立生汝妄能○解孤山曰黏湛發見者生汝妄能也下文云流逸奔色即熾然成異也私謂黏湛發見者由明暗等塵染起淨性也他皆倣此)。

見精映色結色成根。

(䟽見精即妄覺也能所相熏互相交織根結便成故云結色成根)。

根元目為清淨四大。

(既覺明相雜黏湛合成由是名為清淨四大即勝義根也○解檇李曰此勝義根雖用能造所造八法為體是不可見有對色能照境發識乃聖人所知之境其義深遠非同塵境麤淺故名清淨此是染中說淨非無漏妙明之淨也)。

因名眼體如蒲萄朵浮根四塵流逸奔色。

(䟽勝義根色屬不可見而有對礙故寄世俗根所依處蒲萄之相表顯勝義奔取本境明暗之相故云流逸奔色下之五根大意皆然故不細釋例如此知○解此浮塵根亦名世俗根以麤淺易知故翻前立名亦用能所八法為體今言四塵者但舉所造也問浮塵但以勝義為依處不能照境發識何言流逸奔色答理實勝義然浮塵是所依處舉所依顯能依也又連上清淨四大為言義亦無失)。

由動靜等二種相擊於妙圓中黏湛發聽聽精映聲卷聲成根根元目為清淨四大因名耳體如新卷葉浮根四塵流逸奔聲。

(䟽聽精即妄覺也既動靜互相擊發鼓真成妄失真湛性遂發聽精卷彼聲影結影成根聲性虛散故須卷攝以成聽義既卷成根還如卷葉)。

由通塞等二種相發於妙圓中黏湛發齅齅精映香納香成根根元目為清淨四大因名鼻體如雙垂爪浮根四塵流逸奔香。

(通塞相發覺明映香於妙圓湛結成鼻處香氣上騰根垂下取如雙垂爪)。

由恬變等二和相叅於妙圓中黏湛發嘗嘗精映味絞味成根根所目為清淨四大因名舌體如初偃月浮根四塵流逸奔味。

(恬變交叅妄真黏合心境相結攬以成根約所依相如初偃月)。

由離合等二種相摩於妙圓中黏湛發覺覺精映觸摶觸成根根元目為清淨四大因名身體如腰鼓顙浮根四塵流逸奔觸。

(離合觸摩湛圓隨妄覺觸相待摶取成根能造所造二具八法是不可見寄所依處如腰鼓顙)。

由生滅等二種相續於妙圓中黏湛發知知精映法攬法成根根元目為清淨四大因名意思如幽室見浮根四塵流逸奔法。

(妙圓無動生滅妄陳和湛成知知還攬法根境既結奔趣無休以六根中隨一攝故如前五根亦名四大居在身中不彰其相如幽室見然此意根本由生滅妄塵所結妄塵不離妄覺影明若以有色無色為諍論者猶邀空華結為空果故此所明六皆四大無相違也○解孤山曰根元下此取由圓心根為慮知之所託也故勝義根還是清淨四大如幽室見即浮塵根為意思託附如處幽室正法念經云如蓮華開合者是也)。

阿難如是六根由彼覺明有明明覺失彼精了黏妄發光。

(䟽性覺之體本有真明由彼妄覺影明忽起遂令真覺隱於精了失真照性妄覺影明自相黏執熏變擊發結成六種知見之光故此六根由迷發現發現之相廣見上文○解由彼覺明真明也有明明覺妄明也迷彼真明故云失彼精了成此妄明故云黏妄發光)。

是以汝今離暗離明無有見體離動離靜元無聽質無通無塞齅性不生非變非恬嘗無所出不離不合覺觸本無無滅無生了知安寄。

(䟽由境有根如風起浪境風不息識浪奚窮故離塵境無根識耳○標離於六境何有六根)。

汝但不循動靜合離恬變通塞生滅明暗如是十二諸有為相。

(䟽不隨六境也)。

隨拔一根脫黏內伏伏歸元真發本明耀耀性發明諸餘五黏應拔圓脫。

(圓脫圓銷也執境成根因根有礙執心不起諸見自亡○既不相纏自然圓脫下文云見聞如幻翳三界若空華聞復翳根除塵消覺圓淨淨極光通達故云伏歸元真發本明耀楞伽云不了心及緣則生二妄想了心及境界妄想則不生妄既不生即發明耀皆斯義也○標復云一根既返真源六用自然休復○解私謂阿難所疑一入六淨正釋在此)。

不由前塵所起知見明不循根寄根明發由是六根互相為用。

(䟽見聞覺知由塵所發畢竟無體今非此等斯揀妄也明不下顯真謂真妙覺明不循根境即不逐緣生不因境起了然自覺即是性明圓覺亦云無知覺明不依諸礙此亦揀非知覺顯是真明豈依根塵而始顯發故云寄也由是寄故互相為用○解寄二種根覺明開發故千二百功德根根互用也孤山曰用有真似似如法華真如華嚴)。

阿難汝豈不知今此會中阿那律陀無目而見。

(䟽阿那律陀云無滅斛飯王子以多睡故如來呵之從此精進七日不眠則失雙目佛令修天眼繫念在緣四大淨色半頭而發見障內外明暗皆矚照三千界如觀掌果故云無目而見)。

跋難陀龍無耳而聽。

(跋難陀云賢喜與難陀龍常護摩伽陀國雨澤以時國無飢年缾沙王年報大會報龍之恩人皆歡喜從此得名難陀云歡喜為目連所降無耳而聽未詳緣起)。

殑伽神女非鼻聞香。

(殑伽亦云恒伽此云天堂來此河從無熱惱池南面銀象口出流入東印度主呵之神是女故云神女非鼻聞香未見其緣)。

憍梵跋提異舌知味。

(正云笈房鉢底此云牛相經云我有口業於過去世輕弄沙門世世生生有牛呞病呞者牛凡食後常事虛哨時人稱為牛呞也異舌者未見別緣或可既云牛相即其牛舌也而能辨了人所食味故云異舌知味)。

舜若多神無身覺觸如來光中映令暫現既為風質其體元無。

(舜若多云空即主空神也無色界天亦是此類隨其所主亦無色質既為風質者此約體不可見故云元無以佛力故故能暫現亦顯有定自在色無業色也無色界天淚下如雨正是此事)。

諸滅盡定得寂聲聞如此會中摩訶迦葉久滅意根圓明了知不因心念。

(得滅盡定大小俱有然修意不同謂滅六全盡七染分摩訶迦葉入雞足山待彌勒佛俱舍即云已入涅槃餘說入定聖說雖爾若例今經付囑阿難故知入定涅槃俱不可測既知身在已滅意根圓明了知不妨作用故維摩云不起滅定而現諸威儀即斯義也然上所說欲顯真覺不假根塵且引六人略以為比於中有業報者有修得者有發真者○修得發真全是真用業報所感以淺沉深俱是不由於根而覺知無失耳○解然此六人或是凡夫業報或是小聖修得斯皆妄力尚不依根何況圓脫豈無互用)。

阿難今汝諸根若圓拔已內瑩發光如是浮塵及器世間諸變化相如湯銷氷應念化成無上知覺。

(䟽三界萬法皆由無明妄念而得分別今六根既拔塵無所黏妄念不生性明內瑩故得浮塵幻相器界虛空一體圓成歸無上覺故下文云聞復翳根除塵消覺圓淨○淨極光通達寂照含虛空却來觀世間猶如夢中事又云汝等一人發真歸元十方虛空悉皆消殞況諸世界在虛空耶斯則萬法融真一切常住無情成佛復何疑怪若謂無情不能起行無成佛義斯則何異猶邀空華結為空果法空智塞我相見深無情若使不成心外有法宛爾空談圓實心語相違豈不謬哉○解私謂真智如湯妄境如氷了妄即真化成智覺)。

阿難如彼世人聚見於眼若令急合暗相現前六根黯然頭足相類彼人以手循體外繞彼雖不見頭足一辨知覺是同。

(䟽此則近以六根隔越不相通用尚有知覺同者豈況真覺須假根塵耶○六根無辨故云黯然頭足不分故云相類若以手摸頭足明辨與見無異故云知覺是同○解前明真覺不由於根故舉那律無目能見等今示真覺不假於緣故指世人暗中有辨也彼人即合眼之人循體謂繞他人之體知覺是同言暗中知覺與明中所見不殊凡夫尚有不假明緣而能有辨況聖人真覺何藉緣發乎)。

緣見因明暗成無見不明自發則諸暗相永不能昬根塵既銷云何覺明不成圓妙。

(䟽初二句指妄謂從根境緣所生見故云緣見不明下結真謂不逐緣生不由境起○湛然常照明不能發暗不能昬純一真覺內瑩清淨此體發現根塵識心一時圓妙故前文云應念化成無上智覺○解緣見指妄不明下顯真略示明暗諸緣例爾)。

阿難白佛言世尊如佛說言因地覺心欲求常住要與果位名目相應。

(䟽如文○標前文云若於因地以生滅心為本修因而求佛乘不滅不生無有是處)。

世尊如果位中菩提涅槃真如佛性菴摩羅識空如來藏大圓鏡智是七種名稱謂雖別清淨圓滿體性堅凝如金剛王常住不壞。

(䟽菩提云知覺即智果涅槃云寂滅即斷果離偽妄無遷改故曰真如照察不變名為佛性菴摩羅云無垢離障所顯即白淨無垢識也不與妄染相應含藏無量功德名空如來藏能現身土離倒圓成鑒周萬有名大圓鏡智七名雖別一體無殊堅固凝然常住不動如金剛也○解孤山曰七名雖異其體元同要其所歸秖是究竟所顯一心三諦耳無染無缺故清淨圓滿不遷不變故體性堅凝金剛王喻於堅義也)。

若此見聽離於明暗動靜通塞畢竟無體猶如念心離於前塵本無所有。

(䟽離塵無體六根皆然故前舉見聽後指意根猶如者指辭也○標此阿難執斷為常蓋示相懷疑也)。

云何將此畢竟斷滅以為修因欲獲如來七常住果世尊若離明暗見畢竟空如無前塵念自性滅進退循環微細推求本無我心及我心所將誰立因求無上覺。

(䟽因緣所起自體本無故云畢竟斷滅進退推求無我心者以分別不亡真覺難顯但有斷滅不覺妙常故云將誰立因求無上覺○標此全同圓覺普賢徵釋用心也彼經云若彼眾生知如幻者身心亦幻云何以幻還修於幻若諸幻性一切盡滅則無有心誰為修行云何復說修行如幻云云○解私謂進退循環者進思常果退惟修因又進思修因退惟斷滅疑情宛轉如循環然)。

如來先說湛精圓常違越誠言終成戲論云何如來真實語者惟願大慈開我蒙恡。

(䟽如來說有湛精圓常洎今所推唯是斷滅明言雖有考實元無若此相違真實何在豈不同於兒戲之論耶○標前文云若於因地以生滅心為本修因無有是處故云違越誠言也)。

佛告阿難汝學多聞未盡諸漏心中徒知顛倒所因真倒現前實未能識恐汝誠心猶未信伏吾今試將塵俗諸事當除汝疑。

(䟽分別真妄能所強生為顛倒因迷常執斷名為真倒今以現事驗令知悉無執斷滅故云當除汝疑)。

即時如來勑羅睺羅擊鍾一聲問阿難言汝今聞不阿難大眾俱言我聞鐘歇無聲佛又問言汝今聞不阿難大眾俱言不聞時羅睺羅又擊一聲佛又問言汝今聞不阿難大眾又言俱聞。

(標阿難未曉聞復翳根除塵銷覺圓淨只認隨塵起滅蓋示相曲為今時迷者也)。

佛問阿難汝云何聞云何不聞阿難大眾俱白佛言鐘聲若擊則我得聞擊久聲銷音響雙絕則名無聞。

(䟽擊鐘三問審定稱誾欲轉問宗又令重擊　一則[后-口+十]成矯亂一則顯其性常令知生滅之中有不生滅不因聲滅不因聲生生滅圓離即常真實斯則了然常住何斷滅之有乎)。

如來又勑羅睺擊鐘問阿難言爾今聲不阿難大眾俱言有聲少選聲銷佛又問言爾今聲不阿難大眾答言無聲有頃羅睺更來撞鐘佛又問言爾今聲不阿難大眾俱言有聲。

(少選猶少頃也有頃猶頃刻也皆時之少分也三問三答只是定其言聲○標有聲之時是聲塵自起無聲之時是聲塵自滅而此聞性本自不生今亦無滅阿難示相迷常執斷洗蕩疑情○解少選有頃皆顯理問)。

佛問阿難汝云何聲云何無聲阿難大眾俱白佛言鐘聲若擊則名有聲擊久聲銷音響雙絕則名無聲。

(䟽問聲有無令釋所以前答聞之有無亦以鐘聲起歇為釋今答聲之有無亦以鐘聲起歇為釋將驗其情隨言印順耳)。

佛語阿難及諸大眾汝今云何自語矯亂大眾阿難俱時問佛我今云何名為矯亂佛言我問汝聞汝則言聞又問汝聲汝則言聲唯聞與聲報答無定如是云何不名矯亂。

(斥破意者此聞若因聲有則不離聲若離聲有此是真聞汝今但執隨聲之聞此聞既不離聲只合是聲不合名聞又言是聲又言是聞既隨言印順故成矯亂○解此約聞性責於聞聲也夫聞性離聲無生無滅何因擊鐘而言其聞既言其聞何故再擊又言其聲是知言聞不合謂聲言聲不合謂聞自語矯亂為不誣矣)。

阿難聲銷無響汝說無聞若實無聞聞性已滅同于枯木鐘聲更擊汝云何知知有知無自是聲塵或無或有豈彼聞性為汝有無聞實云無誰知無者。

(䟽初二句牒其所計若實下五句破其斷無若實此聞隨聲而滅則汝一身應如木石再擊鐘時如何聞響知有下五句對釋無生有無之知自屬聲境且不關聞故云自是聲塵或無或有聞性常然未曾起滅故云豈彼聞性為汝有無聞實下二句反結有性聞若實無證無者誰既若知此是無聞者驗知不滅豈隨聲無)。

是故阿難聲於聞中自有生滅非為汝聞聲生聲滅令汝聞性為有為無。

(聞性不動其猶鏡明聲生聲滅正如影像豈由影像有去有來令其鏡明為生為滅故下文云音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性聲無既無滅聲有亦非生生滅二圓離是則常真實○解文有兩節初知有等以聞對聲正簡妄聞以顯真聞知猶聞也次是故下以聲對聞正簡聲塵以顯聞性汝聞妄聞也)。

汝尚顛倒惑聲為聞何怪昬迷以常為斷終不應言離諸動靜閉塞開通說聞無性。

(䟽鏡明不動影像隨形苟見像之去來而曰鏡之起滅者倒之甚矣聲聞無辨遂迷故此結勸不可更言離聲無性○標聲是塵聞是性性如明鏡塵如影像○解前阿難通疑六根離塵無體云何將此斷滅為因欲獲常果如來所以別顯聞性為常者誠欲發耳根圓通之機也)。

如重睡人眠熟牀枕其家有人於彼睡時擣練舂米其人夢中聞舂擣聲別作他物或為擊鼓或為撞鐘即於夢時自怪其鐘為木石響於時忽寤遄知杵音自告家人我正夢時惑此舂音將為鼓響阿難是人夢中豈憶靜搖開閉通塞其形雖寐聞性不昬。

(䟽睡人六識歸種思覺不行但任運聞即真聞性若唯約喻睡人應無聞性但約不隨根起非由作意故是真聞如下文云縱令在夢想不為不思無覺觀出思惟身心不能及故知即顯真聞不須約喻)。

縱汝形銷命光遷謝此性云何為汝銷滅。

(形命雖遷真常不動妄識尚在況乎聞性隨汝銷謝○解所舉寐事驗妄識至昬而真性不昧也復恐惑者謂寐雖不昧死豈不滅耶故重示云縱汝形銷等)。

以諸眾生從無始來循諸色聲逐念流轉曾不開悟性淨妙常不循所常逐諸生滅由是生生雜染流轉。

(䟽隨塵生滅逐念流動無始至今未嘗停息不能於妙常寂絕念而遊於真覺明亡緣而照雜染流轉生之又生區區若是何由取證○標從無始來循諸色聲者由迷己為物故於是中觀大觀小六道四生昧覺性也)。

若棄生滅守於真常常光現前根塵識心應時銷落想相為塵識情為垢二俱遠離則汝法眼應時清明云何不成無上知覺。

(䟽若能忘緣內照不逐前塵塵既不緣根無所偶返流全一六用不行淨覺現前寂照明露斯則守於真常根塵銷落也想相即境情即是根根境識三俱能染汙障翳般若於無主法不能明了故名塵垢今既遠離於法明見即是證無生忍故云法眼應時清明於大菩提斯可希冀耳○標守於真常常光現前者下文云塵既不緣根無所偶十方國土皎如瑠璃內含寶月根境識三即三德祕藏也○解通別二惑俱名塵垢真似所證皆號法眼此眼具五方曰清明)。

首楞嚴經義海卷第十四　頗四

音釋

分劑

(分扶間切劑在詣切分劑限量也)。

黏

(女廉切相著也)。

絞

(古巧切)。

顙

(寫曩切)。

缾沙

(梵語也此云模實缾蒲丁切)。

呞

(抽之切)。

肖

(才笑切齧也)。

恡

(良刃切鄙也)。

矯

(舉夭切妄也)。

擣練

(擣都皓切敲也練郎甸切熟素繒也)。

遄

(市緣切疾也)。

首楞嚴經義海卷第十五(經五之上)頗五

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難白佛言世尊如來雖說第二義門。

(解孤山曰牒前二決定義審詳煩惱根本)。

今觀世間解結之人若不知其所結之元我信是人終不能解。

(䟽前疑因果同異今疑根塵結解故云第二義門然根起之由前雖廣示而不的指何處為結結解之義尚未辨明欲明指陳皎然可識故引前文佛所舉喻以況己迷也)。

世尊我今會中有學聲聞亦復如是從無始際與諸無明俱滅俱生。

(解同體無明品數至多又迷境不一故曰諸生滅去來常在妄中故曰俱)。

雖得如是多聞善根名為出家猶隔日瘧。

(䟽諸無明者謂全界無明也緫攝一切二障見思故名為諸始自迷真隨逐有情生滅不離故上文云和合妄生和合妄死故云俱滅俱生也初果有學雖未斷思已名破煩惱障得人空證而未全破所知障法執猶存故云猶隔日瘧○標前云第二義者汝欲發菩提心於菩薩乘生大勇猛決定棄捐諸有為相應當審詳煩惱根本此無始來發業潤生誰作誰受云云又云汝觀世間解結之人不見所結云何知解不聞虛空被汝隳裂何以故空無相形無結解故經云從無始來與諸無明俱滅俱生者謂全界無明攝二障故前文云汝須陀洹雖得六銷猶未亡一二障謂見思二惑故名為諸○解瘧病隔日而發通惑除如安日別惑在如發日涅槃哀歎品中二乘白佛亦舉此喻)。

惟願大慈哀愍淪溺今日身心云何是結從何名解亦令未來苦難眾生得免輪迴不落三有作是語已普及大眾五體投地雨淚翹誠佇佛如來無上開示。

(䟽無始生死不能超越蓋由結縛今待解除無礙無繫不以懇至莫由開曉故雨淚求示也○標結之與解由不如實知真如法一不覺心動名之為結若能迴光返照照而常寂名之為解解結不二只在六根若了根元不落三有)。

爾時世尊憐愍阿難及諸會中諸有學者亦為未來一切眾生為出世因作將來眼以閻浮檀紫金光手摩阿難頂。

(䟽頂是諸根之緫手為解結之要摩而警動將有解期撫而安慰令知深旨○標此是結集敘述之語也故先表報令悟之)。

即時十方普佛世界六種震動微塵如來住世界者各有寶光從其頂出其光同時於彼世界來祇陀林灌如來頂是諸大眾得未曾有。

(䟽無明住地為六情根震動不安因茲解結諸佛流光灌一佛頂以表一多無礙自他平等下文諸佛標示此佛釋成同說同證更無異路問此經從前至此四度放光獨有今文諸佛同放仍又同說斯可特異乎答初為說教破邪次為揀妄顯理次為定見生智今為入觀成行前三依教發解未能除障今文觀成破惑正動無明入法界理故諸佛放光同示解結體無二源故知說教破邪顯真揀妄立信成解皆為今日成行取證非聊爾事故與前文異耳)。

於是阿難及諸大眾俱聞十方微塵如來異口同音告阿難言。

(解六種震動表破六根惑也微塵如來光灌此佛表同依此法得成正覺也由談解結法門是修證的要雖未即示耳根入處以因此說生起後文故茲現瑞而為表報)。

善哉阿難汝欲識知俱生無明使汝輪轉生死結根唯汝六根更無他物汝復欲知無上菩提令汝速證安樂解脫寂靜妙常亦汝六根更非他物。

(䟽覺明初起能所妄生湛性既分六根成異根塵偶對業性即生輪轉無窮生死長縛斯六根為生死結縛之源也一念無念能所都亡根塵識心應時消落無真可得無妄可除覺性圓明法眼清淨斯六根為自在解脫妙常之源也其猶氷水由氣之動移相雖變異溼性常一結解同貫亦復爾也)。

阿難雖聞如是法音心猶未明稽首白佛云何令我生死輪迴安樂妙常同是六根更非他物。

(染淨根本唯此六根更無別法於此起見生死輪迴於此忘情涅槃常樂法執未破孰能洞明故再咨詢欲期開示)。

佛告阿難根塵同源縛脫無二識性虛妄猶如空華。

(根境識三無別體性唯一真覺故曰同源執見不亡妄生取著強分染淨橫計身心從始洎終念念生滅故云為縛了相無相分別不生能所寂然念想虛盡一法無取一真體現心與虛空等無差別故名為脫識性虛妄如空華者與上根塵綺互相影上言根塵影此識性今言識性影前根塵故三同源亦同虛妄故前文云見與見緣并所想相如虛空華即此識性虛妄也又云此見及緣元是菩提妙淨明體即此根塵同源也○標根塵同一真源迷悟性無有二○解私謂根塵識三攝十八界本如來藏妙真如性故曰同源凡夫迷真故縛聖人悟真故脫迷悟雖殊始終理一故曰無二同源必兼識性虛妄必具根塵文之綺互也)。

阿難由塵發知因根有相相見無性同於交蘆。

(䟽攬塵成根對根有相根境立矣妄識生焉妄識能變根境二法故根境識更相假藉一一體空一一成立故若交蘆○解塵相通指六境知見略示二根根境對論攝十二處斯皆兩法相涉內無實性故喻交蘆有以根境識三釋此喻者非也而不知經語巧妙從寬至狹上攝界義故三此攝處義故二下文又略其境單言其根故云知見立知等)。

是故汝今知見立知即無明本知見無見斯即涅槃無漏真淨云何是中更容他物。

(䟽由阿難再問云何令我生死輪迴安樂妙常同是六根更非他物故佛先示根境識三唯一虛妄同一性源迷縛解脫誠非異轍由此別示結答令無所疑因解成觀妙果可冀言知見者略舉六根之二也立知者又略見字影在次文意謂若於六根三事不了性無立為實有起遍計執惑業由生自此輪迴枉入諸趣斯則六根是無明生死結縛之本苟或於此體真達妄執取不生妄知見覺泯然虛寂唯一圓成清淨寶覺斯則六根是菩提涅槃元清淨體更欲何物說為異因故般若云若見諸相非相即見如來上云此見及緣元是菩提妙淨明體此則正破無明法執成就圓通觀門也○解孤山曰上言立知而略見下言無見而略知經文互影也執知見實有名立知見此即妄心是生死輪迴之本故云即無明本達知見無性名無知見此即真心安樂妙常故云斯即涅槃無漏真淨是則唯一真心更無別法故曰云何是中更容他物又解知見立知是迷真知見立緣塵等妄知見故即無明知見無見是達真知見無緣塵等妄知見故即涅槃故前文云入佛知見也佛知見外更無別法故不容他物前釋約常心即寂一切皆泯後釋約常心即照有真知見故茲兩釋並符佛旨)。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

(䟽汎論偈頌緫有四種一阿耨窣覩婆不問長行并偈但數字滿三十二即為一偈二名伽陀此云諷頌或云直頌謂以偈說法非頌長行三名祇夜此云應頌四名蘊陀南此云集施頌謂以少言攝集多義○施他誦持故為何意故經多立頌略有入義一少字攝多義故二讚歎者多以偈頌故三為鈍根重說故四為後來之徒故五隨意樂故六易授持故七增明前說故八長行未說故合此經內於前四中二三所攝八意之內正唯三七兼二五八然又長行偈頌相望有五對之例謂有無廣略離合先後隱顯至文詳而知之此頌長行應頌諷頌間雜相糅連環起復展轉相生大意破無明法執令觀門明淨修行證入一真法界也)。

真性有為空緣生故如幻。

(解私謂真性即根塵之源也有為即縛脫之相也若真性在迷能生九界根塵之相名之為縛若真性出纏能起十界根塵之用號之為脫此縛與脫皆即真而俗故曰有為亦即俗而真故曰空也緣生故如幻釋成有空義也有為之法皆從緣生凡夫以惑業為緣聖人以機感為緣二緣所生俱是假名故云如幻此頌根塵同源縛脫無二)。

無為無起滅不實如空華。

(䟽此文正破無明法執執為無為有實體者皆迷真性一真法界本非對待故此雙破即是解結之所因也○此中四句前二句破有為後二句破無為此二不立方顯法界一相義耳言真性有為空者真性之言正是標宗揀法通下第二量轉謂一真中道第一義諦也應二量云真性有為元空無有從緣生故猶如幻事真性無為本來不實無起滅故猶如空華由此二量三支無闕標揀分明無諸過非掌珍論中取為善立第二量中先因後宗譯人語便亦無所失此義所顯一真平等無諸對待真妄染淨生死涅槃凡夫諸佛皆如空華亂起亂滅故下文云一切世界山河大地生死涅槃皆即狂勞顛倒華相故中論云若法為待成是法還成待今則無因待亦無所成法斯顯第一義中離一切相言語道斷心行處滅無明法執於斯盡矣○標一真法界本非對待故此雙破即是解結之所因由也○解此頌識性虛妄猶如空華上言如幻助成空義耳今云空華正顯虛妄也且識性是有為起滅之法真性反此故曰無為無起滅既云虛妄即是不實故喻如空華舊以前二句破有為後二句破無為出掌珍論)。

言妄顯諸真妄真同二妄。

(前長行中破於妄今復恐捨妄取真故重遣之孤山曰諸之也語助耳言根塵虛妄則顯涅槃真實對妄說真待對不絕真亦成妄故云二妄龍樹云若法為待成是法還成待)。

猶非真非真云何見所見。

(對妄說真猶皆遣蕩云何更有妄中根境乎猶非能遣也真非真所遣也非真即妄見即是根所見即境○䟽初二句重顯前過有為無為是對待故亦是破執真性是有還同虛妄惑者議云真性之中雖亡有為無為而此真性應有所得是佛所證離諸偽妄故名曰真是諸法性畢竟應有故此破云若言離妄所顯有真性者還同妄法俱為妄也以是遍計所緣境故離妄之真還因妄顯如前文云菩提心生生滅心滅此亦生滅起信亦云言真如者亦無有相謂言說之極因言遣言此真如體無有可遣以一切法悉皆真故亦無可立以一切法皆同如故當知一切法不可說不可念故名真如應知真性若有得者皆為妄矣故云妄真同二妄也猶非下二句況破執妄初句躡前所非尚無真與不真不真即妄也次句正況云何更存能見所見根之與識俱名為見所見即境也斯則緫破真妄二心諸對待法皆無所有方名顯淨法界一真平等此上二頌正是頌前根塵同源也本源自性尚非真妄豈得存乎根境識耶故根境識同此一源)。

中間無實性是故若交蘆。

(頌前根塵相發相見無性猶如交蘆○解中間謂根境二法體中無性)。

結解同所因聖凡無二路。

(䟽頌前縛脫無二也六道凡夫業惑所繫不得自在故名為縛三乘賢聖斷惑證理不隨業繫故名為解此則皆由六根迷悟所致更非別岐故無二路○解私謂欲明解結汎舉所因所因者六根也前諸佛同告云汝欲識知生死結根乃至速證安樂解脫唯汝六根更非他物正同此義)。

汝觀交中性空有二俱非。

(䟽交中無性將何遣有而更存無一性之中無對待故肇公云有既不有則無無矣此則正顯根塵中道亦是上根塵同傆之義○解孤山曰重牒前喻令審觀也言空則蘆有外相言有則中本空以喻根境妄執性有其體元空)。

迷晦即無明發明便解脫。

(䟽頌前知見立知等文也迷根執境不了性空妄取為有即無名立了性無性真妄一如根境識三不能為縛故名解脫斯則涅槃無漏真淨)。

解結因次第六解一亦亡。

(生起六解一亡疑也因次第者下文云此根初解先得人空空性圓明成法解脫解脫法已俱空不生是名菩薩從三摩地得無生忍一亦亡者下文云今日如來若緫解除結若不生則無彼此尚不名一六云何成○解為下華巾結解張本)。

根選擇圓通入流成正覺。

(為下諸聖圓通張本○䟽生起下文圓通修證也○即取觀音從耳根門入三摩地文殊所選堪與阿難及此界人入流正覺)。

陀那微細識習氣成暴流。

(阿陀那云執持即第八識能執持種子起現行故第八多名此名最通三位之中相續執持位也　無明熏習種子不斷如暴流水流注不息微細境界唯佛能知故起信云無名熏習所起識者非凡夫能知亦非二乘智慧所覺謂依菩薩從初正信發心觀察若證法身得少分知乃至菩薩究竟地不能盡知唯佛窮了○解檇李曰執持種子根身等令不散壞故習氣者謂熏習氣分乃種子異名也以第八識中無始習氣微細生滅流注不息故如暴流解深密經云如暴流水生多波浪諸波浪等以水為依五六七八皆依此識然彼經中別顯染中淨相故離八外別說九識理實陀那更無別體)。

真非真恐迷我常不開演。

(䟽謂此識體單真不立獨妄不成真妄和合方有所為起信云謂不生滅與生滅和合非一非異名阿棃耶識若說即真妄習如何得盡凡夫外道起於常見執為真我若說為妄恐撥為斷滅以真相不滅故是故於小乘藏及大乘權教不說第八深密經云阿陀那識甚微細一切種子如暴流我於凢愚不開演恐彼分別執為我○意顯前文根境識三六種結縛皆是此識熏習變生執真執妄見有見空唯此識影乃至十地菩薩所見佛身業識上見若佛如來已離業識無自他相見如起信說此則正顯已離俱生無明耳)。

自心取自心非幻成幻法。

(一切諸法唯識所變故皆自心前六不了見從外來取而分別故起信云三界虛偽唯心所作離心即無六塵境界以一切法皆從心起妄念而生一切分別即分別自心故云自心取自心也若以妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生故云非幻而由見妄忽生覺明相現四大分湛根塵宛成故云成幻法而言幻者以一一法皆無性故○解資中曰此示前陀那識能變起世間之相還是自心分別故云自心取自心檇李曰心本非境迷心為境故云非幻成幻法)。

不取無非幻非幻尚不生幻法云何立。

(䟽分別不生前後際斷真尚不辨妄何所立是故性真常中求於去來迷悟生死了無所得斯則一相平等迷悟都亡生死涅槃猶如昨夢○故肇公云夫不存無以觀法者可謂見法實相矣○解了境即心心尚不生豈更存境)。

是名妙蓮華。

(䟽此平等性觀能破無明開佛知見此知見性處妄常真在染不汙今得顯發如開敷出水故以為喻)。

金剛王寶覺。

(無明堅牢最為難壞持念能破金剛定力此定尊上更無能過於法自在是可寶重如摩尼珠隨意生育無上覺果名王寶覺)。

如幻三摩提。

(此觀現前了一切法皆如幻化猶如明鏡現諸色像一一色像體不可得同一鏡明不即不離三摩提云正受不受諸受也)。

彈指超無學。

(此顯速疾能至大覺故一念不生即名為佛超過地位劫數之說如前文云歇即菩提圓覺亦云離幻即覺亦無漸次皆斯義也然至覺時亦無自果可為所得故云超無學耳亦是約遲速較量故說為超非是都越地位直至無上覺耳○解孤山曰中道妙法不染二邊如世蓮華不著泥水真空蕩相若金剛寶所擬皆碎妙有體虛況幻術事其像無實初阿難以三止為請今如來還以三義為歎彈指超無學顯三止之功也若入地住則超小乘阿羅漢位縱入相似亦超無學以同除四住此處為齊若伏無明三藏則劣又縱在觀行亦超無學如太子處胎貴壓羣臣頻伽在殼聲逾眾鳥)。

此阿毗達磨十方薄伽梵一路涅槃門。

(䟽阿毗達磨云無比法即指此三昧也亦云對法即以大乘平等大慧對向一真法界體用顯現理智一如故名對法薄伽梵具足六義謂自在熾盛端嚴名稱吉祥尊貴十方諸佛取證菩提涅槃妙果唯此一路能通至彼故名為門由前請云要因門入故此開示金剛三昧為能入門也○解云無比法即指前法無以比喻也十方如來皆依此法入證涅槃涅槃是果三止是因因能入果喻之以門)。

於是阿難及諸大眾聞佛如來無上慈誨祇夜伽陀雜糅精瑩妙理清徹。

(私謂祇夜云應頌又云重頌即頌上長行也伽陀云諷頌亦略云偈不因長行但諷美而頌之二頌合明故曰雜糅精瑩此指能詮也妙理清徹此謂所詮也)。

心目開明歎未曾有。

(䟽能詮之文諷應文間辭句妙淨所詮之理清明洞徹皎然可見故使心開如日之明)。

阿難合掌頂禮白佛我今聞佛無遮大悲性淨妙常真實法句心猶未達六解一亡舒結倫次惟垂大慈再愍斯會及與將來施以法音洗滌沉垢。

(由前偈云解結因次第六解一亦亡阿難疑意前文既云根塵同源縛脫無二迷晦即無明發明便解脫斯則結無前後解亦不倫六根若亡一覺應顯云何復云解結因次六解一亡故云心猶未明惟垂洗滌等)。

即時如來於師子座整涅槃僧斂僧伽棃攬七寶几引手於几取劫波羅天所奉華巾於大眾前綰成一結示阿難言此名何等阿難大眾俱白佛言此名為結。

(涅槃僧裏衣也僧伽棃大衣也劫波云時分巾是彼天所奉獻故未詳緣起○解真際曰涅槃僧此方裙號興福曰劫波羅天即髑髏天四天王太子奉如來)。

於是如來綰疊華巾又成一結重問阿難此名何等阿難大眾又白佛言此亦名結如是倫次綰疊華巾緫成六結一一結成皆取手中所成之結持問阿難此名何等阿難大眾亦復如是次第酬佛此名為結。

(䟽如文○標如是倫次綰疊華巾緫成六結者喻眾生一念纔動六根取境迷心逐物卒不能解故下文云是故世界因動有聲因聲有色因色有香因香有觸因觸有味因味知法六亂妄想成業性故十二區分由此輪轉也)。

佛告阿難我初綰巾汝名為結此疊華巾先實一條第二第三云何汝曹復名為結阿難白佛言世尊此寶疊華緝績成巾雖本一體如我思惟如來一綰得一結名若百綰成終名百結何況此巾秖有六結終不至七亦不停五云何如來秖許初時第二第三不名為結。

(䟽巾喻真性結喻六根逐綰而問相由妄別令知根本是一妄結生六無同異中熾然成異故一一綰皆名為結)。

佛告阿難此寶華巾汝知此巾元止一條我六綰時名有六結汝審觀察巾體是同因結有異於意云何初綰結成名為第一如是乃至第六結生吾今欲將第六結名成第一不不也世尊六結若存斯第六名終非第一縱我歷生盡其明辯如何令是六結亂名。

(體雖元一妄結成六既已成根六種名相隨心計執不可移易故云不可亂名)。

佛言如是六結不同循顧本因一巾所造令其雜亂終不得成。

(䟽如文)。

則汝六根亦復如是畢竟同中生畢竟異。

(迷心執境無異成異故下文云元依一精明分為六和合即斯義也○標畢竟同中本如來藏性也生畢竟異者眾生妄分別有穢有淨[泳-永+(瓜-、)]成根境○解私謂同謂一真之性理本無差譬巾之體也異謂六根之精事用有別如巾之結也二法由來未嘗改易故皆言畢竟)。

佛告阿難汝必嫌此六結不成願樂一成復云何得阿難言此結若存是非鋒起於中自生此結非彼彼結非此如來今日若緫解除結若不生則無彼此尚不名一六云何成。

(䟽此中譯家緝緹不足應云欲得不成願樂一成復云何得佛意云汝意嫌此六根妄隔樂成一體有何方便而得成一答意若解此六亦不成一以一對六而立六若不生則無所對故無一義)。

佛言六解一亡亦復如是。

(解私謂六根之精元是一真之性以隨緣故在眼曰見精在耳曰德精等此皆如第二月捏所成故若能隨根脫黏內伏六既融一一亦斯亡如解結已巾亦無用)。

由汝無始心性狂亂知見妄發發妄不息勞見發塵如勞目睛則有狂華於湛精明無因亂起一切世間山河大地生死涅槃皆即狂勞顛倒華相。

(䟽心性發狂見聞妄隔根境識三一時俱現生死為六涅槃名一由對待成本無所有故如狂勞虛妄華相三種世間故名一切佛界生界一切境界俱不離此以是分別妄念起故離心即無六塵境界故○標前文云是故汝今見我及汝并諸世間十類異生皆即見眚眾生妄分別有佛有世界若了諸法性無佛無世界○解知見發妄此屬能見之相勞見發塵即對所見之境唯妄與勞五性備矣如勞目睛下雙喻其義一切世間下示塵勞之相)。

阿難言此勞同結云何解除如來以手將所結巾偏掣其左問阿難言如是解不不也世尊旋復以手偏牽右邊又問阿難如是解不不也世尊。

(䟽若執此根有實體者即墮常見若謂都無成惡取空諸佛不化寧起有見如須彌山不起空見如芥子許以墮斷故既左偏有相右墮空門空有二邊俱不見性無明根結如何解除故前偈云汝觀交中性空有二俱非故此二邊不能令脫○解左右牽掣俱不能解喻觀二邊皆不能破根本無明凡夫外道以斷常為二邊二乘菩薩以空有為二邊雖曰伏斷猶存巾結)。

佛告阿難吾今以手左右各牽竟不能解汝設方便云何解成阿難白佛言世尊當於結心解即分散佛告阿難如是如是若欲除結當於結心。

(䟽意明空有二邊既不能解當須中道正觀照無始結根非有非無不異而異見全無明之法性斷全法性之無明不斷而斷非證而證方得解成○標但了無明別無觀照○解知見立知即名為結觀知中道是謂結心結不離巾解之則一知不異道亡之則中如來善權取譬斯妙)。

阿難我說佛法從因緣生非取世間和合麤相。

(既令解結當於結心欲使選根而修圓行故示佛法從因緣生反顯若無因緣佛法無由而生也如前文云譬如琴瑟雖有妙音若無妙指終不能發是則圓修定慧是今因緣若三藏中事六度等皆是世間麤和合相)。

如來發明世出世法知其本因隨所緣出。

(䟽中道正觀如幻三昧能解無始無明根結能於彈指超證無學能起無方不思議用此名佛法從因緣生豈同世間所說麤相○以佛無明永盡得一切種智故能知根結解因由非餘境界○解孤山曰世謂六凢出世謂四聖知此十界皆因於心隨無明之染緣則出九界隨教行之淨緣則出佛界故法華云佛種從緣起涅槃云亦有因緣因滅無明則得熾然三菩提燈)。

如是乃至恒沙界外一滴之雨亦知頭數現前種種松直棘曲鵠白烏玄皆了元由。

(䟽一切世間色心染淨諸有境界皆依無明而得住持今無明已變成明明即一切種智佛既證得一切境界有何難了足故即能皆了元由○解私謂佛有權實二智實智冥理權智鑒物上云發明世出世法乃至知其現前種種元由者皆權智所鑒也既於情無情等照了不昧顯今所說解結之法及選根之義悉是鑒物宜然固無差繆矣)。

是故阿難隨汝心中選擇六根根結若除塵相自滅諸妄銷亡不真何待。

(䟽上文云若能於此悟圓通根逆彼無始織妄業流得循圓通與不圓根日劫相倍但汝下劣未能於中圓自在慧故我宣揚令汝但於一門深入入一無妄彼六知根一時清淨故云選擇下文云見聞如幻翳三界若空華聞復翳根除塵銷覺圓淨是故諸妄銷亡不真何待○標前文云見與見緣如虛空華此見及緣元是菩提蓋令阿難即妄顯真即相顯性也)。

阿難吾今問汝此劫波羅巾六結現前同時解縈得同除不不也世尊是結本以次第綰生今日當須次第而解六結同體結不同時則結解時云何同除。

(䟽此顯六根不能頓解但應從一根門即得六根解脫非謂六根相望成次第耳但觀合顯義自昭然○標六結同體結不同時故下文云理雖頓悟乘悟併消事非頓除因次第盡○解私謂綰巾成結雖有次第黏湛成根必無倫緒故不可以喻而難於法也蓋言見聞覺知六用差別如次第綰生耳選擇六根隨於一根發觀如次第而解也慤師云意明六根不可齊觀但依一根入證自然銷六斯會經意焉)。

佛言六根解除亦復如是此根初解先得人空空性圓明成法解脫解脫法已俱空不生是名菩薩從三摩地得無生忍。

(䟽此正明次第也如下文云初於聞中入流亡所所入既寂動靜二相了然不生如是漸增聞所聞盡斯則此根初解先得人空也盡聞不住覺所覺空即成法解脫也空覺極圓空所空滅即俱空不生也生滅既滅寂滅現前即得無生忍也維摩云又此病起皆由著我是故於我不應生著既知病本即除我想當起法想應作是念但以眾法合成此身起唯法起滅唯法滅當作是念此法想者即是顛倒我應離之云何為離謂不念內外諸法行於平等謂我等涅槃等所以者何我及涅槃是二皆空乃至得是平等唯有空病空病亦空此則維摩正就於身作三空觀門故次第觀而次第離今經但於一根深入自然麤執先斷次第以證觀行雖別所得攸同即正約圓頓觀法但從一根而入非約六根頓解故云次第不同漸次法門約鈍根說諸解云云不能具敘○標此根初解先得人空者斷煩惱障也空性圓明成法解脫者斷所知障也俱空不生者從體起大妙用即前文云我以妙明不滅不生合如來藏圓照法界○解小乘析觀乃是作意先破人執次破法執然後會入空平等理大乘體觀人法無殊空非前後今言此根初解先得人空者亦猶前文如澄濁水沙土自沉蓋任運而然也沇師以天台別教釋之孤山[后-口+十]云其失非小應知人空是破五陰假名即見惑也法空是破五陰實法即思惑也乃至破涅槃淨法即無明也俱空不生即平等空所空既盡能空亦滅如前火木然諸薪已亦復自然如是三空皆以中道而為觀體苟非此者何異解巾左右牽掣手)。

阿難及諸大眾蒙佛開示慧覺圓通得無疑惑一時合掌頂禮雙足而白佛言我等今日身心皎然快得無礙雖復悟知一六亡義然猶未達圓通本根。

(䟽慧覺圓通由蒙開示本根入路未得通明故今伸敬欲期達解○標本覺妙明一體更無根結疑網已除身心皎然快得無礙已悟一六亡義其柰本根入路未得通明也)。

世尊我輩飄零積劫孤露。

(解孤山曰迷真常性如失家鄉飄流生死喻以旅泊無真常智如失父母獨守迷妄喻以孤露)。

何心何慮預佛天倫如失乳兒忽遇慈母。

(䟽背覺合塵名為孤露萍游六道故名飄零忽然邂逅廁為堂弟名預天倫由斯遭遇如子得母法身可久矣○解我本無心思慮希望而不期為佛兄弟也故以失乳等為況)。

若復因此際會道成所得密言還同本悟則與未聞無有差別。

(䟽際時會遇也遭時遇佛從茲得道始覺合本若不曾迷故云本悟悟覺也既不曾迷唯是一覺夫何更有得同之異故云未聞無有差別此略彰六中之耳根也阿難所請意在此根微露其機求佛顯發如來知微勑眾各說悟門觀音文殊承機述揀感應相濟化道曲成于今受賜豈得忘本○標文殊料揀正在此耳根一門為圓通也○解稟言達理了迷非迷故云還同本悟既昔本無迷故今亦無悟迷悟性一本自常然則聞後之性與未聞性無有差別)。

惟垂大悲惠我祕嚴成就如來最後開示。

(圓通本根佛若不說餘莫能解故稱祕嚴五時教極示滅非久故此宣說名為最後)。

作是語已五體投地退藏密機冀佛冥授。

(䟽祕密妙嚴即首楞嚴定最後開示究竟說也機微細念靜然不動故曰退藏即欲以湛旋其虛妄滅生伏還元覺故云冀佛[宴-女+六]授一標最後垂範亦是最初方便○解口說身體顯請既畢而唯以內心默念為機故云退藏察機也冀佛冥授者謂望佛冥鑒密機而授其要道也)。

爾時世尊普告眾中諸大菩薩及諸漏盡大阿羅漢汝等菩薩及阿羅漢生我法中得成無學。

(從佛口生從法化生)。

吾今問汝最初發心悟十八界誰為圓通從何方便入三摩地。

(䟽從佛口生從法化生得佛法分名生我法向下雖有二十五門諸聖人道緫而攝之不離十八故舉以問今各敘述○標諸大菩薩及大阿羅漢三漏俱盡三漏者欲漏見漏無明漏也所問發心最初方便也○解此下二十五聖觀十八界及以七大乃是開合之殊耳識大則合於六識根大則合於六根餘之五大則緫[(冰-水+〡)*ㄆ]六境以六境之體不出地水火風及空故也但言十八則已攝七故前文云十方如來於十八界一一修行皆得圓滿無上菩提又此十八同是六根以各開根境識三故是則言六其義亦周故前文云令汝生死輪轉安樂妙常同是六根更非他物)。

憍陳那五比丘即從座起頂禮佛足而白佛言我在鹿苑及於雞園觀見如來最初成道於佛音聲悟明四諦。

(䟽憍陳那姓也此云火器其先事火從此命族五比丘者初佛棄國入山修道淨飯乃命家族三人一阿溼波二拔提三摩訶男拘利舅氏二人一憍陳那二十力迦葉勑令隨衛五人銜命後各捨去在鹿苑中共修異道佛得果已思度何人此五於我先曾營衛即徃為彼三轉法輪問言解否陳那先答已解已知諸天在空亦言其解故佛命彼名阿若多阿若多者此云解也或言已知雞園精舍名也○標陳那是摩耶夫人之兄弟此五人是佛之的親家族三人皆釋種佛三轉十二因緣令知苦集滅道四諦因聲悟道○解私謂阿若多名也此云無知謂知無生之理故又翻為解故曰我初稱解等大哀經具云解本際)。

佛問比丘我初稱解如來印我名阿若多妙音密圓我於音聲得阿羅漢。

(䟽雖悟四諦復了音聲本常微密圓滿未曾生滅唯一覺性此則了音聲性空唯如來藏故云妙音密圓此經所明圓通法門唯取實證○則不可隨相而解下文如來勑文殊言二十五無學皆言修習真實圓通彼等修行實無優劣前後差別故知此文正是入音聲慧法門了聲實自也)。

佛問圓通如我所證音聲為上。

(䟽如文○標此方真教體清淨在音聞只可自用不同觀音旋根歸於聞思修慧三之性也○解孤山曰妙音密圓者密悟圓理也或曰涅槃說身因而皆小聖淨名入不二則俱大士唯茲二十五聖大小相叅而云方便多門歸元無二且陳那身子近悟徧空普賢彌勒久證圓理久近兩異偏圓二殊安得圓通其歸一揆對曰涅槃敘昔則小無大分淨名方等則大隔小乘其談所證豈得相混至若今經二乘作佛與法華同途闡提有性將涅槃共轍教已開顯偏即圓融故使鹿苑之所證同成一乘之頓理均乎普賢諒無慚德此約實行聲聞也若乃內祕大道外現小乘則鹿苑以來何嘗非大既經發迹一揆何疑此約權行聲聞也悟理既同誰拘遠近以此觀之則大小相叅之說怡然理順遠近偏圓之惑渙然冰釋私謂夫開權發迹之說唯諸佛祕要之事非諸菩薩羅漢所能顯示其猶禮樂征伐自天子出非諸侯之事也今佛所問最初發心悟十八界誰為圓通者且欲諸聖各述本根所證權實之道耳在昔方便未會真實諸聲聞人言與菩薩同入法性孰不自謂悟入圓通如陳那等雖曰妙音密圓但是聞生滅四諦微密圓悟未可濫同如來藏理故中阿含云我至波羅柰擊妙甘露鼓又云如來說法初中後妙豈彼妙名便同法華之妙乎秖如下文說緣覺聲聞云勝妙現圓及勝性現圓又說大梵善見云身心妙圓及妙見圓澄豈此妙圓亦同圓覺妙明之性乎應知如來先令諸聖次第說竟後告文殊言此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢各說最初成道方便皆言修習真實圓通彼等修行實無優劣前後差別斯即開權會實之正文也文殊偈云聖性無不通順逆皆方便蓋演如來之旨也主伴相濟雅合其宜又若陳那等本大迹小鹿苑所證不亦小乎豈顯本後翻令漸初密悟圓理天台化儀四教龍樹二種法輪顯露祕密俱無此說吾宗義學請熟思之贊曰鹿苑雞園躬親執侍悟佛一音發明四諦獨於眾中得解名妙音密圓證果位)。

優波尼沙陀即從座起頂禮佛足而白佛言我亦觀佛最初成道觀不淨相生大猒離悟諸色性。

(䟽亦云優波尼殺曇此言近少或云塵性謂微塵是色近少分也因觀不淨白骨微塵故以此名由多貪欲故作此觀以為對治復了色塵本如來藏故云悟諸色性○標性色真空性空真色)。

以從不淨白骨微塵歸於虛空空色二無成無學道。

(䟽初作不淨想後入骨鏁觀皆為治貪復因骨鏁入析色明空復因此空見色實相悟中道理○色之與空唯一實性故云空色二無)。

如來印我名尼沙陀。

(解私謂既云觀佛最初成道故知觀不淨相正是小乘無漏行法言悟諸色性者斯乃聲聞悟性念處也南嶽師云觀五陰理性名性念處故雜心論偈云是身不淨相真實性常定諸受及心法亦復如是說以從不淨白骨微塵歸於虛空者由多貪故修對治法成就九想發真破惑即壞法羅漢也備如次第禪門)。

塵色既盡妙色密圓我從色相得阿羅漢。

(䟽從悟得名也真善妙色即畢竟空相盡性顯悟如來藏周遍法界故曰密圓成於無學)。

佛問圓通如我所證色因為上。

(解九想成時得慧解脫於諸色相發明無漏故云妙色密圓贊曰觀佛道成悟色性相欣猒兩亡空若為狀塵色盡處證圓通是中還假色為上)。

香嚴童子即從座起頂禮佛足而白佛言我聞如來教我諦觀諸有為相。

(䟽觀香悟道得童真位名為童子初佛緫教觀有為相不的言香如云一切有為法如夢幻泡影如露亦如電應作如是觀)。

我時辭佛宴晦清齋見諸比丘燒沉水香香氣寂然來入鼻中。

(我於向晦宴然安息在於靜室清淨之室洗心之處故名清齋靜室聞香是有為相即觀境也標即止明觀也)。

我觀此氣非木非空非煙非火去無所著來無所從。

(䟽木空煙火以理推窮非香生處既來無因去復何徃以何為香而馨我鼻此則觀察香無生也標不逐緣生非由境有)。

由是意銷發明無漏如來印我得香嚴號。

(䟽香既無生復何分別故云意銷分別不有能所俱亡○真覺不動湛然常遍塵垢既銷圓明淨妙故號香嚴○解資中曰非木等者觀性空也私謂凡言性空必推四性今當以木為自煙火為他和合為共空為無因此似衍門觀幻有即空之相下諸聲聞亦多是小乘觀實有滅空之義小乘雖殊所證圓通同一真諦耳若諸菩薩所悟須約中道第一義諦言之應有歷別圓融之異經雖隱略理合該通如淨名室內三十二大士說入不二法門天台所解亦分圓別豈以不二混同諸入乎)。

塵氣倐滅妙香密圓我從香嚴得阿羅漢。

(䟽相盡歸如真香妙發一念不辨即登無學○標妙香密圓者性香清淨也)。

佛問圓通如我所證香嚴為上。

(解前云香嚴童子則從菩薩受稱今云得阿羅漢蓋敘昔日所證如下文月光童子初得小果後於佛所得童真名預菩薩會以彼驗此名實可知贊曰宴晦清齋齅諸沉水煙木既非爐熏寂爾意銷無漏自發明我於如來親印記)。

藥王藥上二法王子并在會中五百梵天即從座起頂禮佛足而白佛言我無始劫為世良醫口中嘗此娑婆世界草木金石名數凡有十萬八千如是悉知苦酢鹹淡甘辛等味并諸和合俱生變異是冷是熱有毒無毒悉能遍知。

(䟽堪任補處紹繼佛種令不斷故名法王子五百梵天是彼徒屬未詳緣起○敘昔為醫能療眾疾嘗藥知味分別性用對治不差昔既妙辨味塵今亦因此發性○解孤山曰苦酢等是六味也眾味共成名和合味直爾采用名俱生味修煉炮炙名變異味)。

承事如來了知味性非空非有非即身心非離身心分別味因從是開悟。

(䟽觀味之因從何而有空有身心若即若離俱無生處了知即觀察也無生處故塵味寂然分別即息能所亡泯二俱絕朕唯是一味清淨寶覺故云從是開悟即證無生忍也○標不逐緣生非因境有非即非離味性本空悟如來藏○解私謂由事佛故必聞正法即於味性了生無生空有謂味塵也身心謂舌識也以味從合中知故相對言之味非空故非離身心味非有故非即身心中道之性於是乎顯)。

蒙佛如來印我昆季藥王藥上二菩薩名今於會中為法王子因味覺明位登菩薩。

(䟽發覺明悟由了藥味故印此人藥王藥上登成也○標印我兄弟將紹法王)。

佛問圓通如我所證味因為上。

(贊曰素為良醫遍知藥味物有異同性非即離舌端眼正事難瞞昆季俱登菩薩位)。

跋陀婆羅并其同伴十六開士即從座起頂禮佛足而白佛言。

(解孤山曰跋陀婆羅此云賢守自守護賢德復守護眾生或云賢首以位居等覺為眾賢之首故)。

我等先於威音王佛聞法出家於浴僧時隨例入室忽悟水因。

(䟽跋陀婆羅云賢護准法華說威音王佛有二萬億相繼出世此人初佛像法之中為上慢者毀常不輕由是墮獄經於千劫罪畢得出值後威音出家獲悟也○隨例入浴觀此水性了不可得不從因生故悟水因)。

既不洗塵亦不洗體中間安然得無所有。

(解私謂水因謂所觸之因也塵體即能觸之緣也塵本無染體亦常淨能所如幻二邊俱空故中間覺觸之心安然契性矣)。

宿習無忘乃至今時從佛出家令得無學。

(䟽塵無自性纔生即滅體是幻有性相本空水無所因安然不動三俱無得孰為浴事無始妄習頓然銷落○乃至今時得成無學○解孤山曰得等覺分果也)。

彼佛名我跋陀婆羅妙觸宣明成佛子住。

(䟽由斯觀察塵觸既盡妙觸現前得無生忍名佛子住以善能守護令妄不起令覺不動名跋陀婆羅○標觸具三和今翻為三德祕藏故名妙也)。

佛問圓通如我所證觸因為上。

(䟽因觸悟道故云觸因贊曰塵體不洗即亡所得垢慢俱除今證無學夙習無忘用記為成佛子住承誰力)。

摩訶迦葉及紫金光比丘尼等即從座起頂禮佛足而白佛言我於徃劫於此界中有佛出世名日月燈我得親近聞法修學。

(摩訶迦葉云大飲光氏名畢鉢羅頭陀上行○眾推無上紫金光尼在家時婦緣起如常日月燈所便得親近聞法修行)。

佛滅度後供養舍利然燈續明以紫光金塗佛形像。

(室利羅婆如來體骨然燈塗金皆是身金光耀之因累劫皆爾非止一佛故得然也經出別緣各從一說○標以紫光金緣起出百緣經)。

自爾已來世世生生身常圓滿紫金光聚此紫金光比丘尼等即我眷屬同時發心。

(䟽如文○標此紫金光比丘尼本昔為貧女獲一金珠於毗婆佛像法中請鍛金師補佛像形所獲)。

我觀世間六塵變壞唯以空寂修於滅盡身心乃能度百千劫猶如彈指。

(䟽六塵生滅是意家境今觀此法本自不生今則無滅以心生故種種法生心滅故種種法滅心不見心無相可得能所都寂法性現前身之與心本來不動故令能度多劫如彈指也　解孤山曰修於滅盡者即九次第定中第九滅受想定也今迦葉於雞足山尚入此定以待彌勒)。

我以空法成阿羅漢世尊說我頭陀為最。

(頭陀新云杜多此翻抖擻)。

妙法開明銷滅諸漏。

(䟽塵法既空妙法宣現故獲無漏成無學果○標即如來藏性體之顯也)。

佛問圓通如我所證法因為上。

(䟽已上六人依塵開悟贊曰然燈續明奉佛舍利飾像以金報得如是滅定中已證圓通何故拈華重瞥地)。

首楞嚴經義海卷第十五　頗五

音釋

瘧

(魚約切痁病也)。

翹

(渠堯切企也)。

糅

(女救切雜也)。

滌

(徒歷切除也)。

攬

(魯敢切手取也)。

綰

(烏板切繫也)。

掣

(尺列切挽也)。

鵠

(胡沃切鳥名)。

邂逅

(邂胡懈切逅胡遘切邂逅不期而會也)。

廁

(初吏切次也)。

揆

(巨癸切度也)。

爐

(龍都切)。

煉

(連彥切精熟也)。

炮炙

(炮薄交切置火中曰炮炙之石切近火曰炙)。

瞞

(正作設母官切歁也)。

鍛

(丁貫切鍊也)。

抖擻

(抖當口切擻蘇后切抖擻振舉也)。

首楞嚴經義海卷第十六(經五之下)頗六

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿那律陀即從座起頂禮佛足而白佛言。

(解孤山曰阿那律陀此云如意或云無貧)。

我初出家常樂睡眠如來訶我為畜生類我聞佛訶啼泣自責七日不眠失其雙目世尊示我樂見照明金剛三昧。

(䟽或尼樓豆或阿㝹樓䭾皆梵音小轉此云無滅或云如意是佛堂弟白飯之子多樂睡眠如來訶云咄咄胡為寐螄螺蚌蛤類一睡一千年不聞佛名字故云訶畜生類常言半頭天今言金剛三昧此顯實證與昔不同當以意得)。

我不因眼觀見十方精真洞然如觀掌果如來印我成阿羅漢。

(金剛三昧所發之用同佛見用故云精真洞然見十方也○標常言半頭天眼能見一佛世界今言觀見十方精真洞然者此顯實證如來藏性○解增一阿含云佛在給孤園為眾說法那律於中眼睡佛說偈曰（偈如䟽）那律於是達曉不眠眼根便失因是修禪得四大淨色半頭而見觀三千界猶如掌果今云金剛三昧見十方精真而與昔異者此經開顯故約內祕以談昔引物機乃約現小而說私謂阿[企-止+古]云修禪蓋緫略而示今云金剛三昧則別顯其名非謂金剛唯喻火定如阿難入電光三昧斷最後思惑亦名金剛三昧此喻小乘無漏之智耳智論云那律天眼四大造色半頭清淨佛天眼四大造色遍頭清淨天台智者云三藏佛全頭天眼徹見無礙故知全半之名但約分滿相望不以大小為異也又若據阿含觀大千此經見十方謂有優劣者固未可也彼經云那律天眼見十方域不亦同乎掌果之譬既齊精真之言何別下文明善現天尚云精見現前陶鑄無礙況今羅漢發真無漏豈不得云精真洞然耶)。

佛問圓通如我所證旋見循元斯為第一。

(䟽旋其妄見循彼真元○塵見既銷精真洞發一切無礙豈止障外細色而已○解旋大千之見循真空之元見盡元明圓通著矣贊曰樂見照明不緣眼力十方洞觀秋毫無惑旋根歸性入圓常一點瞞他固不得)。

周利槃特迦即從座起頂禮佛足而白佛言我闕誦持無多聞性最初值佛聞法出家憶持如來一句伽陀於一百日得前遺後得後遺前佛愍我愚教我安居調出入息。

(䟽周利槃特迦云虵奴於路所生或云繼道性多愚鈍過去為大法師善解經論有徒五百祕恡佛法不肯教人後生暗鈍以宿善故遇佛出家五百比丘同教一偈經九十日不得成就為治散亂教數息也)。

我時觀息微細窮盡生住異滅諸行剎那其心豁然得大無礙乃至漏盡成阿羅漢住佛座下印成無學。

(初觀息風念念生滅微細窮盡生滅無從息風既空心亡劣別○豁然大悟一切無礙此則豈唯對治散亂亦乃見自心實相矣○解資中曰佛知其根教以數息因茲得道)。

佛問圓通如我所證反息循空斯為第一。

(䟽反生滅息循無生空從思發明斯為無上贊曰闕多聞性絕於知解出入息中豁然無礙返息循空不住空無學道成一何快)。

憍梵鉢提即從座起頂禮佛足而白佛言我有口業於過去劫輕弄沙門世世生生有牛呞病。

(解檇李曰憍梵鉢提此云牛王智論翻為牛呞緣起與今經異)。

如來示我一味清淨心地法門我得滅心入三摩地。

(䟽亦云笈房鉢底此云牛呞牛凡不食亦事虛哨此人口相如牛之哨也大論出緣與經有異教觀舌根嘗味入道當得心地一味法門了味之知從此永滅故云滅心入三摩地○解孤山曰了味無味名為一味雖舉味塵蓋顯於舌故下即云觀味之知能知乃舌耳)。

觀味之知非體非物應念得超世間諸漏。

(䟽觀此嘗味之根不自體生不他物生各猶無生共豈能有緣中不沒非緣亦無了味之知竟從何有一根既爾諸根亦然由是應念得超諸漏○標旋舌根歸性不逐緣境也)。

內脫身心外遺世界遠離三有如鳥出籠離垢銷塵法眼清淨成阿羅漢如來親印登無學道。

(䟽根復故內脫塵銷故外遺內外既亡孰為三有而可處耶故云遠離想相為塵識情為垢二俱遠離得無生忍故云法眼清淨○標此敘實證○解非體舌也非物味也內脫身心即正報解脫外遺世界即依報解脫)。

佛問圓通如我所證還味旋知斯為第一。

(䟽旋妄根塵悟真實相心地法門一時開顯此為第一○標旋知者歸如來藏性也○贊曰病感牛呞佛有明誨心路絕處入乎三昧遠離三有鳥出籠還味旋知我無愧)。

畢陵伽婆蹉即從座起頂禮佛足而白佛言我初發心從佛入道數聞如來說諸世間不可樂事乞食城中心思法門不覺路中毒刺傷足舉身疼痛。

(䟽畢陵伽婆蹉云餘習呼恒河神為小婢非是故心由過去世為婆羅門我慢餘習耳最初入道聞佛所說世間苦空無常不淨都不可樂因行乞食思入此觀忽遇苦緣故云疼痛○標此觀身根入道如來令觀一切有為法皆如夢如幻故)。

我念有知知此深痛雖覺覺痛覺清淨心無痛痛覺。

(解私謂知即覺也刺傷足時雖有能覺之心覺於所覺之痛反觀覺心本自清淨無有能所)。

我又思惟如是一身寧有雙覺。

(䟽念觀也知覺也因痛起觀觀我此身有於知覺覺此深痛然雖起觀觀覺及痛觀清淨心無痛無覺○以根塵念慮妄身心有真淨心無又更觀察痛覺之念淨心之覺即成二覺從何而有一身二覺應成兩佛故知此覺皆悉虛幻清淨心中一無所得○解所覺屬身識能覺屬意識由身識生已次起意識分別前法故曰雙覺即上文云我念有知知此深痛也)。

攝念未久身心忽空三七日中諸漏虛盡成阿羅漢得親印記發明無學。

(䟽有所得心一念不起名之為攝當爾之際能覺所覺能觀所觀一時俱寂無分別智即得現前證無生忍故云身心忽空○標諸漏虛盡者無明見欲三漏頓除也)。

佛問圓通如我所證純覺遺身斯為第一。

(䟽能觀所觀能痛所痛寂無一法故云純覺遺身○標純覺遺身者不隨根境也○解覺清淨心即是純覺無痛痛覺故云遺身贊曰跂慕法門發於思想中毒之深自知痛癢清淨心中痛本無入此門來休比量)。

須菩提即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來心得無礙自憶受生如恒河沙初在母胎即知空寂。

(䟽須菩提云空生亦善現等以生時現空心達於空常修空行故以為名既云曠劫如恒河沙便知空寂豈止今日方始證得○標空生善吉等緣起如常所明心無礙者真空也)。

如是乃至十方成空亦令眾生證得空性。

(䟽以修空觀了心空寂一切依正自他染淨乃至十方由心變者悉皆成空自行既爾亦令他人證得空性此一向空未能具法故云但空○標初獲慧眼觀法性空)。

蒙如來發性覺真空空性圓明得阿羅漢頓入如來寶明空海同佛知見印成無學解脫性空我為無上。

(䟽性覺真空即中道理以空是如來藏故滿足周遍具一切法光明遍照法界性故如摩尼寶隨意出生如大溟渤深廣含攝平等性智達解照了境智一如名佛知見雖證於空不為空縛故云解脫○標此虛不失照照不失虛也○解諸聲聞中唯此空生并下身子滿慈三人所敘昔因則云我曠劫來心得無礙等洎談所證亦阿羅漢耳權實之道未易甄分嘗試訂之須明二義一者若據曠劫心得無礙則似此身以前曾獲無漏今生值佛蒙發性覺諒非小乘蓋由在昔方等般若之中彈訶洮汏之際顯聞圓教密悟大猷既涉開權故彰實證是則羅漢之名即同法華真阿羅漢也二者若約內祕外現且作權教而解亦有理存焉以聲聞人所得宿命能知八萬劫事今逆談所見謂之無礙也雖云在胎知空乃至令他證性猶未斷結使故蒙佛開發方成無學若爾性覺真空乃至下文深達實相等皆就小宗分別無咎名同體異斯例甚多故沇師亦以石室見佛法身釋茲空義近人偏執豈曰通方)。

佛問圓通如我所證諸相入非非所非盡旋法歸無斯為第一。

(䟽初以單空空於諸相故云入非次以重空空於空相故云非盡無亦空也已上六人依根證入畢○標此同般若凡所有相皆是虛妄入非也若見諸相非相非盡也贊曰在母胎中已知空寂真空亦空空不可詰寶明空海瀾漫游空解脫門自在入)。

舍利弗即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來心見清淨如是受生如恒河沙世出世間種種變化一見則通獲無障礙。

(䟽舍利弗云鶖子亦云身子心見清淨謂眼識發智見世出世間一切諸法無不通達根本元由斯則得世俗智分別諸法名為法眼○解世出世間四諦之境也種種變化生滅之相也由眼識明利故云一見則通等此且約解言之)。

我於路中逢迦葉波兄弟相逐宣說因緣悟心無際。

(䟽迦葉兄弟即三迦葉也宣說因緣即三諦法○因說生解悟真空理得初果證即慧眼也餘處即說遇馬勝者或同時所遇非獨一人經互舉耳既聞因緣因緣即空即獲慧眼見真諦理)。

從佛出家見覺明圓得大無畏成阿羅漢為佛長子從佛口生從法化生。

(見覺明圓即真覺妙明○圓滿成就從眼識顯斯由如來開示妙法令我獲證故云從口從法○解孤山曰餘經皆言身子路逢馬勝聞諸法從緣生而得悟道今云逢迦葉波等者彼對小機止聞小法此對大機乃聞大道所聞既異從人亦殊私謂觀身子在家屬十二年前故不可以人而異於法況今文云聞說因緣義同馬勝緣生之語當知悟心無際即初果見道也故阿含明初聞馬勝說法得須陀洹果後至佛所七日遍達佛法又云經十五日得阿羅漢以是言之見覺明圓亦從小說設作大解則前之悟心須該四果後云羅漢方受真名)。

佛問圓通如我所證心見發光光極知見斯為第一。

(䟽從於眼識發顯智光智光極處即佛知見即三智即五眼一時具足故名為極○贊曰心見發光得大無畏為佛長子是稱大智辯瀉懸河不可窮蓋緣悟得心無際)。

普賢菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我已曾與恒沙如來為法王子十方如來教其弟子菩薩根者修普賢行從我立名。

(行彌法界曰普位隣極聖曰賢河沙佛所為法王子諸佛弟子發我行者皆名普賢○解檇李曰此非地前之賢乃是金剛喻定居眾伏之頂名之為賢)。

世尊我用心聞分別眾生所有知見。

(䟽心聞即耳識發明也從於耳識得真圓通入法界理生滅識滅寂滅現前境智相冥一體無二還於心聞起用分別眾生知見可發明者即現其身)。

若於他方恒沙界外有一眾生心中發明普賢行者我於爾時乘六牙象分身百千皆至其處縱彼障深未得見我我與其人暗中摩頂擁護安慰令其成就。

(既以心聞合法界體境智無二故法界中所有眾生心中發明普賢行者無不了知無不起應[宴-女+六]顯二機皆獲其益)。

佛問圓通我說本因心聞發明分別自在斯為第一。

(如文科標心聞發明者即寂而常照○解心聞發明內證也分別自在外用也贊曰位隣極聖行彌法界心聞發明分別自在圓通高占第一科無奈曼殊剛黜退)。

孫陀羅難陀即從座起頂禮佛足而白佛言。

(孫陀云好愛妻名也難陀云歡喜自號也慈恩兩名共翻豔喜為簡放牛難陀故標其妻如來親弟)。

我初出家從佛入道雖具戒律於三摩提心常散動未獲無漏世尊教我及俱絺羅觀鼻端白。

(䟽孫陀羅難陀此云艶喜兼妻得名是佛親弟前作數息即約根說今約觀識緣鼻端白以駐其心令不散動○解以多散故且用事相止心為入道方便也檇李曰前周利槃特觀出入息即約鼻根無約觀識條然有別)。

我初諦觀經三七日見鼻中氣出入如煙身心內明圓洞世界遍成虛淨猶如瑠璃煙相漸銷鼻息成白。

(䟽初觀白相經三七日後見息氣猶如煙相此觀成時身心內發若身若器一時空淨內外瑩徹猶如瑠璃此則因觀生滅息相觀心融明將發空慧遂洞身界猶在方便未能忘緣故見其煙變成白相○標觀行成就一時空淨合本覺妙明也)。

心開漏盡諸出入息化為光明照十方界得阿羅漢。

(解私謂由觀鼻識似發十六特勝禪也此禪始從知息出入乃至觀於棄捨攝四念處能見三界九地所證境界故云圓洞世界等又能於地地中以觀照了破四顛倒發真無漏故云心開漏盡等亦可是通明之相禪門備焉)。

世尊記我當得菩提。

(䟽無生空慧既已現前諸息不生純是智慧慈光明照一切皆如○世界眾生無非圓妙由斯漏盡當得菩提○解記即印當猶是也菩提云道如前文云得親印記發明無學若作授記未來當得佛果菩提者即二酥密記或醍醐顯記)。

佛問圓通我以銷息息久發明明圓滅漏斯為第一。

(䟽如文贊曰身具戒律心不安處觀鼻端白細猶煙縷身心豁爾頓圓明圓通高名自茲舉)。

富樓那彌多羅尼子即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來辯才無礙宣說苦空深達實相。

(富樓那云滿彌多羅云慈尼女聲得四辯才曠劫便有非獨今日苦空實相即權實法也內祕外現成就眾生累劫如是○標辯才無礙者一詞無礙二法無礙三義無礙四樂說無礙)。

如是乃至恒沙如來祕密法門我於眾中微妙開示得無所畏。

(䟽非今一佛所說法門恒沙佛所聞祕密法我皆為眾宣說無畏言微妙者巧以言詞譬喻方便隨順機感也　○解宣說下指小乘法如是下示大乘義始阿含終般若故云乃至如增一稱滿慈子說法最為第一大品中轉教諸菩薩摩訶般若即其相也)。

世尊知我有大辯才以音聲輪教我發揚我於佛前助佛轉輪因師子吼成阿羅漢世尊印我說法無上。

(䟽如來知我有辯才智遂教我以口輪說法此則示令不以生滅心行說實相法故能隨說法淨即智慧淨隨智慧淨即其心淨也師子吼者無畏說也○解近敘得道若權若實如前辨之)。

佛問圓通我以法音降伏魔怨銷滅諸漏斯為第一。

(䟽內以禪定智慧伏斷愛見外以神通說法降制魔外則涅槃城存三寶不絕也○贊曰實相深達辯才無滯祕密法門微妙開示示身果證入圓通助佛洪宣第一義)。

優波離即從座起頂禮佛足而白佛言。

(解孤山曰優波離此云上首以其持律為眾紀綱故或翻近執以佛為太子時彼為親近執事之臣故)。

我親隨佛踰城出家親觀如來六年勤苦親見如來降伏諸魔制諸外道解脫世間貪欲諸漏承佛教戒。

(䟽優波離云近執即如來為太子時親近執事之臣也在家執事出家亦爾遂見修行降魔制外斷惑成道也故承如來教以持戒律中度諸釋種先度波離者蓋以初雖隨佛後方得度)。

如是乃至三千威儀八萬微細性業遮業悉皆清淨身心寂滅成阿羅漢。

(解性業不由佛制持之性自是善犯之性自是罪殺盜等遮業由佛遮制犯之得罪如墾土等)。

我是如來眾中綱紀親印我心持戒修身眾推無上。

(䟽有威可畏有儀可像二百五十各有四儀復對三聚故成三千復以三千配身口七支四分煩惱轉成八萬四千今舉大數耳殺盜婬妄性元是罪不待制止犯即成業故云性業餘即因過始制制前犯則無罪故云遮業由持戒故不犯諸塵塵既不生身亦無得故身寂滅我身不有我心何依根塵既亡心無所有故亦寂滅如是諸法一時清淨唯一寶覺本來無染真持戒耳由是獲證言綱紀者結要之處以能決斷重輕開遮持犯制眾行事令人法高尚為後軌也)。

佛問圓通我以執身身得自在次第執心心得通達然後身心一切通利斯為第一。

(持戒修身禁防塵染觀身實相塵自不生能分別心依何所有是故身心通達自在○標心得通達者唯一寶覺也○解次第執心者由持戒清淨故發定慧也定持心則止其散慧持心則照其昏故云心得通達私謂按下文云先持聲聞四棄八棄執身不動後行菩薩清淨律儀執心不起是則執心非約定慧明矣然以身心配于大小此據麤細一徃分之菩薩非不檢身聲聞亦防意地如諸篇聚制遠方便豈非意地乎今所敘者正言其小故執身及心從麤至細以防身識之微也身識既滅真智現前斯所謂戒淨有智慧便得第一道贊曰修寂滅行成阿羅漢眾中紀綱才能決斷老成雖徃典刑存末代比丘休怠慢)。

大目犍連即從座起頂禮佛足而白佛言我初於路乞食逢遇優樓頻螺伽耶那提三迦葉波宣說如來因緣深義。

(䟽目犍連姓云採菽氏拘律陀名云無節樹優樓頻螺云木苽林伽耶云城那提云江緣如舍利弗中和會○標因聞三人說因緣深達實相實相無相身心寂滅由是開悟)。

我頓發心得大通達。

(解孤山曰優樓頻螺此云木瓜癃胷前有癃如木瓜故伽耶山名即象頭山也亦云城城近此山故那提河名一兄二弟故身子云逢迦葉波兄弟即其人也)。

如來惠我袈裟著身鬚髮自落。

(䟽前聞因緣深義即由因緣深達實相實相無相身心寂滅由是開悟名大通達○標得大通達心善解脫)。

我遊十方得無罣礙神通發明推為無上成阿羅漢寧唯世尊十方如來歎我神力圓明清淨自在無畏。

(䟽謂由開悟分別不生意識不起即是以湛旋其虛妄滅生伏還元覺湛性既深心光發宣神通大用由此現前能遊十方無礙自在○標復云然後從體起用也)。

佛問圓通我以旋湛心光發宣如澄濁流久成清瑩斯為第一。

(䟽旋湛即定心光即慧由定發慧神通無邊○如水澄清萬象斯現已上六人依識悟入竟○解私謂神名天心通名慧性而此心性即意識發明也大乘發如來藏小乘發根本禪六神通中唯漏盡通是其內證餘之五通皆屬外用問身子採菽俱逢迦葉同聞因緣何以身子從眼識證真採菽由意識成道答人之根性宿植不同故使聞法得益有異譬如藥草種類若干一雨所潤而各滋茂贊曰聞說因緣竦然開悟鬚髮自除明有證據金口親承授記來遊戲神通即餘事)。

烏芻瑟摩於如來前合掌頂禮佛之雙足而白佛言我常先憶久遠劫前性多貪欲有佛出世名曰空王說多婬人成猛火聚。

(䟽烏芻瑟摩此云火頭因多貪欲聞教修觀從此獲悟貪欲盛者是鬼獄因因為欲火所熾果為業火所燒○因果相當俱名火聚○解私謂貪婬盛者現業來報皆招火聚如下文引寶蓮香比丘尼此其驗也)。

教我遍觀百骸四支諸冷煗氣神光內凝化多婬心成智慧火。

(䟽初觀身心唯見煗觸後觀煗氣無相無生我身自空煗依何住身心既寂性火妙發故云神光內凝成智慧火○標由定發慧慧即火性○解遍觀四大皆是觸塵之境百骸四支地也諸冷煗氣即水火風也三昧既著故曰神光內凝以多欲人火大偏盛故變婬火而成智火)。

從是諸佛皆呼召我名為火頭我以火光三昧力故成阿羅漢心發大願諸佛成道我為力士親伏魔怨。

(䟽因觀火性得真三昧○以火為入道初門故云火頭火能破壞一切諸法故發大願為力士身破魔護法也○解初成小果後發大心將非普現色身以執金剛神輔佛揚九者乎)。

佛問圓通我以諦觀身心煗觸無礙流通諸漏既銷生大寶燄登無上覺斯為第一。

(䟽煗觸即空故云無礙性火妙發故曰流通內凝外現故生寶燄○標生大寶燄者根本生後得智也○贊曰素性多欲稟佛明誨證疑一心入智三昧諸漏銷除寶燄生願為力士降魔外)。

持地菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我念徃昔普光如來出現於世我為比丘常於一切要路津口田地險隘有不如法妨損車馬我皆平填或作橋梁或負沙土如是勤苦經無量佛出現於世或有眾生於闤闠處要人擎物我先為擎至其所詣放物即行不取其直。

(䟽勤身苦己利益多眾經無量佛作無畏施福因廣也市垣曰闤市門曰闠○標平持道路即地性入圓通也)。

毗舍浮佛現在世時世多饑荒我為負人無問遠近唯取一錢或有車牛被於泥溺我有神力為其推輪拔其苦惱時國大王延佛設齋我於爾時平地待佛毗舍如來摩頂謂我當平心地則世界地一切皆平。

(䟽毗舍浮云徧一切自在平治路地待佛經過佛以自證法門開示令平心地一切皆平心為萬法所依平等含育長養一切故名為地若能平等性觀與此相應則一切法無不平等自在無礙由是佛名一切自在耳○解私謂賢劫前同尸棄佛時出世孤山曰地由心造故心平則地平淨名云隨其心淨即佛土淨)。

我即心開見身微塵與造世界所有微塵等無差別微塵自性不相觸摩乃至刀兵亦無所觸。

(䟽聞平心地即悟我心本來平等若身若界所有微塵皆無自性但從虛妄分別所現唯一實相本如來藏猶如空華翳故妄見空本無華復何相礙由是刀兵亦無所觸○解資中曰俱舍論說微塵積聚皆有間隙互不相觸此乃析色明空悟不生性私謂據下文云我以諦觀身界二塵等無差別本如來藏必非小乘析空之相然其所談身界微塵乃至刀兵者以此皆是地大所造之色即因緣所生法也微塵無差空也自性不觸中也三諦具足非如來藏乎論約塵相有問今約塵性不觸性相既別大小非類)。

我於法性悟無生忍成阿羅漢迴心今入菩薩位中。

(由分證法身而權取小果故以無生忍簡之初自度後化他是謂迴心也)。

聞諸如來宣妙蓮華佛知見地我先證明而為上首。

(䟽身界二塵染淨諸法本無自性唯是實相如來藏性故云法性於此忍可元無生滅決定不謬名無生忍此人開悟大乘而登小果者以隨彼意樂要入即入如西域諸菩薩等皆悟大道嫌棄小乘猶如咳唾多因王請即證小果由人意樂豈不然乎在昔證法華經見普門品○標我於法性者即心地也宣妙蓮華者證觀音品○解檇李曰法華普門品未說聞品益者即其人焉)。

佛問圓通我以諦觀身界二塵等無差別本如來藏虛妄發塵塵銷智圓成無上道斯為第一。

(䟽如文可知○贊曰毗舍佛時我甞平地心地既平即蒙授記曩於法性悟圓通迴心今入菩薩位)。

月光童子即從座起頂禮佛足而白佛言我憶徃昔恒河沙劫有佛出世名為水天教諸菩薩修習水觀入三摩地。

(月是太陰能生於水與所值佛皆由所習而得其稱○標一味水性更非餘大)。

觀於身中水性無奪初從涕唾如是窮盡津液精血大小便利身中旋復水性一同見水身中與世界外浮幢王剎諸香水海等無差別。

(䟽一味水性更非餘大之所相傾故名無奪浮幢王剎香水海者隼華嚴經華藏海中有大蓮華其蓮華中有諸香水海一一香水海為諸佛剎世界之種今觀身水與彼海同故無差別)。

我於是時初成此觀但見其水未得無身。

(水想成時但得無我猶執水相全是於身未亡法見故未無身○解資中曰此定果色隨心所變如十遍處入定則有出定則無不同業果色共業同感不造世業方得清淨)。

當為比丘室中安禪我有弟子闚牎觀室唯見清水遍在室中了無所見。

(孤山曰定力增勝能令外見如稠禪師入火光定其室如焚)。

童稚無知取一瓦礫投於水內激水作聲顧盼而去。

(䟽初作假想雖見其水與香水海等無差別但自心見非通他人今定力轉勝果色亦勝乃通他見即實定果也不同十遍處想成自見耳)。

我出定後頓覺心痛如舍利弗遭違害鬼我自思惟今我已得阿羅漢道久離病緣云何今日忽生心痛將無退失。

(身子入定於恒河岸為鬼所掌出定頭痛佛語之曰汝若無定身應碎壞○今我亦爾將恐退失所證道果○解身子居蘭若當道入定有二鬼王是過去世怨以手擊之出定白佛佛言若不入定遭彼所擊必作微塵頼蒙定力得平復耳私謂按智論明諸聖人皆有身苦如舍利弗風病畢陵伽眼病等今言已得羅漢久離病緣者實難銷會此蓋過去曾取小果既無見思惑業之事是離分段病苦之緣其時迴心却入三界本無實疾所以疑之然此菩薩所修三昧與前持地觀法大同但由無明尚在未得無功用道是故出定不知病緣有作析法拙度解者誠不可也)。

爾時童子捷來我前說如上事我則告言汝更見水可即開門入此水中除去瓦礫。

(標事須漸除因次第盡)。

童子奉教後入定時還復見水瓦礫宛然開門除出我後出定身質如初。

(觀想有為如夢如幻不可窮詰)。

逢無量佛如是至於山海自在通王如來方得亡身與十方界諸香水海性合真空無二無別。

(解初證法身分亡變易之身身中水性與香水海性同合真如空藏之性)。

今於如來得童真名預菩薩會。

(䟽前猶見水今合真空無水可得皆如來藏故云亡身即證法空也)。

佛問圓通我以水性一味流通得無生忍圓滿菩提斯為第一。

(標得性水真空性空真水合如來藏也○贊曰靜室熏修水觀三昧瓦礫輕拋一時擊碎童子善能助發機生身得預菩薩會)。

瑠璃光法王子即從座起頂禮佛足而白佛言我憶徃昔經恒沙劫有佛出世名無量聲開示菩薩本覺妙明觀此世界及眾生身皆是妄緣風力所轉。

(䟽具云吠瑠璃此翻遠山寶由觀身心風力所轉觀成得用身心洞徹猶彼瑠璃故以名焉所值之佛名無量聲亦猶觀風而立名耳開示本覺而觀風者風即動相既屬泈妄元來無動無動即本覺也由是欲顯無動而觀於動)。

我於爾時觀界安立觀世動時觀身動止觀心動念諸動無二等無差別。

(䟽標所觀境○解界為方位故安立世為遷流故動時時即過現未也)。

我時了覺此羣動性來無所從去無所至十方微塵顛倒眾生同一虛妄如是乃至三千大千一世界內所有眾生如一器中貯百蚊蚋啾啾亂鳴於分寸中鼓發狂閙。

(䟽正觀察也既世界身心皆由風動風自何生而動諸物物不動時去至何所風既無從物成妄動故見十方一切眾生狂自鼓發同一虛妄本無所因○標觀行中了此羣動性無去無來自是眾生背覺合塵迷頭認影)。

逢佛未幾得無生忍。

(解孤山曰幾多也)。

爾時心開乃見東方不動佛國為法王子事十方佛身心發光洞徹無礙。

(䟽未幾猶在近也依教觀察受教未久即證無生由觀生滅證不生滅故見東方不動佛國我身及器咸即本覺妙明元體故云發光洞徹無礙○標塵既不緣根無所偶十方國土如吠瑠璃內含寶月也)。

佛問圓通我以觀察風力無依悟菩提心入三摩地合十方佛傳一妙心斯為第一。

(標得性風真空性空真風合如來藏性○贊曰我觀身心眾生世界如一器中貯百蚊蚋合十方佛傳一心王子位中能作怪)。

虛空藏菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我與如來定光佛所得無邊身。

(䟽定光佛即然燈佛也由觀四火虛妄有生無物可得同於虛空故得身相猶如虛空周遍無礙也○標佛真法身猶如虛空即合如來藏性○解定應作錠有足曰鐙無足曰錠即然燈佛也法身如空遍一切處故云無邊)。

爾時手執四大寶珠照明十方微塵佛剎化成虛空。

(解私謂因觀四大色質既得無邊法身為顯此身遍融一切故執寶珠照十方等而表示之)。

又於自心現大圓鏡內放十種微妙寶光流灌十方盡虛空際諸幢王剎來入鏡內涉入我身身同虛空不相妨礙。

(上以珠表色此以鏡表心色從心造全體是心故放寶光灌十方等)。

身能善入微塵國土廣行佛事得大隨順。

(華嚴云清淨妙法身湛然應一切前同虛空法也今入塵國應也說三乘法為佛事稱四悉機為隨順○䟽觀四大性及以自心唯是圓明清淨寶覺覺體無礙周遍一切故能以四寶珠照十方界化成虛空於心現鏡光照諸剎來入鏡中身剎互入不相妨礙廣大隨順施作佛事十種光者十身盧舍那也)。

此大神力由我諦觀四大無依妄想生滅虛空無二佛國本同於同發明得無生忍。

(此敘觀成獲忍發此大用四大身心虛空佛國同一虛妄唯是圓常冥此發用豈拘方所○標四大色法皆從真空而現)。

佛問圓通我以觀察虛空無邊入三摩地妙力圓明斯為第一。

(䟽由觀空故現身現土互相涉入依此得名虛空藏耳○標得性空真覺合如來藏性贊曰定光佛所得無邊身執此寶珠入彼微塵何妨變現大神力來作楞嚴會上人)。

彌勒菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我憶徃昔經微塵劫有佛出世名日月燈明我從彼佛而得出家心重世名好遊族姓爾時世尊教我修習唯心識定入三摩地。

(䟽具云梅哩利曳那此云慈氏燈明佛時妙光菩薩八百弟子中有一人號曰求名是此人也心重世名多遊族姓者盖由心外見境馳求不息分別諸法種類名相不知自心熏習所現即是不了心及緣則生二妄想也為對治故教唯識觀○解真際曰以不達遍計本空依他幻有故耽世名好遊族姓唯心識定者唯遮境有識簡心空唯有自心心外無法也)。

歷劫已來以此三昧事恒沙佛求世名心歇滅無有。

(䟽初修此觀已得對治知世名利有無厚薄皆我自己唯識所變不從他來由此馳求頓爾皆息標以唯識三昧了心佛及眾生是三無差別○解孤山曰此相似位也)。

至然燈佛出現於世我乃得成無上妙圓識心三昧。

(此分真位)。

乃至盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現。

(䟽此觀初成位當解行今得三昧正入初地名真見道謂以一實根本無分別智與法界冥合能所一如無有二相故唯識頌云若時於所緣智都無所得爾時住唯識離二取相故當爾之時方名親證乃至盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現故五位中名通達位也○標萬法唯識非從外有○解私謂盡空者謂盡虛空界所有佛國等唯心所現也若以四土言之心即寂光變化即實報方便同居也淨穢但是三土之相互有起滅故云有無)。

世尊我了如是唯心識故識性流出無量如來。

(從法身識性流出報應無量佛身)。

今得授記次補佛處。

(䟽既能親證真唯識理依正淨穢皆唯心現故無量佛從識性流今得補處亦我識變非由他也○標前佛後佛皆同一路)。

佛問圓通我以諦觀十方唯識識心圓明入圓成實遠離依他及徧計執得無生忍斯為第一。

(䟽初觀染淨依正皆唯識變本無自性即不起虛妄遍執計我及法即離遍計决了能變所變元是菩提妙覺明性即離依他唯一圓成清淨寶覺故云遠離依他及遍計執故唯識云初即相無性次無自然性後由遠離前所執我法性即斯義也○標只依此三性合乎藏性也○解此中三性亦曰三相廣在解深密經及唯識論一遍計所執性二依他起性三圓成實性資中曰橫計有情眾生壽者及我我所乃至情非情異執有實體周遍計度名遍計性計有因緣世間和合建立名相執此假相定從種生雖無我執自然種性假色心等為種生五蘊等法名依他性無漏智體及真如法界名圓成性○贊曰修唯識定證慈氏尊如風吹水自然成紋一生授記作佛事三會龍華分不分)。

大勢至法王子與其同倫五十二菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言。

(孤山曰觀經云以智慧光普照一切令離三塗得無上力是故號此菩薩名大勢至)。

我憶徃昔恒河沙劫有佛出世名無量光十二如來相繼一劫其最後佛名超日月光彼佛教我念佛三昧。

(䟽亦名無量光得大勢如觀經釋念佛三昧如下自明○標念屬意根意根即諸根所依故攝六根因根大入道)。

譬如有人一專為憶一人專忘如是二人若逢不逢或見非見。

(䟽專憶如佛專忘謂不念者如是眾生見佛不定故云若逢不逢等○標為憶背塵合覺專忘背覺合塵)。

二人相憶二憶念深如是乃至從生至生同於形影不相乖異。

(䟽佛與眾生憶念相應故佛與生如形影也○標寂而常照形影相隨)。

十方如來憐念眾生如母憶子若子逃逝雖憶何為。

(䟽如母憶子佛也若子逃逝生也雖憶何為不會遇也○標法身本有棄之為無四大本空執之為有也○解私謂母憶子如人專憶若子逃逝如人專忘問上文若逢不逢等今何但云雖憶何為答縱得逢見不蒙法利與逃逝無異舍衛九億家不其然乎)。

子若憶母如母憶時母子歷生不相違遠若眾生心憶佛念佛現前當來必定見佛去佛不遠不假方便自得心開。

(䟽初提喻若眾下貼合不假下得益○標步步[跳-兆+曷]佛階梯日用何曾遠離)。

如染香人身有香氣此則名曰香光莊嚴。

(䟽染香有香氣念佛得見佛因果相稱誰謂不然)。

我本因地以念佛心入無生忍。

(解以驗修念佛之心不可單約事相而解念存三觀佛具三身心破三惑無生忍位方可入焉資中引觀經是心是佛等釋之斯亦大要也)。

今於此界攝念佛人歸於淨土。

(別指極樂通及寂光○䟽念佛入無生者初即以生滅心緣念佛之相好專注一境心無間然見佛相好光明莊嚴依報眷屬一一樂事如對明鏡自見面像周眸遍覽無非佛界然復觀所念之佛諸有境界俱為虛妄本無自性以從念想之所現故能念之心已起未起自何而有不見一法畢竟空寂以心不見心無相可得斯則能所俱寂本來離念離念相者等虛空界無所不遍法界一相即是如來平等法身此則由念相好見法身佛即無生念也故云以念佛心入無生忍我既得度眾生法身與我無異無異之性互相關涉故念佛者我皆攝取故云攝念佛人歸於淨土○標法界法身一相平等)。

佛問圓通我無選擇都攝六根淨念相繼得三摩提斯為第一。

(䟽念屬意根意根即諸根所依故攝六也念即無念故云淨念不以念間故云相繼此即於根大性而悟入也○解念屬意根意根若淨諸根咸攝故無選擇贊曰我與同倫皆同一志念念無忘心心不二如母憶子佛亦然圓通法門秖這是)。

首楞嚴經義海卷第十六　頗六

音釋

螄螺

(螄所冝切螺落戈切)。

蚌蛤

(蚌步項切蛤古合切)。

鑄

(之戌切鎔鑄也)。

刺

(七賜切棘芒也)。

溟渤

(溟莫經切渤蒲沒切渤海名)。

訂

(丁定切平議也)。

洮汰

(洮徒力切汰徒蓋切洮汰淅[灡-柬+日]也)。

鶖

(七由切)。

黜

(尺律切貶斥也)。

豔

(以瞻切)。

縷

(力主切綫也)。

墾

(口很切反土也)。

癃

(良巾切)。

竦

(息拱切竦動也)。

煗

(乃管切與煖同)。

闤闠

(闤獲頑切市垣也闠胡對切市門也)。

礫

(郎擊切小石也)。

盼

(普莧切視也)。

貯

(展吕切盛也)。

啾

(即由切小聲也)。

耽

(丁含切樂也)。

首楞嚴經義海卷第十七(經六之一)頗七

(凢遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽第五返聞真實證此門次第合次那律以是六根之耳根故今以圓通義廣慶說相繼勑簡連環故最後說以表臻極真實故爾若前便說諸佛放光慶贊此門即餘聖無功若不慶贊不表此門是真實圓通故今科為返聞真實也文二)。

爾時觀世音菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言。

(解孤山曰觀謂能觀之三觀世即所觀之三諦以聞世間出世間殊音異說皆了即空假中故名觀世音也然此明義與法華有殊彼云一心稱名菩薩即時觀其音聲皆得解脫則音在他機也此云由我觀聽十方圓明故觀音名遍十方界則音屬自行也應知因中自行果上化他二義必備兩經所說各舉一邊耳私謂凖丁文云由我不自觀音以觀觀者令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫此亦同於法華釋名之意也但彼為流通本經故偏對他機今為伸敘昔證故正約自行)。

世尊憶念我昔無數恒河沙劫於時有佛出現於世名觀世音我於彼佛發菩提心彼佛教我從聞思修入三摩地。

(䟽梵音阿那婆婁吉底輸此云觀世音從能所境智以立名也值佛觀法皆其所師師資相承無相違耳聞思修慧諸行通途無有一佛不以音聲而化羣品○無有一機不從耳根聞教解悟由是彼佛教從此入○解教即世音聞即耳根皆所觀之境也思修皆能觀之觀也然則觀由境入境實遍通而持取音問者乃逗機之要也昔佛既爾今佛同然故文殊云此方真教體清淨在音聞欲取三摩提實以聞中入)。

初於聞中入流亡所所入既寂動靜二相了然不生。

(此下至空所空滅舊約三慧次第銷之今則不爾節文為四一亡前塵二盡內根三空觀智四滅諦理今初言入流亡所者流謂法性所謂音塵入之與亡通乎觀行相似之位也所入法性體既常寂是則前塵本自不動今亦無靜故云二相了然不生○標入流亡所返緣歸性也)。

如是漸增聞所聞盡。

(䟽入䟽猶返流也初觀聞性返照離緣不隨前塵流轉起滅故云入流亡所所緣聲相由不隨故寂然不起起即是動既亡動相靜亦不生以動靜境是耳家所取今觀無性本無所有畢竟叵得故云了然不生即所取無相也圓覺云應當遠離一切幻化虛妄境界○復增觀行所緣既亡聞相不起此能聞相即是聞慧能所俱寂故云聞所聞盡此遣聞慧也一根既爾餘根亦然亦是前文此根初解先得人空也圓覺云心如幻者亦復遠離○解二盡內根如是漸增者前塵易亡內根難盡以由亡智有踈有親故云漸增也聞所聞盡者謂能聞所聞之根亦復不生也此乃舉所顯能耳下覺所覺空及空所空滅例亦如是)。

盡聞不住覺所覺空。

(䟽盡聞之處即思慧為體名之為覺此之覺慧屬第六識是則捨聞而觀於義今亦不住此盡聞處更進觀行觀破此覺及所覺聞二俱不立故名為空此遣思慧即前文云空性圓明成法解脫圓覺云遠離為幻亦復遠離○標能覺之慧所覺之境二俱不立前文云此根初解先得人空云云○解三空觀智上句遣前盡相下句正空觀智覺謂覺照即智體也)。

空覺極圓。

(標修慧現前)。

空所空滅。

(䟽覺空之處思慧既盡唯與修慧相應觀行增微修慧圓極故云空覺極圓此能空修慧與所空覺亦俱不存故云空所空滅此遣修慧即是前文解脫法已俱空不生也圓覺云離遠離幻亦復遠離○解四滅諦理上句顯前重空之智下句正滅重空之理問理本寂滅復何滅乎荅若謂寂滅此滅猶生但破其情非破其理如智論云不破聖人心中所得涅槃為未得者執成戲論是故須破已上四節若約三慧言之從初入流義必具足不可亡所未有思修苟執次第恐傷文理)。

生滅既滅寂滅現前。

(䟽生滅既滅即結前三慧三空盡也既展轉空俱屬生滅至此已極故云既滅無生真理寂常妙性了然明現故云寂滅現前故上文云是名菩薩從三摩地入無生忍此乃圓觀聞性無前境界漸澄麤念稍除細想以至無念如上文云靜深不動沙土自沉清水現前名為初伏客塵煩惱去泥純水名為永斷根本無明明相精純一切變現不為煩惱皆合涅槃清淨妙德此即始從觀行至相似覺名生滅位入隨分覺證無生忍名無生位然此初證境界不可思議與佛無殊故經云初心畢竟二無別如是二心前心難入此位後心心寂滅自然流入薩婆若海此之觀門即是圓修一心三觀今為從聞思修返照離緣顯自聞性麤念不起細念不生以至寂滅挾空義說是則一空一切空也聞性顯處中道理現名寂滅現前耳○標都結前三慧皆是生滅門修證前文云菩提心生生滅心滅此亦生滅三空既盡寂滅現前藏性圓明故發妙用○解結前理智根塵生滅既滅即得初住分證寂滅現前)。

忽然超越世出世間。

(解孤山曰世謂六道出世謂三乘)。

十方圓明獲二殊勝一者上合十方諸佛本妙覺心與佛如來同一慈力二者下合十方一切六道眾生與諸眾生同一悲仰。

(䟽前寂滅現前是斷德本覺妙心是智德慈悲二力是恩德既是圓修三德圓證故超世間凡夫出世三乘此最上乘唯佛與佛乃能究盡也十方圓明者證此境界見十法界三種世間無不是如無不成佛圓故無德不備明故無障不盡無緣慈悲是佛心相具足眾德是德之首勝中勝法故云殊勝本妙覺心即是己心與諸如來無二圓滿今日親證故云為合合故得樂故同慈力一切眾生亦是此心無二無別故亦彼合合故見其本成佛道枉自流浪故可悲仰自下現應拔苦皆由此二而流演耳○解慈能下化故曰力也沒生死故可悲具佛性故可仰私謂此解一徃似當再研未詳上云慈力者慈既與樂必能拔苦應以力字兼於悲義也下云悲仰者悲謂悲苦仰謂仰樂此非屬應蓋言其機也是故猒患苦道則以悲為機欣慕樂果則以仰為感菩薩所證圓通之理遍在眾生悲仰之中故曰與也同也當知眾生由悲故能感拔苦之力菩薩由慈故能應仰樂之機感應常冥與拔常顯若曉斯旨則下文三十二應乃至四不思議無忘其本乎)。

世尊由我供養觀音如來蒙彼如來授我如幻聞熏聞修金剛三昧與佛如來同慈力故令我身成三十二應入諸國土。

(䟽以如幻力熏修聞思修慧成金剛三昧能破無始微細無明圓證如來藏體依體起用隨緣能應入國土身華嚴云清淨妙法身湛然應一切今言三十二者以能感之類不出斯數非所現應有限量耳○解檇李曰幻喻三慧體不可得金剛喻摧堅之能也)。

世尊若諸菩薩入三摩地進修無漏勝解現圓我現佛身而為說法令其解脫。

(䟽第十地菩薩坐華王座垂成正覺亦須別佛說教聞熏令斷最後微細無明故觀世音現第十重他受用身而為說法言勝解者於決定境忍可印持不為異緣之所引轉此指最極根本無分別智將圓滿時故名勝解然此菩薩登住已去雖為因位便能現上位身為彼說法以此圓證　位即諸位更無淺深故能現耳○解孤山曰菩薩別圓機也若入相似三摩地進修中道無漏則分真勝解現圓乃至若進修金剛無漏則究竟勝解現圓大士皆現佛身為說頓法令得分真究竟解脫問菩薩何能現佛身耶答心性理顯高下無殊如鏡已明形對像現臣家之鏡王苟臨之豈無王像王家之鏡臣苟對之豈無臣像當知人有高下鏡無貴賤然亦不妨明有優劣問等覺菩薩豈假初住現佛說法耶答聞法得解何必求人復假勝身彌增內慧且天魔現為佛像毱多尚乃致禮況初住菩薩妙理所現等覺雖尊孰敢不仰)。

若諸有學寂靜妙明勝妙現圓我於彼前現獨覺身而為說法令其解脫。

(䟽麟覺獨悟出無佛世猒喧樂靜獨處山林資加二位名為有學此後斷惑便證無學約自乘理智將證未證名寂靜妙明菩薩現同類身先稱本習後令近佛)。

若諸有學斷十二緣緣斷勝性勝妙現圓我於彼前現緣覺身而為說法令其解脫。

(辟支迦羅云獨覺亦云緣覺前但自悟今依教悟觀十二緣作流轉還滅二種觀法以集諦為初門未發真前名為有學理智將圓菩薩身同必誘令進也○解檇李曰有學者資加二位也獨覺亦觀十二因緣亦可名為緣覺但約根有利鈍值佛不值佛之殊分成二類皆言勝妙現圓者各約自乘理智將欲現前得此名也)。

若諸有學得四諦空修道入滅勝性現圓我於彼前現聲聞身而為說法令其解脫。

(䟽因聞四諦聲教悟故名聲聞也發真之後三果三向俱名有學未發真前在忍位中用有漏智縮觀觀四諦作三十二行相見道一十六心無漏道發斷四諦下八十八使分別煩惱證生空理名四諦空從初果後進斷俱生證滅諦理名修道入滅將登無學名勝性現圓現身說法令其速證然後誘之不滯化城令進大果○解三果已前賢位聖位俱屬有學見道一十六心斷四諦下惑證生空理故云得四諦空初果後進斷三界八十一品俱生品品皆證一分擇滅無為故云修道入滅孤山曰二乘藏通機也雖有菩薩而藏同人天不斷惑故通同二乘所證齊故)。

若諸眾生欲心明悟不犯欲塵欲身清淨我於彼前現梵王身而為說法令其解脫。

(䟽若有希欲心明開悟身光清淨生於四禪不為欲界煩惱塵染為現梵王說四禪法出入禪支修證次第令其離欲生於梵世○標色界四禪一十八梵天也俱舍云三靜慮各三第四靜慮八除無想天初禪三天名定生喜樂地二禪三天名離生喜樂地三禪三天名離喜妙樂地四禪九天名捨念清淨地○解梵王即色界天王名為尸棄此云頂髻瓔珞明四禪皆有王今言梵者應是初禪之頂以有覺觀語言之法得千界之主說法者如金光明云大梵天王說出欲論解脫者令離欲塵也)。

若諸眾生欲為天主統領諸天我於彼前現帝釋身而為說法令其成就。

(䟽眾生愛統諸天菩薩現為帝釋說上品十善令戒根清淨生地居頂住善見宮為忉利王也○標妙高峯頂四隅每一隅有八天共三十二天帝釋統之○解帝釋即欲界第二天主彼天橫有三十二天而帝釋統之說法謂十善也金光明云釋提桓因種種善論是也)。

若諸眾生欲身自在遊行十方我於彼前現自在天身而為說法令其成就。

(䟽欲身自在遊行十方現二天身說法教化即夜摩覩史天也名自在者慈恩云得異熟果隨意所念勝下二天下二天果依樹而得今隨欲得名為自在○解智者釋普門品自在天是欲界頂天具云婆舍跋提此云他化自在假他所作以成己樂即魔王也或云第六天上別有魔王居處亦自在天攝也)。

若諸眾生欲身自在飛行虛空我於彼前現大自在天身而為說法令其成就。

(䟽樂變化天他化自在名大自在不樂異熟果樂自樂他變為樂具而受用之名大自在然若止以化樂他化二天所配即攝義不盡故以慈恩攝四天也○解華嚴稱為色究竟天即摩醯首羅天大論云三目八臂騎白牛執白拂者是也)。

若諸眾生愛統鬼神救護國土我於彼前現天大將軍身而為說法令其成就。

(䟽天大將軍即帝釋所管將也分住三十二天各領鬼神鎮護四方○解金光明以散脂為大將大經云八臂徤提是天中力士大論稱鳩摩羅伽此云童子騎孔雀擎雞持鐸捉赤旛復有韋紐此云遍聞四臂捉具持輪騎金翅鳥皆是諸天大將未知此中定是何等雖未可定何妨菩薩隨機俱現)。

若諸眾生愛統世界保護眾生我於彼前現四天王身而為說法令其成就。

(䟽四天王者上升之元首下界之初天於須彌山各居一埵所領鬼神每王二部共八部眾救護國界)。

若諸眾生愛生天宮驅使鬼神我於彼前現四天王國太子身而為說法令其成就。

(天王太子即那吒之類輔政統攝跨握鬼物護世益人菩薩身同先令成就後使猒離)。

若諸眾生樂為人主我於彼前現人王身而為說法令其成就。

(王徃也人皆歸徃也四輪粟散皆人之主以上化下物無不從)。

若諸眾生愛主族姓世間推讓我於彼前現長者身而為說法令其成就。

(長者具有十德謂姓貴位高大富威猛智深年耆行淨禮備上歎下歸十德具焉名大長者)。

若諸眾生愛談名言清淨自居我於彼前現居士身而為說法令其成就。

(愽聞強識不求仕䆠居財大富秉志廉貞故名居士)。

若諸眾生愛治國土剖斷邦邑我於彼前現宰官身而為說法令其成就。

(國城也大曰邦邦封也有功者封於是也邑即是縣五官六官各有所典皆為宰官斯則葺治邦家移訓風俗剖判決斷民無枉撓也○標一品已下九品以上各有所典皆名宰官○解三台輔相州牧縣長悉號宰官)。

若諸眾生愛諸數術攝衛自居我於彼前現婆羅門身而為說法令其成就。

(䟽婆羅門云淨行呪禁筭藝調養方法皆為數術菩薩乘機現相獎而成之亦何物而不化○標仰觀天文俯察地理亦修梵行四姓一也)。

若有男子好學出家持諸戒律我於彼前現比丘身而為說法令其成就。

(䟽尸羅云戒毗尼云律由依律法防非止惡故名為戒即二百五十戒也)。

若有女子好學出家持諸禁戒我於彼前現比丘尼身而為說法令其成就。

(尼女聲即女比丘持五百戒也既戒德自嚴軌物成化進行彌速遠出三界○標比丘此云乞士上從諸佛乞法以資慧命下從檀那乞食以資身命持二百五十條戒相比丘尼女人出家持五百條戒相謂觸八覆隨也持止諸過)。

若有男子樂持五戒我於彼前現優婆塞身而為說法令其成就若有女子五戒自居我於彼前現優婆夷身而為說法令其成就。

(䟽五戒謂不殺不盜不邪婬不妄語不飲酒佛謂提謂長者等在家眾受三歸已即授五戒為優婆塞經說五戒者天下大禁忌若犯此五在天違五星在地違五嶽在方違五帝在身違五臟如是等世間違犯無量若約出世則壞五分法身一切佛法以五戒是大小尸羅根本故好學此者現清淨男與說此法優婆夷云清淨女亦近事女○標此男女在家常持親近出家善知識故○解以五戒自守堪任近事出家二眾故)。

若有女人內政立身以修家國我於彼前現女主身及國夫人命婦大家而為說法令其成就。

(䟽掌理王之內政謂之內宰政者所以政不正也卿大走曰家天子諸侯曰國天子后妃曰女主諸侯曰國夫人餘者夫尊於朝妻榮於室受命於后妃故云命婦大家者后妃所師之女也如曹惠姬宮禁國圍聲色增逸不資聖化曷慕清貞○標謂天子有內外政外政三公九卿二十七大夫八十一元士內政三皇后九嬪妃二十七世婦八十一御妻菩薩現女主身即天子后也○解周禮天子之后立六宮三夫人九嬪二十七世婦八十一御妻國夫人如論語邦君之妻曰君夫人命婦謂妻因夫榮者也大家如後漢扶風曹世叔妻者同郡班彪之女名昭字惠姬和帝數召入宮令皇后貴人師事焉號曰大家)。

若有眾生不壞男根我於彼前現童男身而為說法令其成就若有處女愛樂處身不求侵暴我於彼前現童女身而為說法令其成就。

(䟽童男童女貞節越俗標格於人菩薩處之勸勵外篤○標隨類現身應機說法以成就之)。

若有諸天樂出天倫我現天身而為說法令其成就若有諸龍樂出龍倫我現龍身而為說法令其成就若有藥叉樂度本倫我於彼前現藥叉身而為說法令其成就。

(解藥叉云輕捷)。

若乾闥婆樂脫其倫我於彼前現乾闥婆身而為說法令其成就。

(乾闥婆云香陰新翻尋香行帝釋樂神也○䟽天能猒樂龍能怖苦樂神蕩逸藥叉勇健各慕出倫非聖不拔○標乾闥婆此云樂神亦云尋香氣住須彌山下帝釋宮欲作樂燒沉水此神即尋香氣而徃)。

若阿脩羅樂脫其倫我於彼前現阿脩羅身而為說法令其成就。

(解阿脩羅云無端正以女美而男醜故從男彰名新翻非天以謟詐無天行故私謂凖普門品八部此闕迦樓羅即金翅鳥也恐在下文雜類中收)。

若緊那羅樂脫其倫我於彼前現緊那羅身而為說法令其成就。

(緊那羅形似人而頭有角因呼為疑神天帝絲竹樂神也小劣乾闥婆新云歌神)。

若摩呼羅伽樂脫其倫我於彼前現摩呼羅伽身而為說法令其成就。

(孤山曰摩呼羅伽什師云地龍肇公云大蟒腹行也○䟽脩羅醜狀而多慢疑神似人而戴角蟒形田蚥腹行之類因多毀戒微行惠施墯此道中各願出類皆從其欲○標脩羅此云無酒或云執日緣起如藏教中說)。

若諸眾生樂人修人我現人身而為說法令其成就若諸非人有形無形有想無想樂度其倫我於彼前皆現其身而為說法令其成就。

(䟽人身難得見佛受化非天之著樂餘之多苦故樂修也有形有色蘊如下休咎精明等無形無色蘊如下空散銷沉等有想有四蘊如下鬼神精靈等無想無四蘊即下精神化為草木金石等此上皆非人也斯則形想雜類蠢物皆沾必一其身乘機即化○解六道中除人道外餘五悉號非人有形欲界無形無色界有想空識二天無想無所有及非想二天)。

是名妙淨三十二應入國土身皆以三昧聞熏聞修無作妙力自在成就。

(䟽以如幻力熏聞思修成金剛三昧證真妙用自在如是○解私謂三十二應比普門品雖五有出沒大體是同緫而言之無越十俞於十界中兩經俱無菩薩并地獄身者或曰聖言之略耳或云觀音已是菩薩何須更現地獄苦重不可度也智者依正法華具現菩薩界身又凖釋論菩薩亦化地獄故知十界不可闕焉○䟽下十四無畏有難必濟有危必救恐怖獲安緫號無畏大悲為體也)。

世尊我復以此聞熏聞修金剛三昧無作妙力與諸十方三世六道一切眾生同悲仰故令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。

(由前觀行證真具德從體起用令眾生得一十四種無畏功德)。

一者由我不自觀音以觀觀者令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。

(由我不觀所聽音聲但觀聞性音聲自寂聞相無生塵境不拘自然解脫自既如是故令十方一切眾生聞我音聲即得度苦○解聖人無己惟物是利故以觀音之智加彼觀聲之機於苦得脫不旋踵矣若夫止稱名號罔識聞熏善應未臻而責聖言之虛者是猶灑一杯之水救積薪之火火不熄則謂水不勝火惑亦甚哉)。

二者知見旋復令諸眾生設入大火火不能燒。

(䟽本由四大分湛旋令覺知今復本聞知見歸湛湛性圓遍無塵可得塵火既歇何物能燒○故令眾生大火不燒○解檇李曰準天台釋火難有三種一果報火下從地獄上至初禪二惡業火通三界三煩惱火通三乘火難既然他皆倣此)。

三者觀聽旋復令諸眾生大水所漂水不能溺。

(䟽聲能漂蕩如水騰波觀聽旋真塵相不起虛明寂湛何物能漂故令念者大水不溺)。

四者斷滅妄想心無殺害令諸眾生入諸鬼國鬼不能害。

(妄想生滅能殺法身能害慧命苟或斷絕真性無傷故入鬼國鬼不能害)。

五者熏聞成聞六根銷復同於聲聽能令眾生臨當被害刀段段壞使其兵戈猶如割水亦如吹光性無搖動。

(熏修妄聞成真間性一根亡對諸根亦融心水虛明智光無動誰為自他而當被害故能觸物無滯遊刃有餘○解孤山曰熏於妄聞成真聞性耳根既復五根咸同具舉言六也私謂淮南子云光可見而不可握水可循而不可壞今云吹割性無搖動喻意不殊)。

六者聞熏精明明遍法界則諸幽暗性不能全能令眾生藥叉羅剎鳩槃茶鬼及毗舍遮富單那等雖近其傍目不能視。

(䟽聞熏觀行成就精明智照既融法界圓遍無明邪暗永不能生藥叉等類成受幽氣明能破暗故令惡鬼目不能視○解藥叉如前肇師云有三種一在地二在空三在天孤山曰羅剎云可畏鳩槃茶猒魅鬼毗舍遮噉精氣鬼富單那熱病鬼)。

七者音性圓銷觀聽返入離諸塵妄能令眾生禁繫枷鎻所不能著。

(䟽塵累相縈如禁繫六根質礙如枷鎻既而入流亡所繫礙不成是故念者枷鎻解脫)。

八者滅音圓聞遍生慈力能令眾生經過險路賊不能劫。

(聲能劫心害善為賊聲銷意淨慈力遍熏平等在懷善惡同貫故令涉險賊不能劫)。

九者熏聞離塵色所不劫能令一切多婬眾生遠離貪欲。

(聲塵既亡色境銷歇貪欲念慮擬從何生故令眾生遠離貪欲)。

十者純音無塵根境圓融無對所對能令一切忿恨眾生離諸瞋恚。

(音聲差別三昧能純塵既不生根無所偶順違之境不得瞋恚之心自亡故令念者離諸瞋恚)。

十一者銷塵旋明法界身心猶如瑠璃朗徹無礙能令一切昏鈍性障諸阿顛迦永離癡暗。

(銷除塵暗旋復真明世界身心洞然無礙一切唯覺誰為癡暗故令闡提咸生實信○解阿顛迦亦云阿闡底迦此翻無欲不樂欲涅槃也私謂凖天台釋三毒通界內外內謂思惑外謂無明二乘以欣涅槃名貪猒生死為瞋迷中道即癡菩薩廣求佛法訶惡二乘未了佛性皆是三毒)。

十二者融形復聞不動道場涉入世間不壞世界能遍十方供養微塵諸佛如來各各佛邊為法王子能令法界無子眾生欲求男者誕生福德智慧之男。

(䟽融通形礙旋復真聞所以不動道場涉入世界身無限量遍至十方紹繼法王種姓不斷由三昧力福德具故應求男者皆無虔願)。

十三者六根圓通明照無二含十方界立大圓鏡空如來藏承順十方微塵如來祕密法門受領無失能令法界無子眾生欲求女者誕生端正福德柔順眾人愛敬有相之女。

(六根圓遍融通照明舍現十方無二無別唯一寶覺名大圓鏡復能承順微塵諸佛受領含容無量法門不失不壞名為空藏以女德坤儀資生承順柔明貞正相好圓備由此念求故能生也○解智者引阿含明地獄已上乃至欲天皆有無子之苦令所求者悉得滿心檇李曰上云涉入世間不壞世界即方便智方便屬權權能幹事故生於男次云立大圓鏡空如來藏即屬實智實智詣理理能含育故生於女如淨名云智度菩薩母方便以為父即其義焉)。

十四者此三千大千世界百億日月現住世間諸法王子有六十二恒河沙數修法垂範教化眾生隨順眾生方便智慧各各不同。

(䟽所比多眾方便權也智慧實也不能比一名)。

由我所得圓通本根發妙耳門然後身心微妙含容周遍法界。

(先出所以觀音所修從三慧入是眾行之根本也佛佛演教皆以音聲機機領悟盡由聞慧誰能出不由戶何莫由斯道也況能於聲塵而亡所得復根結而歸真際元明心妙一多之境融通本湛覺圓彼此之名平等以一切身即一身故云微妙含容一身即一切身故云周遍法界此即福等之所以也○標三千界內諸法王子有六十二恒河沙數修法垂範方便智慧各各不同由我所得圓通本根發妙耳門然後身心微妙含容周遍法界與彼無異)。

能令眾生持我名號與彼共持六十二恒河沙諸法王子二人福德正等無異世尊我一號名與彼眾多名號無異由我修習得真圓通。

(䟽正比福等謂由自證平等理故遂令他得平等福也由我下結所以也○解孤山曰法華亦有此之校量及觀今經方曉彼意蓋此方眾生耳根利故受道者多所以觀音化勝餘根鈍故受道者少所以諸聖化劣是知行位雖齊對機有異緫彼恒河沙數但敵觀音一人故使持名二福正等據此所說已自密簡耳根圓通為未曉者更俟文殊詳擇)。

是名十四施無畏力福備眾生。

(䟽如文三四不思議德用殊絕非言智之所能及也即顯大圓鏡體功德之相然功德力用其體一也以內蘊曰德外施曰用前雖隨機現應適時御物拔苦與樂數仍有限而未滿陳自在現化無方之德妙妙無比難可思議故今述也)。

世尊我又獲是圓通修證無上道故又能善獲四不思議無作妙德。

(內德不充外用不起以金剛三昧熏本四無量心由期果證實德現前故成四事俱不思議無作而現○標前三十二應十四無畏隨機有量此四不思議更無限量心不可思言不可議)。

一者由我初獲妙妙聞心心精遺聞見聞覺知不能分隔成一圓融清淨寶覺。

(䟽此敘德本也聞性本真非麤非妙由絕待故故云妙妙非麤曰精離相曰遺一根既返六根咸脫故不分隔成一寶覺下列所現云)。

故我能現眾多妙容能說無邊祕密神呪。

(標也妙容多現不可以形量拘祕呪無邊不可以言說取○此則由三昧力熏本慈無量心現種種形說種種呪令諸見聞獲其妙樂)。

其中或現一首三首五首七首九首十一首如是乃至一百八首千首萬首八萬四千爍迦羅首二臂四臂六臂八臂十臂十二臂十四十六十八二十至二十四如是乃至一百八臂千臂萬臂八萬四千母陀羅臂二目三目四目九目如是乃至一百八目千目萬目八萬四千清淨寶目或慈或威或定或慧救護眾生得大自在。

(首出眾聖法身也臂能提接化身也目以導明智身也物無虛見見必利益故能救護○解首表法身超出二邊臂表解脫提拔眾苦目表般若照了萬境或慈或威結現首也或定或慧結臂目也其容慈故攝中道之善其容威故折二邊之惡法身明矣或定則手以止散解脫著矣或慧則目以觀昏般若顯矣三德圓融既內無滯礙故益眾生而得自在檇李曰爍迦羅有云具足母陀羅或云印義私謂第三卷末真際以爍迦羅類跋折羅即金剛也此亦應然)。

二者由我聞思脫出六塵如聲度垣不能為礙故我妙能現一一形誦一一呪其形其呪能以無畏施諸眾生是故十方微塵國土皆名我為施無畏者。

(䟽由如幻力熏本等悲故能一身現無量身無量身現一身十方微塵無剎不現說一一呪救眾苦惱無畏眾生得大自在)。

三者由我修習本妙圓通清淨本根所遊世界皆令眾生捨身珍寶求我哀愍。

(由三昧力熏本喜心故能所遊世界眾生見者咸生歡喜不惜身財以求哀愍)。

四者我得佛心證於究竟能以珍寶種種供養十方如來傍及法界六道眾生求妻得妻求子得子求三昧得三昧求長壽得長壽如是乃至求大涅槃得大涅槃。

(由圓照力熏本捨心既而果證得以珍寶上施諸佛下及眾生亦令所求世出世法無不隨願此上喜捨二段互言皆得復次緫上諸文對三觀者由泯相澄神觀故寂滅現前由起幻消塵觀故獲二殊勝由絕待靈心觀故四不思議亦是即空即假即中觀也詳文可見○解此四不思議前二屬應後二對機應中備顯形聲二益初文雖云說呪而正示形益即應身功用也次云雖復現形而正示聲益即名稱普聞也機中具明因果二相先明修因則六度之中略舉布施俾求福故後明感果則世出世願靡不成就令得樂故有以慈悲喜捨四無量心次第配之其數雖齊於義不恊)。

佛問圓通我從耳門圓照三昧緣心自在因入流相得三摩提成就菩提斯為第一。

(䟽圓照三昧者即一行三昧也謂初緣實相造境即中無不真實繫緣法界一念法界故云緣心自在此即一經所宗首楞嚴定文殊所贊得真圓通諸佛交光同慶此說後學至此幸冀留心無謂聊爾也○姑蘇曰此中三摩提即第一卷中有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路正是圓融三觀也諸大羅漢多得奢摩他諸菩薩等或得三摩禪那唯觀音得楞嚴圓融三觀又得華嚴法界三觀十四無畏中從一至九真空觀十與十一理事無礙十二周遍十三含容十四合其遍容發妙耳門然後身心微妙含容周遍法界今經入法界之明文也故攝論云無不從茲法界流無不還歸此法界)。

世尊彼佛如來歎我善得圓通法門於大會中授記我為觀世音號由我觀聽十方圓明故觀音名遍十方界。

(䟽眼觀耳聽略舉六根之二也或觀此聽聞一根旋復六用不成故十方圓明唯一寶覺由此得名亦遍一切慶說難思正在觀音旁兼餘聖○標彼佛如來即古觀音佛也○解按觀音三昧經及大悲經並云此菩薩過去久已成佛號正法明又悲華經說徃昔寶藏如來授不瞬太子記名觀世音然則悲華與今經皆覆本垂迹之名耳今得圓通即太子後身也贊曰隔垣聽聲靜居聞鼓初於聞中入流亡所多謝文殊涇渭分一籌獲得錦標子)。

首楞嚴經義海卷第十七　頗七

音釋

毱

(渠竹切)。

髻

(古詣切)。

鐸

(徒落切鈴屬)。

紐

(女久切)。

翅

(矢利切金翅鳥名)。

跨

(苦化切騎也)。

嬪

(毗賔切妃嬪也)。

蠢

(尺尹切蠢動也)。

熄

(相即切滅也)。

闡提

(梵語也此云信不具闡齒善切)。

爍

(書藥切)。

恊

(胡頰切合也)。

瞬

(舒閏切目動也)。

首楞嚴經義海卷第十八(經六之二)頗八

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

爾時世尊於師子座從其五體同放寶光遠灌十方微塵如來及法王子諸菩薩頂彼諸如來亦於五體同放寶光從微塵方來灌佛頂并灌會中諸大菩薩及阿羅漢林木池沼皆演法音交光相羅如寶[糸*系]網。

(䟽耳根圓通五根緫攝稱可諸佛說證皆同及大菩薩阿羅漢者即前二十五聖說圓通人即說皆是無非圓通故放寶光流灌其頂林木池沼演法音者既號圓通彼我同暢智周萬物何法不宣交光如網圓張大教也○標光灌眾頂者表觀照般若因果無二最初方便同一道故林木池沼等皆演法音情與非情同一體處皆明真法界色心不二也)。

是諸大眾得未曾有一切普獲金剛三昧。

(䟽耳聞圓觀頂觸智光觀音三昧一時同獲此則二十四聖同會觀音一門皆得名為金剛三昧也○解孤山曰寶光交照表自他之理互融林木演音顯依正之性不二印前所證盡契佛心初住以上能破竪惑皆號金剛三昧)。

即時天雨百寶蓮華青黃赤白間錯紛糅十方虛空成七寶色。

(䟽法身體素天龍之所忽劣今將顯現如空寶嚴萬行集成故華間錯)。

此娑婆界大地山河俱時不現唯見十方微塵國土合成一界梵唄詠歌自然敷奏。

(根塵消復法界圓成故山河不現合成一界也梵摩云淨具云俱匿正云婆師此翻讚歎○標即歌詠也○解私謂此表大眾於第一義天以四十位真因之華而嚴果德也又表發真歸元空界殞裂唯一常寂光土是事希有故詠歌之)。

於是如來告文殊師利法王子汝今觀此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢各說最初成道方便皆言修習真實圓通彼等修行實無優劣前後差別。

(䟽修行之要入實為期今皆獲證故無優劣然有日劫相倍故成前後差別或可就彼各各得所亦無前後之差別耳○標二十五聖最初方便真證圓通皆從根境識七大性得大妙用更無差別其如化利娑婆世界須假應機從聞思修得三摩地也○解夫如來藏性元無異乘以根有利鈍故分大小約三諦言之則小教所詮者真也大教所詮者中也而此真中遍在一切俗諦之上即前所悟十八界及七大也當知三諦具足名如來藏俗諦不空真中俱空故二十五聖中凡聲聞所證或析俗見真或體俗見真皆分入空藏也菩薩所證或離俗顯中或即俗顯中皆全入空藏也今以藏性融會全分無差即同法華開方便門示真實相決了聲聞法是諸經之王)。

我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根兼我滅後此界眾生入菩薩乘求無上道何方便門得易成就。

(䟽若以三科七大專門獨善隨根各入此皆方便若於此界現在未來設教通方上中下機咸得悟入永為眾生成道方便者於二十五何門為勝由先所請十方如來得成菩提妙三摩提最初方便故今令選通途法門使其成就○標阿難古佛豈假修證蓋曲為末劫眾生故示相祈佛料揀也○解上從證性會同圓通今為逗根令簡方便性如華屋根如入門若得其門方受其賜世人以解為證請思最初入道方便與二十五聖孰為其倫乎)。

文殊師利法王子奉佛慈旨即從坐起頂禮佛足承佛威神說偈對佛。

(䟽文殊智德之主言用莫測斷割無疑與奪眾心誰不緘默故承佛旨敬而說偈○標文殊根本智德無有一法過者允契眾情○解此下欲簡圓通先明覺性次辨迷妄後示歸元於歸元中選耳根為易文殊既與觀音同證故奉佛慈旨有自來矣○䟽二正說偈辭將揀行門先明真妄者若無迷悟豈有修行蓋迷一真遂成諸妄物無終否故有悟期悟逐根門遂分遲速悟所極處名大涅槃故下文云妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生由妄有生因生有滅生滅名妄滅妄名真是稱如來菩提涅槃二轉依號故先明也文三)。

覺海性澄圓圓澄覺元妙。

(此顯一真性海離名絕相非真非妄不悟不迷唯一圓常餘無所得即下妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生也覺性周遍甚深湛然故如海也下句重歎不可思議絕諸對待故曰妙也○標謂此覺性絕待口欲談而辭喪心行處滅也○解覺見之性譬如大海澄湛圓融皆喻寂而常照也復牒圓澄所喻之覺示其本來照而常寂故曰元妙此類前文性覺妙明本覺明妙但法喻相叅耳)。

元明照生所所立照性亡。

(䟽圓澄覺體本來明照妄覺不了認為所相所既妄立生汝妄能從畢竟無成畢竟有故名生所非謂從真而生也暗相既現明性即隱隱故曰亡○標元明照者所謂般若無知無所不知蓋眾生不了寂而常照照而常寂於絕待本覺上立所明強覺向外馳求所既妄立觀照慧用即隱也從此內執根身種子外執器界因此迷真起妄今文殊料揀將陳行門先明真妄者○解真際曰於彼元明性上妄生照用而形所相有相當情無相則隱故照性亡孤山曰元明照即上本明之性也由迷本明而起無明故生所也以全法性為無明法性無住處故照性亡私謂二說節公為長蓋照字義通真妄猶明覺二義也故前文云性覺必明妄為明覺覺非所明因明立所所既妄立生汝妄能)。

迷妄有虛空依空立世界想澄成國土知覺乃眾生。

(䟽世界初起頑空先現從妄想生故云迷妄有也如下文云乃至虛空皆是妄想之所生起依空立世界者世界之體即是四輪皆依空有如前文云覺明空昧相待成搖故有風輪執持世界等妄想凝結成外國土妄心知覺成內眾生依正既彰緫名世界○解此乃無同異中熾然成異異彼所異因異立同同異發明因此復立無同無異是知虛空為同世界國土為異眾生即有為法無同無異也廣辨如第四卷經)。

空生大覺中如海一漚發有漏微塵國皆依空所生。

(䟽虛空昬鈍體是不覺不覺生覺如海一漚起信云即依覺故而有不覺下文云當知虛空生汝心內猶如片雲點太清裏況諸世界在虛空耶法喻可見○解有漏兼有情)。

漚滅空本無況復諸三有。

(䟽下文云汝等一人發真歸元十方虛空悉皆銷殞云何空中所有國土而不震裂良以妄元無本畢竟不生故虛空如漚不滅而滅三有如幻不無而無○標三有即三界別無所礙○解三有舍情器)。

歸元性無二方便有多門。

(䟽同歸一理理則無殊行有偏圓遲速不等圓覺云無上妙覺遍諸十方出生如來與一切法同體平等於諸修行實無有二方便隨順其數無量○標涅槃心易曉差別智難明)。

聖性無不通順逆皆方便。

(解孤山曰觀音耳根則順餘聖諸根則逆皆對此上機說也私謂亦應以聲聞所修為逆菩薩所修為順又菩薩中漸脩曰逆圓頓曰順下文云淺深同說法其義亦然)。

初心入三昧遲速不同倫。

(䟽若聖人根性或是已證聖性若順若逆俱得入覺更無淺深初心入道故須揀選取令速進如上文云十方如來於十八界一一修行皆得圓滿無上菩提於其中間亦無優劣但汝下劣未能於中圓自在慧故我宣揚令汝但於一門深入○標上文云我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根乃至何方便門得易成就○解當根則速差機則遲日劫相倍是不同類)。

色想結成塵精了不能徹如何不明徹於是獲圓通。

(䟽優波尼沙陀因觀不淨白骨微塵析色明空塵色既盡妙色密圓今此揀云色由妄想所結染汙真性其體本麤性是質礙不能明徹如何以此不明徹法而取圓通○解色由妄想結成諸塵塵質留礙故於精明了別之性不能通徹)。

音聲雜語言但伊名句味一非含一切云何獲圓通。

(䟽陳如悟四諦聲妙音密圓於是得道今此揀云音聲不離諸雜語言語言即是名句文耳名句詮顯各有分限以名詮自性句詮差別文即是字為二所依故非一能含一切也伊猶是也○解孤山曰雜謂種種語言而此語言但依名句味耳新翻皆云名句文名詮自性句詮差別文即是字為二所依古以文為味者字能顯二如味能顯食中之鹹淡也問陳那悟聲塵與觀音耳根其義相類何故文殊簡以為非答聲是佛語根乃自身認塵則著他語言觀根則了己心性是以聞聲亦為所簡)。

香以合中知離則元無有不恒其所覺云何獲圓通。

(䟽香嚴童子宴晦清齋聞香入鼻觀此無生來無所從去無所至塵氣倐滅妙香密圓今此揀云香之一法合有離無既非其常未為圓觀)。

味性非本然要以味時有其覺不恒一云何獲圓通。

(藥王藥上因嘗眾味了味無生非即身心非離身心由味覺明位登菩薩今云味性本無待根方覺無根無味故非圓通味時者嘗時也)。

觸以所觸明無所不明觸合離性非定云何獲圓通。

(跋陀婆羅忽悟水因既不洗塵亦不洗體中間安然得無所有妙觸宣明由是證果今明此觸因所觸身而得顯發無所不顯性非常定故不圓通)。

法稱為內塵憑塵必有所能所非遍涉云何獲圓通。

(摩訶迦葉因觀世間六塵變壞唯以空寂修於滅盡妙法宣明銷滅諸漏今揀雖稱妙法乃是內塵憑仗此修豈越能所故非圓通遍圓涉通也○解真際曰獨散遍緣不依五根所取稱為內塵)。

見性雖洞然明前不明後四維虧一半云何獲圓通。

(䟽阿那律陀因修樂見照明三昧旋見循元由斯得證今云見性雖有洞然照了之義而又前方全明後方全暗左右傍觀三分之二故云四維虧一半也○解檇李曰縱其見性雖云洞然奪其見相故不明後)。

鼻息出入通現前無交氣支離匪涉入云何獲圓通。

(䟽周利槃特因作數息微細窮盡生住異滅返息循空因是得道今云鼻息雖通出入出入各據而不相交支分既離豈成圓觀)。

舌非入無端因味生覺了味亡了無有云何獲圓通。

(憍梵跋提觀味之知非體非物還味旋知成無學果今云舌入非是無端自有由味境合方有覺知境滅知亡未為通貫○解私謂舌根為識所依亦名舌入今文語倒但是舌入非無端耳)。

身與所觸同各非圓覺觀涯量不冥會云何獲圓通。

(䟽畢陵伽婆蹉因觀痛覺覺清淨心無覺無痛遺身純覺獲無學果今云能覺身根與所覺觸互相假有各無自性義例相類俱非圓觀知無知異各有涯量互不相冥故為所揀○解內身外物能所相觸方有覺觀離中則無故云各非等若謂合中有者其如物非體知成敵兩立故云涯量等)。

知根雜亂思湛了終無見想念不可脫云何獲圓通。

(䟽須菩提曠劫已來心得無礙由是觀察十方成空空性圓明頓入如來寶明空海同佛知見今謂意根雜亂思念若以寂定湛旋畢竟無有知見依此修行想念何逃亦可若望湛觀真明必無知見即無知覺明也應知有知見者未脫妄想○解湛了終無見如前精了不能徹也以雜亂思於湛了性終不能見)。

識見雜三和詰本稱非相自體先無定云何獲圓通。

(䟽舍利弗曠劫已來心見清淨由遇佛故見覺明圓光極知見今揀眼識雜在三和之內窮其本性無相可得自體不常如何圓遍○解檇李曰論云二和生識謂根境和合識生其中今言三和者能所合說也根境乖時識無自體故云無定)。

心聞洞十方生于大因力初心不能入云何獲圓通。

(䟽普賢菩薩本用心聞分別眾生所有知見得大自在今揀太高[(冰-水+〡)*ㄆ]機不盡既法界為體心聞為用故洞十方此由普賢因修大行之所感故中下之機於斯絕分故云不能入以眾生心中發明普賢行者方現其身非同觀音觸物隨現○解孤山曰唯以心聞不由根聽斯是分真所得故非初心之所能入)。

鼻想本權機秖令攝心住住成心所住云何獲圓通。

(䟽孫陀羅難陀觀鼻端白見出入息化為光明身心內明圓洞世界遍成空淨今揀觀鼻非為究竟故云權機若令攝心心成所住真元無住所住便非經云若心有住則為非住)。

說法弄音文開悟先成者名句非無漏云何獲圓通。

(富樓那辯才無礙祕密法門微妙開示得無所畏今揀說法不離聲名句文所開悟入須先成熟不由無種便能入道若散心說但成有漏非曰圓通○解私謂舌識開悟乃是先曾成就音文之者如富樓那從曠劫來辯才無礙佛教說法成阿羅漢豈非開悟先成者耶然其所說名句之體且非出世無漏之法斯亦一非含一切是故簡之)。

持犯但束身非身無所束元非遍一切云何獲圓通。

(䟽優波離因持清禁由是執身身得自在次第執心心得通達然後身心一切無礙今揀持犯細行唯檢於身身若不生將何檢束故於法法不能圓遍○解問波離執身次第執心俱得通利今何但云束身而已答聲聞執心亦防六聚七支之非況今言身識在其中矣)。

神通本宿因何關法分別念緣非離物云何獲圓通。

(䟽大目犍連因於修定旋湛意識心光發宣得大神用今揀神通乃是宿因本有由加行力之所顯發何關修定軌則意識然後得生法者軌則義分別者意識也意識念緣分別一切不離塵境故非圓通○解目連神通由宿習所得雖云旋湛心光發宣非關於法分別而現又小乘神通皆是作意緣物則有離物則亡)。

若以地性觀堅礙非通達有為非聖性云何獲圓通。

(䟽持地菩薩因平心地見內外塵本無自性不相觸摩皆如來藏今揀地性堅礙有為體非通達不成聖性故非圓通)。

若以水性觀想念非真實如如非覺觀云何獲圓通。

(月光童子因作水觀見水身中與外香水性合真空一味流通得無生忍今謂此觀不離尋伺想念豈是真實如如之性覺觀即尋伺也)。

若以火性觀猒有非真離非初心方便云何獲圓通。

(火頭金剛觀多婬心成智慧火身心煖觸無礙流通生大寶燄今謂此由多婬生猒離故觀成性火此即猒求之心豈稱圓照非是真實離念之門初機不合故須揀也○解孤山曰烏芻瑟摩猒欲觀火非真解脫)。

若以風性觀動寂非無對對非無上覺云何獲圓通。

(䟽瑠璃光菩薩因觀身心世界皆是妄緣風力所轉風力無依本無所有於動見不動即證實相今謂風性是動由動有寂動寂相對對即非真豈同圓觀入流亡所)。

若以空性觀昬鈍先非覺無覺異菩提云何獲圓通。

(虛空藏菩薩由觀四大無依妄想生滅虛空無二佛國本同得無生忍今謂虛空昬暗無明所生非是覺明異乎本覺故須揀也)。

若以識性觀觀識非常住存心乃虛妄云何獲圓通。

(彌勒菩薩修唯識觀盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現今謂識性念念生滅攀緣不息體非常住若但亡境不亡其心還成虛妄豈是圓通○解心本無心存之則妄)。

諸行是無常念性元生滅因果今殊感云何獲圓通。

(䟽大勢至菩薩由念佛三昧都攝六根淨念相繼入無生忍今謂凡是有為皆屬行陰遷變念性生滅正是無常如何以無常因獲常住果故非圓通然念佛一門此方最要雖云生滅要因念想專注在懷兼佛願力直生淨土徃彼國已進行彌速即證有期今顯圓根觀音為上抑揚之道故須揀也○解私謂勢至念佛都攝六根所念之境必通三身然其子母相憶之喻多就應身而說是故指同無常生滅豈以此因而感常住不生不滅之果乎已上二十四聖皆由所得圓通本根非此土當根乃為所簡須知簡聖全是簡機豈文殊之有慢心諸聖之有慚德古謂此等龍門點[寧*頁]寧不長吁者鄙哉)。

我今白世尊佛出娑婆界此方真教體清淨在音聞欲取三摩提實以聞中入離苦得解脫。

(䟽娑婆世界耳根最利故因音聲以為佛事由從耳根發識聞聲引生第六識中聞慧緣名句文熏成解脫心種納為教體故云教體在音聞也教體既成然後思惟修習人三摩地成大解脫○標梵語娑婆此云堪忍即應身所化世界也謂此世界以音聲為佛事見性也○解私謂教體應具聲名句文今言音聞者以聲是實法餘三是假攝假從實故但云音音即所聞之境聞即能聞之根舉所顯能而正示聞性故云欲取等)。

良哉觀世音於恒沙劫中入微塵佛國得大自在力無畏施眾生妙音觀世音梵音海潮音救世悉安寧出世獲常住。

(䟽初一句緫標歎次二句歎三十二應次二句歎十四無畏兼四不思議次二句歎德號妙音是體觀世音是用亦是真俗二諦亦是自利利他梵是淨義釋成體也海潮要不失時釋成用也救世下二句結歎利益初得世間安樂終獲究竟涅槃○解孤山曰智冥妙理故如梵音悲化羣生故觀世音此約法歎也智冥理故無二邊染汙如梵音清淨悲化生故赴十界機感如潮不過限此約喻歎也救世結潮音赴機救世結梵音冥理亦是令眾生先得世樂後獲常樂)。

我今啟如來如觀音所說譬如人靜居十方俱擊鼓十處一時聞此則圓真實。

(䟽解脫德也如前觀音所陳三昧所得殊勝赴感不差周遍皆應十方者十界也擊鼓者機動也一時聞者應不失也此則應身無量無感不應故云圓真實也○標十處一時聞者謂生滅既滅寂滅現前從體起用聞性十界皆通也)。

目非觀障外口鼻亦復然身以合方知心念紛無緒隔垣聽音響遐邇俱可聞五根所不齊是則通真實。

(䟽般若德也前四句揀不通口鼻下二句經文語倒故先舉所例口鼻後舉能例身根蓋翻譯者略順根次也隔垣下四句正顯耳根不同前五由是得名通真實耳○標肉眼只觀得障內事不能觀障外事隔䆫紙不見外物隔皮囊不見五藏口鼻身意俱不及耳根通達無礙故云五根所不齊也○解口鼻身俱合中知若將身以合方知句居上其義則順蓋語倒耳私謂此明圓通且寄耳用以顯聞性異於五根也用有時方遠近之量恐未達者謂之無常故有下文明常真實)。

音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性聲無既無滅聲有亦非生生滅二圓離是則常真實。

(䟽法身德也聲於聞中自有動靜說為有無非謂聞有性無也世人若以不聞聲時號無聞者聞性已滅聲塵更起遣誰更聞是知聲有聞性不生聲無聞性不滅生滅既而遍離由是得名常真實也○標有聲之時是聲塵自起無聲之時是聲塵自滅而此聞性本自不生今亦無滅故云常真實○解真際曰如羅睺羅擊鐘)。

縱令在夢想不為不思無覺觀出思惟身心不能及。

(䟽如前重睡心想不行聞舂擣聲別作他物此時豈憶靜搖應知聞性不斷故云不為不思無也覺觀出思惟者此既不與念想相應即出覺觀思惟之表譯人回文不盡故令語倒覺觀即尋伺也思惟即是遍行思也俱是心所皆不相應故名為出又覺是本覺即聞性也觀即是照此即文順○標世間人睡熟六識歸種聞性不滅任運而聞其形雖寐聞性不昬○解孤山曰如重睡聞舂擣資中曰真聞性出覺觀思惟之外[雋-隹+椎]李曰經文不次)。

今此娑婆國聲論得宣明眾生迷本聞循聲故流轉阿難縱強記不免落邪思豈非隨所淪旋流獲無妄。

(䟽前二句通明此方由聲教入聲名句文能詮法義眾生由此聞而解了故云宣明次四句正揀過非苟隨聲教不能亡緣入流返照即迷本聞性循聲轉也故舉阿難雖得多聞不能亡相為聲所轉生滅妄想無由得免後二句結非顯是旋流者返流也斯則入流亡所唯照聞性生滅既滅寂滅現前故云無妄○標聲名句文顯詮其義依義生解依解起行解行相應旋根歸性○解私謂邪思指摩登伽矣)。

阿難汝諦聽我承佛威力宣說金剛王如幻不思議佛母真三昧。

(䟽金剛如幻已見上文三世如來一門超出故云佛母又金剛空也如幻假也佛母中也○標此則首楞嚴定體上具摩訶般若解脫三德祕藏也)。

汝聞微塵佛一切祕密門欲漏不先除畜聞成過誤將聞持佛佛何不自聞聞。

(䟽雖持法藏不能捨聞而觀自性故成過矣若將世間隨聲聞相持他佛法不如返照自己聞性成真三昧故云聞聞○標前文云汝雖歷劫憶持如來祕密妙嚴不如一日修無漏業也○解孤山曰將汝循聲之妄聞以持諸佛之言教何不返觀自性而求解脫乎上聞能觀之智下聞所觀之理)。

聞非自然生因聲有名字旋聞與聲脫能脫欲誰名一根既返源六根成解脫。

(䟽見聞覺知之聞隨聲而有非本然性如上文云如汝今者承聽我法此即因聲而有分別等若能離緣觀性聞相不起動靜境亡能所不拘故名解脫縛既無得脫亦不名一根既然六根皆爾○標旋聞與聲脫者前文云汝但不循動靜合離恬變通塞生滅明暗如是十二諸有為相隨拔一根脫黏內伏伏歸元真發本明耀耀性發明諸餘五黏應拔圓脫○解私謂上既警其自聞今乃略示修相先指妄聞非無緣生生必藉因因即聲教當以三慧旋此根境俱令脫黏所執若銷則能脫之慧復何名狀)。

見聞如幻翳三界若空華聞復翳根除塵銷覺圓淨。

(䟽見聞覺知迷成翳眼三界有法悉是空華見聞體虛本不可得復加幻喻故起信云三界虛偽唯心所作上文云見聞覺知虛妄病緣故有十方諸有漏國翳除華滅聞復塵銷妙覺明心顯然圓淨此分證也○標前文云若棄生滅守於真常常光現前根塵識心應時銷落想相為塵識情為垢二俱遠離則汝法眼應時清明云何不成無上知覺)。

淨極光通達寂照含虛空却來觀世間猶如夢中事摩登伽在夢誰能留汝形。

(䟽淨極謂滿淨解脫圓也光通達謂滿覺般若備也寂照謂真理法身極也三德既圓三障永盡如大夢覺如蓮華開○返觀世間欲誰留礙此極證也)。

如世巧幻師幻作諸男女雖見諸根動要以一機抽息機歸寂然諸幻成無性。

(幻師真性也有隨緣義故名為巧幻法無明也男女六根也一機即幻法機息幻無妄滅根復或幻師無明也幻法心識也餘同前配所幻男女必有所依喻真性也○標第八識成前六根雖見諸根動者元是一精明分成六和合也○解幻師譬真如幻作喻隨緣真妄和合變成六根如諸男女一機即耳根也應以旋聞聲脫為抽)。

六根亦如是元依一精明分成六和合一處成休復六用皆不成。

(䟽初句緫標次句合幻師次句合男女後二句合息機等耳根無明若破餘根亦破故皆不成○解元依一精明合前幻師妄為能依真為所依分成等合文可見○標一精明合真性無明也謂生滅依不生滅而起名阿梨耶識成六根耳根若破餘根清淨)。

塵垢應念銷成圓明淨妙餘塵尚諸學明極即如來。

(䟽一根若滅塵垢自銷上文云想相為塵識情為垢二俱速離則汝法眼應時清明故云成圓明淨妙此則三德圓顯不縱橫並別故名為妙後二句結成位前句斷德未圓後句智德備滿互現可知○標餘塵尚諸學者結成因果之位也十地滿心尚居有學蓋有佛地障觀法身如隔羅穀觀月為斷德未圓明極即如來者約妙覺位即究竟覺也○解上二句登圓初住下二句從分至極)。

大眾及阿難旋汝倒聞機反聞聞自性性成無上道圓通實如是。

(䟽勸復顛倒聞根返觀聞性聞性圓成菩提可冀後一句結指印成○標反聞聞自性者返妄歸真真覺現前從聞思修而見性印成觀音也)。

此是微塵佛一路涅槃門過去諸如來斯門已成就現在諸菩薩今各入圓明未來修學人當依如是法我亦從中證非唯觀世音。

(䟽前二句緫指一切諸佛皆從此門得涅槃也過去下別列三世并引文殊皆同此證也○標此娑婆國以聞思修三慧證寂滅性三世如來皆同一門超出妙莊嚴路文殊於此界亦同修同證也)。

誠如佛世尊詢我諸方便以救諸末劫求出世間人成就涅槃心觀世音為最自餘諸方便皆是佛威神即事捨塵勞非是長修學淺深同說法。

(䟽前四句頌佛令揀成就下二句正指圓門顯是雅當自餘下五句明二十四聖各隨所因事相而成觀行皆是佛之威神方便令其得道非是久長修學淺深二機同入之法門也反顯觀音即是淺深二機同說同入久長修學之法門耳○標觀世音為最者正指觀音圓門合娑婆化利有情雅當也○解皆是佛威神謂此方所有於諸方便而得悟者由佛之力也苟他土以餘根為利耳根為鈍者反顯可知)。

頂禮如來藏無漏不思議願加被未來於此門無惑方便易成就堪以教阿難及末劫沉淪但以此根修圓通超餘者真實心如是。

(䟽如來藏即一體三寶是所入之理具足無漏性功德故願加下五句正結願但以下二句勸學最後一句文殊指已選圓通心真實無妄非挾情故○標於此門無惑者蓋為前佛勑文殊料揀應機乃云我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根兼我滅後此界眾生入菩薩乘求無上道何方便門得易成就今文殊唯料揀觀音從耳根一門修習聞思修三慧稱此界根機真實易得成就贊曰普現色身曼殊室利善別機宜是稱大智此方教體極精真聞思修入三摩地)。

於是阿難及諸大眾身心了然得大開示觀佛菩提及大涅槃猶如有人因事遠遊未得歸還明了其家所歸道路普會大眾天龍八部有學二乘及諸一切新發心菩薩其數凡有十恒河沙皆得本心遠塵離垢獲法眼淨性比丘尼聞說偈已成阿羅漢無量眾生皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

(䟽一會之眾根器各異大小不同前文觀音說竟諸佛放光互來灌頂兼灌大菩薩及阿羅漢受彼光者一時俱獲金剛三昧此即顯會二十四聖諸別觀門一時圓入觀音修證今此阿難及諸初心聞說偈已隨其位次悟入有異阿難等方悟圓通從耳根入猶未有證故云明了其家所歸道路其天龍眾及小有學大乘地前十恒河沙獲法眼淨即入初地見道位也性比丘尼是三果人今成無學未發心者其數無量皆發道意即悟解大乘也○解私謂且第三卷阿難偈云銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身洎第四卷請入華屋前云聞佛示誨疑惑銷除心悟實相至第五卷如來偈後云心目開明歎未曾有及請圓通又云我等今日身心皎然快得無礙以前兼此凡經五番彰灼領悟何緫排云未有證乎圓師判此為阿難增道理必然矣應知經家指妙覺菩提涅槃為家真修耳根圓通為道若不爾者慶喜之性幾乎擣昧也資中曰莊嚴論解法眼淨初地見道也若依圓教即十住初心孤山曰阿羅漢其名雖小其證乃圓凖涅槃四依品第四依人名阿羅漢私謂第四卷指登伽方得三果約圓位收之即七信以前也此中若用四依判位恐升之太高以第四依人住第十地故秖應示作聲聞同除四住證阿羅漢如涅槃中聞常取果之比也按天台釋法華分別功德品發菩提心初入十信也故仁王般若云十善菩薩發大心長別三界苦輪海頌曰涅槃之道圓度絕證與未證隨宜說從教理論不成痕翳眼切忌添金屑)。

首楞嚴經義海卷第十八　頗八

音釋

緘

(居衘切封也)。

虧

(去為切缺也)。

乖

(公懷切戾也)。

羅縠

(縠胡谷切縐紗也)。

檮昧

(檮都皓切檮杋頑凶無儔匹貌昧莫貝切闇也)。

首楞嚴經義海卷第十九(經六之三)頗九

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽三辨離魔業行前雖廣說圓通修證凡夫始學障難尤深況末代邪宗紛然競起邪言惑正魔辨遍真濫述既多朋流者眾若不甄辨妨正修行故以戒定慧驗之邪元自露故九十六種外道皆能修禪而無戒德涅槃經云魔尚能變身為佛豈不能為四依菩薩惑亂世間故佛廣說若言聽畜八不淨物者是魔所說身外之物尚不許畜何况婬盜殺妄根本貪瞋世有愚人為魔所惑誹毀戒律言是小乘自稱大乘無礙自在下經廣破此等並是魔業故佛深誡是稱决定大乘明了之教○阿難大權愍我將來必䧟魔難故殷勤致請永為真誡耳)。

阿難整衣服於大眾中合掌頂禮心跡圓明悲欣交集。

(解私謂悲昔不聞欣今得悟又念未來眾生未悟故悲觀現在大眾得益故欣)。

欲益未來諸眾生故稽首白佛大悲世尊我今已悟成佛法門是中修行得無疑惑。

(䟽圓通即是心所行路故云心跡領悟既深得無疑惑未來多難更欲伸陳悲欣者欣今所悟悲後行人)。

常聞如來說如是言自未得度先度人者菩薩發心自覺已圓能覺他者如來應世我雖未度願度末劫一切眾生。

(菩薩有二類一智增先取佛果後度眾生二悲增度生心切故意留惑潤生三界今願未度而度眾生即悲增也○標前偈云伏請世尊為證明五濁惡世誓先入如一眾生未成佛終不於此取泥洹悲心切也○解菩薩四誓以度人為先如來十號以應世為本當知五住究盡二死永亡方云得度今阿難雖深破無明而現居分叚故曰未度)。

世尊此諸眾生去佛漸遠邪師說法如恒河沙欲攝其心入三摩地云何令其安立道場遠諸魔事於菩提心得無退屈。

(䟽此諸眾生根劣也去佛漸遠時劣也邪師說法難多也此則時澆解昧惑障尤多修定攝心難為進趣況遭魔惑邪見彌增加行修證如何無退○標欲攝其心者修定發慧加行進趣安立道場戒為先容也)。

爾時世尊於大眾中稱讚阿難善哉善哉如汝所問安立道場擁護眾生末劫沉溺汝今諦聽當為汝說阿難大眾唯然奉教。

(䟽道場及行事理兩修內秉戒根外假心呪內外相濟道力易成為汝宣揚當善思念)。

佛告阿難汝常聞我毗柰耶中宣說修行三決定義。

(解孤山曰毗柰耶此云律)。

所謂攝心為戒因戒生定因定發慧是則名為三無漏學。

(䟽諸行或對機不同此三決定須說又是決定成佛之因佛佛皆爾故云三決定義○標毗柰耶此云調伏謂心不起調御六根伏諸煩惱亦云法律○䟽二別示戒學以定慧二門前已說故扶律談常同涅槃矣（文四）)。

阿難云何攝心我名為戒若諸世界六道眾生其心不婬則不隨其生死相續。

(婬為生死根本反之則不續矣圓覺云一切眾生皆因婬欲而正性命當知輪迴愛為根本由有諸欲助發愛性是故能令生死相續○標定慧二門前已明示戒為根本今方顯談此心起為犯)。

汝修三昧本出塵勞婬心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷婬必落魔道上品魔王中品魔民下品魔女彼等諸魔亦有徒眾各各自謂成無上道。

(䟽魔不斷婬而修禪定魔定順惑易得成就功深者為上品功淺者為中下雖不斷欲而修定修福隨福優劣故成三品以邪定力報得五通以有漏福生天魔界隨得少定不辨邪正各各自謂成無上道○解犯四重禁罪在地獄今以修禪之功且落魔鬼等道若約未來輪轉則應備歷三塗)。

我滅度後末法之中多此魔民熾盛世間廣行貪婬為善知識令諸眾生落愛見坑失菩提路。

(䟽末世眾生無正法眼多被魔惑廣行貪婬假稱善友誘化無識失正遭苦宜深察之不令得便○標如來滅後後五百歲正當今日多此魔民)。

汝教世人修三摩地先斷心婬是名如來先佛世尊第一決定清淨明誨。

(䟽此戒雖與小乘名同而持隨有異此則一一由防心念輕重等持彼則事逐緣成輕重隨戒故云先斷心婬故論云心生則種種法生心滅則種種法滅故與小乘持戒全別)。

是故阿難若不斷婬修禪定者如蒸砂石欲其成飯經百千劫秖名熱砂何以故此非飯本砂石成故。

(戒定慧法能生法身戒根不完徒修禪慧豈有清淨妙體從婬欲生沙飯異因寧論劫數標因地不真果招紆曲)。

汝以婬身求佛妙果縱得妙悟皆是婬根根本成婬輪轉三塗必不能出如來涅槃何路修證。

(䟽非戒不禪非禪不慧戒根不淨所習禪慧那得淨乎以不淨故雖有如無戒定慧亡自成輪轉終非聖果標三苦海中不能出離也)。

必使婬機身心俱斷斷性亦無於佛菩提斯可希冀。

(䟽真持戒人尚無持相豈令身心犯乎重禁如下文云殺盜婬等有名鬼倫無名天趣有無二無無二亦滅是名妙發三菩提者○標斷性即調伏之法律明心達本之人尚不存法律況有犯乎)。

如我此說名為佛說不如此說即波旬說。

(䟽正云波卑夜此云惡者波旬訛也)。

阿難又諸世界六道眾生其心不殺則不隨其生死相續。

(相殺相償結酬連禍苟或止之故不相續餘如文)。

汝修三昧本出塵勞殺心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷殺必落神道上品之人為大力鬼中品則為飛行夜叉諸鬼帥等下品當為地行羅剎彼諸鬼神亦有徒眾各各自謂成無上道。

(帶殺修禪報為神道功深福厚為大力鬼即五嶽四瀆係祠祀者功淺福劣列在中下八部所管及大海邊羅剎國類因修定故皆有業通迅疾無礙不斷殺故受此惡趣為天驅役若不修禪及不修福但行殺害直入地獄無此差降○標鬼神多殺不免苦輪)。

我滅度後末法之中多此鬼神熾盛世間自言食肉得菩提路。

(䟽殺生食肉是眾生冤如何不斷得菩提路○標去佛遙遠邪師說法如恒河沙)。

阿難我令比丘食五淨肉此肉皆我神力化生本無命根。

(解檇李曰涅槃迦葉問佛云何如來先許比丘食三種淨肉佛言隨事漸制故言三種者除人虵象馬驢狗師子狐猪獼猴十種之外若不見不聞不疑即名為淨彼文則無五字孤山曰今云五者加自死鳥殘二也涅槃復有九種淨肉即於三淨各開正罪及前後方便也)。

汝婆羅門地多蒸濕加以砂石草菜不生我以大悲神力所加因大慈悲假名為肉汝得其味。

(西方四姓以婆羅門為上故彼五天悉號婆羅門國僧亦號為婆羅門僧事備西域記)。

奈何如來滅度之後食眾生肉名為釋子。

(䟽涅槃第四迦葉問云云何如來先許比丘食三淨肉佛言隨事漸制故耳復有七種九種今言五者隨經增減以意配數佛以方便權許今食非究竟說○標佛初成道十二年前未制戒律許比丘食五淨肉後因六羣比丘故殺眾生而食從此制戒永斷)。

汝等當知是食肉人縱得心開似三摩地皆大羅剎報終必沉生死苦海非佛弟子如是之人相殺相吞相食未已云何是人得出三界。

(䟽似三摩地者鬼神定也亦能合人知過去未來事與善定相似如起信說)。

汝教世人修三摩地次斷殺生是名如來先佛世尊第二決定清淨明誨。

(標殺心不起決定成佛如其不斷沉墮鬼倫)。

是故阿難若不斷殺修禪定者譬如有人自塞其耳高聲大呌求人不聞此等名為欲隱彌露。

(䟽塞耳修禪高聲行殺求不聞之道彰彌露之苦豈不悲夫○標類掩耳偷鈴也欲隱藏其聲轉彌彰其響)。

清淨比丘及諸菩薩於岐路行不蹋生草況以手拔云何大悲取諸眾生血肉充食。

(䟽生草不踐非獨護譏亦深慈念草尚不蹋況損命也)。

若諸比丘不服東方[糸*系]綿絹帛及是此土靴履裘毳乳酪醍醐如是比丘於世真脫酬還宿債不遊三界。

([糸*系]綿裘毳眾生身分身既不服真解脫者以不遊三界酬宿債故經語甚倒知之○標東方者此東震旦國也此土者指西竺五印土也)。

何以故服其身分皆為彼緣如人食其地中百穀足不離地。

(䟽服眾生分為眾生緣辟穀求升尚有不至況食況服能出離乎)。

必使身心於諸眾生若身身分身心二塗不服不食我說是人真解脫者。

(心無貪慮身不服行斷性苟亡自然真脫○標真解脫者即入三摩地等同佛覺更無異路也)。

如我此說名為佛說不如此說即波旬說。

(信受奉行清淨境界違背佛言永為惡者)。

阿難又復世界六道眾生其心不偷則不隨其生死相續。

(䟽不與而取起心即犯故云其心不偷)。

汝修三昧本出塵勞偷心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷偷必落邪道上品精靈中品妖魅下品邪人諸魅所著彼等羣邪亦有徒眾各各自謂成無上道。

(禪智雖現貪盜不除縱亡婬殺亦落邪道精靈妖魅及諸邪人皆能惑亂令眾歸附不惜衣食盡命供給若不修禪直入地獄○標精靈妖魅豈越塵勞因地不真果招紆曲)。

我滅度後末法之中多此妖邪熾盛世間潛匿姧欺稱善知識各自謂己得上人法詃惑無識恐令失心所過之處其家耗散。

(䟽姧欺盈抱潛護如淳詐偽充懷隱藏若拙苟求不與之利詃誘無識之人猛熾其貪顯異其語令彼愚者頓棄家財仍遭王難故云耗散○標盜妄二業欺賢罔聖將此修行認賊為子)。

我教比丘循方乞食令其捨貪成菩提道諸比丘等不自熟食寄於殘生旅泊三界示一徃還去已無返。

(䟽比丘依法循乞不自熟食為捨貪過深猒自生不戀三界如旅泊人一徃而已○標梵語比丘此云乞士故不置生涯現前殘質不復續生耳)。

云何賊人假我衣服裨販如來造種種業皆言佛法却非出家具戒比丘為小乘道由是疑誤無量眾生墮無間獄。

(䟽身雖出家心不入道假衣服以作相販如來以造業反毀具戒為權小高現異儀為至極誑妄愚者入惡無窮涅槃邪正品云我滅度後是魔波旬漸當壞亂我之正法乃至作比丘比丘尼及阿羅漢等形以有漏身稱是無漏壞我正法乃至說言無四重僧殘不定捨墯懺悔眾學滅諍等法亦無偷闌五逆一闡提罪乃至若犯如是等罪亦無有報如是說者並是魔說我佛法中有犯如上等罪應當苦治若不持戒云何當得見佛性耶○標賊人者不能調伏六根起心偷妄前文云六為賊媒自劫家寶裨販裨補販賣也如衣破壞以弊帛補之顯不正也)。

若我滅後其有比丘發心決定修三摩提能於如來形像之前身然一燈燒一指節及於身上爇一香炷我說是人無始宿債一時酬畢長揖世間永脫諸漏雖未即明無上覺路是人於法已決定心。

(䟽殺生偷盜執對不亡為三界緣障菩提路然身苦體能報此因宿債苟除世間永脫故云長揖○標身然一燈燒一指節此身分屬內財以淺況深自己尚能捨施偷取他人之物而妄動乎○解盜者取他依報資於己身今損正報以供上聖故能翻破無始盜業)。

若不為此捨身微因縱成無為必還生人酬其宿債如我馬麥正等無異。

(䟽前云摩登伽在夢誰能留汝形今云縱成無為必酬宿債者此示業報不亡成無為後現有為身尚還宿債況全未離有為而欲妄逃業果其可得乎引證酬業如別處說○標經云假使百千劫所作業不亡因緣會遇時果報還自受此聖人示現自業果不可逃因若不作亦無果報○解私謂馬麥緣在興起行經)。

汝教世人修三摩地後斷偷盜是名如來先佛世尊第三決定清淨明誨。

(標心言直故委曲不生)。

是故阿難若不斷偷修禪定者譬如有人水灌漏巵欲求其滿縱經塵劫終無平復。

(䟽灌禪定水於破戒巵欲求滿果塵劫不平誰之過矣豈不謹乎斯則內德無實外相惑人戒器已穿善法多漏○標認賊為子家寶日銷)。

若諸比丘衣鉢之餘分寸不畜乞食餘分施餓眾生於大集會合掌禮眾有人捶詈同於稱讚必使身心二俱捐捨身肉骨血與眾生共不將如來不了義說迴為己解以誤初學佛印是人得真三昧。

(䟽此文勸離四過謂貪慢瞋癡配文可見心不起瞋身不加報故云二俱捐捨以觀眾生及與我身平等無二由是身心不加報耳故云與眾生共不了義說為己解者不將佛方便說回作自己心中獨悟之法以此詃惑無識初學此文亦證不了義教中得食淨肉必至了義教一切皆斷不執不了義教將為究竟說也執權謗實亦此類也楞伽云愚癡凡夫惡見所噬邪曲迷醉妄稱一切智說○解云無智之人不了如來方便說法而乃妄稱一切智人作究竟說○標如來制律比丘當具足受持三衣六物十三資具除此十三物不得關一餘有分寸之物皆謂之長財可施於眾生○解法華以前圓教之外皆不了義教蓋權實未融故也今既開顯同法華圓豈將不了以誤初學若乃去實取權誘物從己者亦佛法之大盜歟)。

如我所說名為佛說不如此說即波旬說。

(標如前所釋)。

阿難如是世界六道眾生雖則身心無殺盜婬三行已圓若大妄語即三菩提不得清淨成愛見魔失如來種。

(䟽妄語之因起貪癡慢如不斷此故成愛見○標大妄語者自謂已得上人法貪其世間尊勝名利也○解孤山曰內貪名利欲他重己則成愛魔內起邪見以己均聖則成見魔)。

所謂未得謂得未證謂證或求世間尊勝第一謂前人言我今已得須陀洹果斯陀[企-止+古]果阿那含果阿羅漢道辟支佛乘十地地前諸位菩薩求彼禮懺貪其供養。

(䟽以愚癡心起大我慢因求尊勝貪彼供養此即愛見之惑強而且盛因起妄語稱得三乘賢聖果證實得道果尚不許說豈況未得而妄說耶○標未得涅槃自謂我得涅槃乃至十地妄言已證為貪名利作此妄語)。

是一顛迦銷滅佛種如人以刀斷多羅木佛記是人永殞善根無復知見沉三苦海不成三昧。

(䟽一顛迦即是斷善根者其大妄語與此罪同涅槃邪正品云若有說言我已得成阿耨菩提何以故以有佛性故有佛性者必定得成阿耨菩提當知是人犯波羅夷罪何以故雖有佛性以未修習諸善方便是故未見以不見故不得成就阿耨菩提故知略不修斷自稱即是佛者皆大妄語犯波羅夷非佛弟子○標即無修之人終不成無上覺道)。

我滅度後勑諸菩薩及阿羅漢應身生彼末法之中作種種形度諸輪轉或作沙門白衣居士人王宰官童男童女如是乃至婬女寡婦姧偷屠販與其同事稱讚佛乘令其身心入三摩地。

(䟽四攝利人作種種化初同其道後勸佛乘盡為益他非貪利己○標如西竺維摩居士雖為白衣奉持清淨戒律若至博弈戲處輙以度人又如東震旦國傅大士示現魚行賣魚聖人也)。

終不自言我真菩薩真阿羅漢泄佛密因輕言未學唯除命終陰有遺付。

(䟽真聖利物終不可測以承佛制不妄漏泄此聖真因唯聖自證故云密因未學之前不可輕說陰有遺付者不顯稱也此開臨終密有表示遺囑弟子如求那屈指事○標如西竺師子祖師臨將徃罽賔因以信衣囑付二十五婆舍斯多之例○解陰私也非公然惑眾但私示於人耳南嶽之言鐵輪天台之示五品功德鎧說偈真觀師屈指即其事焉)。

云何是人惑亂眾生成大妄語。

(標未得未證自謂已得已證一盲引眾盲相將入火坑也)。

汝教世人修三摩地後復斷除諸大妄語是名如來先佛世尊第四決定清淨明誨。

(標如前所釋)。

是故阿難若不斷其大妄語者如刻人糞為栴檀形欲求香氣無有是處。

(䟽修禪定之檀形刻妄語之人糞遙觀可意近逼穢間欲求道香終無得理○標世間阿顛底迦永劫應不成佛)。

我教比丘直心道場於四威儀一切行中尚無虛假云何自稱得上人法。

(䟽三乘所證為上人法此文舉淺況深餘小妄語尚不可為況大妄耶○標心言直故四威儀中一一真實況違順未脫自言得佛知見)。

譬如窮人妄號帝王自取誅滅況復法王如何妄竊因地不真。

(有本云不直)。

果招紆曲求佛菩提。

(世間之人自於眾人前妄稱我是帝王便犯死罪以淺況深王中法王位居百王之上妄言我得其罪重前百千萬億倍也)。

如噬臍人欲誰成就。

(䟽初喻大妄止成苦本後喻求道終無得理如人噬臍了不相及春秋傳曰若不早圖後君噬臍○標此房相引證潤文也○解檇李曰噬臍喻求菩提不可及也)。

若諸比丘心如直弦一切真實入三摩提永無魔事我印是人成就菩薩無上知覺。

(䟽一切時中悉無虛偽若斯人真求道歟豈不速至乎若示相標形詐稱得道內懷謟曲外現名聞豈曰修行故法華云濁世惡比丘邪智心謟曲未得謂為得我慢心充滿乃至納衣在空閑假名阿練若當知是等盡行魔業○標直心是道場心尚不緣色香味觸一切魔事如何發生便登覺地)。

如我所說名為佛說不如此說即波旬說。

(天魔外道波旬惡者亦具福德修相似定唯不斷欲殺盜妄矣)。

首楞嚴經義海卷第十九　頗九

音釋

澆

(古堯切薄也)。

蹋

(徙合切踐也)。

靴

(許戈切有靿履也)。

毳

(充芮切細毛布也)。

潛匿

(匿尼質切藏也)。

姧欺

(姧古閑切偽也)。

詃

(姑犬切詐也)。

裨販

(裨賓彌切販方願切)。

爇

(如劣切燒也)。

巵

(章移切酒器)。

捶詈

(捶之累切杖擊也詈力置切罵詈也)。

噬

(時制切齧也)。

罽賓

(梵語也此云賤種罽居刈切)。

鎧

(苦亥切鉀也)。

臍

(前西切肚臍也)。

首楞嚴經義海卷第二十二(經八之一)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽一返妄歸真辯地位之相前由無明動彼靜心從細至麤遂成三相及二顛倒又由世界和合相涉根塵相對成業性故十二區分類生差別流浪苦海如汲井輪其猶空華於湛精明亂生亂滅此皆塵勞煩惱汙染真性不得清淨今欲轉染歸淨返流復源故云漸次修行以為對治下喻云如淨器中除去毒蜜以諸湯水并雜灰香沅滌其器後貯甘露由乎漸次以立其位也)。

阿難如是眾生一一類中亦各各具十二顛倒猶如捏目亂華發生顛倒妙圓真淨明心具足如斯虛妄亂想。

(眾生妄心無始熏習業苦種子如恒河沙何啻十二八萬四千故一一類復具十二於妙圓中皆是狂勞目亂華相○標一切眾生種種幻化皆生如來圓覺妙心故一念妄動諸相具足也○解孤山曰各具即互具也以一一類心妄種皆足一則現起名事造餘則冥㐲名理具以妄本無體元是真心是故妄具即是真具具無具相一切皆空如是了知始可議道)。

汝今修證佛三摩提於是本因元所亂想立三漸次方得除滅如淨器中除去毒蜜以諸湯水并雜灰香洗滌其器後貯甘露。

(䟽真心如器顛倒即毒蜜湯水等即戒定慧洗即修習甘露即無生忍若本無垢亦無修證既有修證須具眾因故此三種皆為本也○解私謂淨器喻伏惑行人以上文令其立三漸次除諸亂想是則身器清淨也除去毒蜜并除其助因及刳其正性也湯水如正行灰香如助行甘露譬所證之理)。

云何名為三種漸次一者修習除其助因二者真修刳其正性三者增進違其現業。

(䟽前問至何漸次得修行目今此第二正名修行故云真修五種辛菜名為助因以能資助煩惱業故婬盜殺妄名為正性以是生死根本解脫冤故根塵偶對流逸奔趣正是無明現行業用是故除而去之刳而空之違而背之苟三行漸著功用漸成六用不行返流全一妙圓平等身心怏然是人即獲無生法忍○解孤山曰言漸次者事漸理圓不同偏教之漸也問此三漸次於天台六即中屬何位耶答名字中修能成觀行及發真似也)。

云何助因阿難如是世界十二類生不能自全依四食住所謂段食觸食思食識食是故佛說一切眾生皆依食住。

(䟽皆依食住者食以資益諸根大種心心所法能生喜樂相續執持故有四種段謂分叚以欲界香味觸三正消變時有資益義乃名為食觸食謂根境識三和合能引意識相應觸起觸對前境能生喜樂資益諸根及心心所故思食謂意識相應思與欲俱轉於可意境希望偏勝有資益義故識食謂第八識田前三食緣助勢力食此第八體有增勝故能執持諸根大種能與諸法為長養因有攝益義故名為食如四食章○標段食一分一段古謂摶食不使匙筯手摶而食唐義淨三藏改為叚食○解檇李曰若約三界辯之段食唯在欲界以色無色界無香味二塵餘之三食徧通三界)。

阿難一切眾生食甘故生食毒故死。

(私謂此舉叚食之損益欲除五辛之助用也以五辛能發淫恚猶毒死之食焉)。

是諸眾生求三摩提當斷世間五種辛菜。

(䟽有資益義皆名為甘不正消變能壞身心皆名為毒五辛者謂大蒜茖葱慈葱闌葱興蕖是五性熱氣葷味辣修行者食能殺法身如食毒也故須斷之○解孤山曰五辛者楞伽經云葱蒜韮薤興蕖也應法師云興蕖梵音訛也正云興宜慈憫三藏云根如蘿蔔出土辛臭慈憫冬到彼土不見其苗則此方無故不翻也)。

是五種辛熟食發婬生噉增恚如是世界食辛之人縱能宣說十二部經十方天仙嫌其臭穢咸皆遠離諸餓鬼等因彼食次舐其脣吻常與鬼住福德日銷長無利益。

(䟽生死根本無過婬殺此五能助復加葷穢引諸邪惡汙清淨道故福德天眾捨離無益諸鬼同住也唯增癡惑失正真道修三昧者豈不誡之○標初機後學見性未明須具此戒若不斷辛縱有聰利邪鬼來欺)。

是食辛人修三摩地菩薩天仙十方善神不來守護大力魔王得其方便現作佛身來為說法非毀禁戒讚婬怒癡命終自為魔王眷屬受魔福盡墮無間獄。

(䟽臭辣葷穢非可聖意故不守護魔不持戒而修邪定及修世福遂感魔宮以定福力且順生報其毀禁業順後方受故云福盡墮獄○標凡修行須具信根持此助因若不奉行為魔眷屬○解以修禪福故暫生魔天以毀戒罪終墮地獄)。

阿難修菩提者永斷五辛是則名為第一增進修行漸次。

(標助因者是初心人入道基址)。

云何正性阿難如是眾生入三摩地要先嚴持清淨戒律永斷婬心不餐酒肉以火淨食無啖生氣。

(䟽正性者此殺盜婬性是罪故復是生死根本性故然飲酒合是助因今為正性者以過惡深於辛故以火淨食者以淺況深生果尚須淨食何況酒肉婬盜殺妄涅槃護譏嫌戒與性重等故須防微免致大過○解私謂如律中五果之屬皆須淨人以火淨之然後得食防壞生故)。

阿難是修行人若不斷婬及與殺生出三界者無有是處。

(䟽豈有具諸功德出離之體而從婬盜殺妄中得必不然也○標三界苦海婬殺為根本)。

當觀婬欲猶如毒蛇如見怨賊。

(䟽毒蛇怨賊能殺生身不損法體婬欲能損法身慧命真修行者必須永斷涅槃經說菩薩觀愛有九種過患一如債有餘二如羅剎女婦三如妙華莖有毒蛇四如惡食性所不便而強食之五如婬女六如摩樓迦子七如瘡中臭肉八如暴風九如彗星下文云十方如來色目行婬同名欲火菩薩觀欲如避火坑)。

先持聲聞四棄八棄執身不動後行菩薩清淨律儀執心不起。

(比丘四重尼復加四謂觸八覆隨故云八棄梵云波羅夷此云棄謂犯此者永棄佛法外邊猶如死屍大海不受故名為棄入大乘道而先學小者十輪經說若不先學小乘即學大乘無有是處乃至云無力飲河池詎能吞大海是故一切菩薩皆先學三乘唯不究竟證於小耳○標小乘戒律身觸為犯大乘戒律起心即犯四棄殺盜婬妄為性戒亦謂之四根本罪是小乘比丘所持因此生二百四十六條輕重之律八棄如前四亦二百四十六條都五百也菩薩只十波羅夷也○解此無正譯義當棄也後眾法絕分為名如彼死屍眾所不受)。

禁戒成就則於世間永無相生相殺之業偷劫不行無相負累亦於世間不還宿債。

(䟽三緣若斷三因不生故於世間不相酬還皆由持戒成就故爾○解不婬故無相生乃至不妄故不還宿債以大妄語貪具供養故約位言之應在外凡觀行之中)。

是清淨人修三摩地父母肉身不須天眼自然觀見十方世界覩佛聞法親奉聖旨得大神通遊十方界宿命清淨得無艱險是則名為第二增進修行漸次。

(䟽持戒清淨魔事不生觀行既成故能發用於父母所生之身得相似五通此同法華觀行持經於現身中獲六根淨又云雖未得天眼但用父母所生眼徹見三千界等○標此真修永斷殺盜婬妄盡此報身獲宿命通永出三界十方無礙也)。

云何現業阿難如是清淨持禁戒人心無貪婬於外六塵不多流逸。

(䟽由前起後也清禁既圓觀行仍就於六塵境已知虛幻終不信任隨流奔逸妄有所著)。

因不流逸旋元自歸塵既不緣根無所偶返流全一六用不行。

(正達現業也既不隨塵復歸元性元性之中本無根塵夫何為偶根境不生六用不起唯一圓常妙覺明體此同觀音圓通生滅既滅寂滅現前也故上偈云一處成休復六用皆不成塵垢應念銷成圓明淨妙○解私謂因不流逸由斷客塵煩惱也旋元自歸漸入如來藏理也塵既不緣下此又進破根本無明前屬似位但云不多流逸今取真證乃是根塵泯亡逆無明流純一真性微細生滅六用不行)。

十方國土皎然清淨譬如瑠璃內懸明月。

(䟽此敘證真相也國土融真圓明體現故如瑠璃內懸明月清淨者空義瑠璃明月空假中也故圓覺云覺圓明故顯心清淨心清淨故乃至一世界多世界清淨等)。

身心快然妙圓平等獲大安隱。

(前則世界圓明此則身心圓明本由迷倒身之與心外洎山河虛空大地咸是妙明真心中物今復本源故身心世界妙圓平等更無差別法界一相創證此境快然安隱即分得涅槃安隱處也)。

一切如來密圓淨妙皆現其中。

(此獲聖德即所證理顯也現謂顯發理智行三名密圓淨即涅槃三德也一一德中具一切法三一無礙故稱為妙此三種法諸佛所證是佛果德攝盡十方三世佛法今日於此一念顯現通達無礙故云皆現其中○解先顯依報淨有法有喻次顯正報淨有自有他自則三德圓證他則諸佛同體)。

是人即獲無生法忍。

(䟽結能證也真如實相名無生法無漏真智名之為忍得此智時忍可印持法無生理決定不謬境智相[宴-女+六]名無生忍華嚴初住餘經初地是得忍位今經第三漸次便得此忍逈異餘說於此忍中隨所證得不異而異即立諸位故名聖位此則初漸次正修觀行第二漸次觀成入似第三漸次既言獲無生忍即同初住○標皎然清淨者得一念無相空觀譬如瑠璃得無法不備假觀內懸明月不一不異中觀一切如來密圓淨妙皆現其中者證三德祕藏也前迷於心認物為己本源今復身心平等)。

從是漸修隨所發行安立聖位。

(解此中別指初住以上名為聖位若下文云以三增進故能成五十五位真菩提路則通取十信也)。

是則名為第三增進修行漸次。

(䟽從此第三漸次隨起何行隨行附義以立位名不離前來密圓淨妙境智行也○標旋元自歸受陰已盡從是凡身上歷菩薩六十聖位得意生身隨徃無礙○䟽二明地位差別夫論地位者皆是諸佛菩薩親證境界約斷伏次第發真妙用功力淺深以立位次起信論云相似覺隨分覺究竟覺以分地前地上及究竟位華嚴經智度論約入大海辯功用淺深但遲速有異分根性利鈍如涉長途非無里數諸大乘經若說平等法界無佛無眾生則無地位可立如華嚴經云眾生妄分別有佛有世界若了真法性無佛無世界楞伽云無有佛涅槃亦無涅槃佛遠離覺所覺又云寂滅真如有何漸次上文云妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生此等令觀一真法界本來平等無修無證亦無迷悟故無地位可立此顯心真如門也若依心生滅門有迷有悟熾然修證差別不同且圓頓大乘無過華嚴涅槃仁王瓔珞大品法華等經雖明法界平等無說無示而菩薩行位終自炳然故華嚴云不為鈍根下劣眾生說於地位仁王云若言越此地位得成佛者是魔所說此則異諸外道天魔各自謂得無上覺道不說地位今顯佛法有不思議功德曠劫修行因圓果滿方稱究竟又諸經論建立地位多少不同仁王五十一位瓔珞五十二位華嚴四十一位大品四十二位此經五十七位下文復云六十聖位聖說不同或開或合各是一意若約天台圓教位次對今經者有同有異同故地前俱是證位異故此乾慧心是第三漸次無生忍中隨義建立不同天台入初住時方證無生忍也○解私謂上三漸次且約麤細前後分別若圓修者豈不以違其現業為創心發觀之本歟故第一漸次即云修菩提者永斷五辛也當知菩提無漸次漸次取菩提譬如滄溟太霄詎可涯量由操舟舉翮之異而里數生馬此下乾慧地等即後二漸次之所階也孤山以瓔珞五十二位對今辯之有一合三開之相一合者合十信為乾慧地也三開者開初住為十信心開十向為四加行開等覺出金剛乾慧地也今詳此說唯四加行開相則顯餘不應然至下銷文當見其義)。

阿難是善男子欲愛乾枯。

(䟽持戒清淨遠離貪婬故名初乾即斷煩惱障也乾義有二一欲盡故曰乾二但慧故曰乾今即初義)。

根境不偶。

(由三昧力返流全一破所知也○解是善男子指圓教外凡之人也不可躡上安立聖位而為次第以漸次是通明修行從微至著地位是別示凡聖自下升高人未審之便將此地作無生忍位釋之者誤矣欲愛乾枯者且從麤惑言之若通說者即圓修三觀頓伏五住乃觀行成相也根境不偶者此與上文塵既不緣等名義雖同麤細誠異)。

現前殘質不復續生。

(䟽報障盡也亡欲愛故無潤惑根境不偶故無業性縱有業苦種子無潤不生盡此報身更不相續即生實報土也此即惑業苦亡無潤生理即乾義也○解由欲愛乾枯則於世間永無相生相殺之業故此身若謝來報不生準天台以五濁輕重分同居淨穢今五濁既輕即當舍穢而趣淨矣)。

執心虛明純是智慧慧性明圓鎣十方界。

(䟽戒定既圓從此發慧即轉前三障純成智慧慧光發明鎣十方界即慧義也○解人法二執了無實性故曰執心虛明即惑成智體具寂照故曰鎣十方界)。

乾有其慧名乾慧地。

(䟽結名也此即但有其慧故前云純也既云隨所發行安立聖位故約欲枯返流純成智慧未沾果海法流之水故受此名此約無生忍中義說故爾真謂圓融不礙行布下皆倣此)。

欲習初乾未與如來法流水接。

(躡前乾慧義也創乾欲愛果法未沾即用此心為信方便標如來者顯是果法此下總示○解大品十地初立乾慧天台於圓教判信前立五品位且曰義推如大品乾慧地也噫智者隋時此經未至而所立名位懸契佛心非聖人孰能是哉沇師亦謂此經乾慧是天台五品位但不合兼定六根清淨耳問既云未與如來法流水接豈非須指初住分真為法流耶答信之與住俱預法流請以喻觀自明兩相故前文云如澄濁水貯於靜器靜深不動沙土自沈清水現前名為初伏客塵煩惱去泥純水名為永斷根本無明斯則顯以通別二惑為濁流真中二理為清水驗今乾慧未入信心)。

即以此心中中流入。

(以觀行心緣中道理相續無間流入初信)。

圓妙開敷。

(䟽此標也即用此乾慧中智合中道理理智俱中故名中中又離一切二邊相故雙照二諦無不真實又此中智念念相繼而進上位故云中中流入言流入者顯無功用任運而進也以證中道自然流入薩婆若海此則更增一番智斷功能故云圓妙開敷此即於乾慧心增明觀智以為方便得入十信)。

從真妙圓重發真妙。

(釋也上句釋此心流入下句釋圓妙開敷)。

妙信常住一切妄想滅盡無餘中道純真名信心住。

(以中道智證法界一體三寶於實德能深忍樂欲冥合常住清淨妙心名為妙信此信即理亦名常住一切妄想滅無餘者即斷所知無明住地一斷徧斷始因迷覺成不覺人既圓妙智發翻不覺成覺故云一切滅盡無餘中道純真者妙智決定不偏不邪是佛正因不雜偽妄故云純真以不住法即住其中故名為住經中多說地住二位是發真處今於乾慧信位立之表是證真非是似解耳○解孤山曰此下十信雖與諸經十信名同而於名下皆結住名故知即是初住分開也況云中道純真豈是相似位耶私謂夫如來設教被機不同此經以前權實未融地位多別如瓔珞所說先空次假後中之相也今既開權顯實豈以昔經而校量乎所以原始要終莫不皆用中道妙觀觀常住妙理苟不如是將何以顯此經純圓邪但依一家六即之義銷諸圓妙之文無相濫矣言圓妙開敷者即見惑先落三諦似顯也從真妙圓等釋成上句謂從乾慧真妙圓心重發此位真妙信心心與理[宴-女+六]故曰妙信常住涅槃明須陀洹所斷見惑如四十里水其餘在者如一毛渧今約此義云一切妄想滅盡無餘也名信心住者信為能住理為所住如無著立一十八住判金剛般若始終地位亦何必初住方受住名)。

真信明了一切圓通陰處界三不能為礙。

(䟽躡前信心也妙信常住不偏不邪純一真如故云真信明了一切圓通者了三科法無不是如也無明妄想既亡陰界自然解脫故云不能為礙)。

如是乃至過去未來無數劫中捨身受身一切習氣皆現在前是善男子皆能憶念得無遺忘名念心住。

(妄想若存陰界為礙忘失煩惱隨此而生今既妄滅陰消過未如一無遠無近所經未經一念現前此即過去宿命未來天眼明記不失故云為念○解捨身受身即分段生死也一切習氣即思惑正使也故下文明五不還天所斷欲惑亦名習氣又應通指二死為捨身總名五住為習氣以上文云過去未來無數劫中故若爾則習氣之義不可取大論垢衣香器為喻)。

妙圓純真真精發化無始習氣通一精明唯以精明進趣真淨名精進心。

(䟽圓妙淨智無二邊之雜無妄想之偽故云純真現用自在故云發化乃能融通習氣唯一精真以真精智進趣真淨行故名精進○解化變也變諸妄習純成真明言其精也唯以下示其進也)。

心精現前純以智慧名慧心住。

(䟽真精之心明了顯現此現前心純是圓智用名慧心智之與慧左右言耳○標躡前心也真智真理屬根本智)。

執持智明周徧寂湛寂妙常凝名定心住。

(䟽智照凝明無動無亂照而常寂湛然不動故曰定心○解周徧寂湛謂定之用寂妙常凝謂定之體)。

定光發明明性深入唯進無退名不退心。

(䟽寂定慧光互相明發於理於行唯深唯進故云不退○標定光發明寂而常照唯進無退體即是用)。

心進安然保持不失十方如來氣分交接名護法心。

(䟽寂照增進不動不退故云安然保任護持令此與佛冥然通合故云交接由保持故名為護法○解案圓位至此斷三界思盡即六根清淨之正位也配瓔珞屬七住對大品當佛地約婆沙齊三十四心智者云三藏佛位望六根清淨位有齊有劣同除四住此處為齊若伏無明三藏即劣既是發真斷惑之大節故特示云十方如來氣分交接)。

覺明保持能以妙力迴佛慈光向佛安住猶如雙鏡光明相對其中妙影重重相入名迴向心。

(䟽由前寂照互相顯發保持無退妙用強勝能感果德因心中現故云迴佛慈光此寂照因決能感宋無有乖失故云向佛安住果中現因相因中現果相因果不二互現互入故云妙影重重相入名迴向心○解覺明保持即護法心也上氣分交接則自心他佛相應相冥今迴佛慈光向于佛境則與我智明相對相照故曰猶如雙鏡等又約十方如來對照亦然故曰其中妙影等)。

心光密迴獲佛常凝無上妙淨安住無為得無遺失名戒心住。

(䟽即寂之照故曰心光即照之寂名佛常凝此圓定慧離二邊染斷性亦無故云無上妙淨二邊不動即無為作故云安住無為也得無遺失戒圓明也此則定道圓融離妄想染故云戒心○解迴向既成同佛常寂常寂之體即是無上妙淨明心安住此心正防無明微細之患故得戒名)。

住戒自在能遊十方所去隨願名願心住。

(䟽戒根圓淨過累不拘故云自在以此為足遊履十界妙用現前隨欲利益故名願心○解凖天台圓教未斷無明生同居者名為願生正符此文也又說十信出假利益眾生今遊十方亦合其義)。

阿難是善男子以真方便發此十心心精發暉十用涉入圓成一心名發心住。

(䟽方便空也十心假也一心中也圓融妙慧名真方便由此妙慧發前十信以此十心本是一性所具功德由妙慧發令一一心皆具十心十用無礙一多相即唯是一心心即祕藏今於此藏用發顯現以不住法即住其中名發心住○標住者解也○解瓔珞初住增修十心彼乃別教之相耳智者以瓔珞十心對十乘觀法約圓初住具明十德章安云應是轉似為真一住具足也即云真方便者謂真家之方便又真即方便皆以中道心修故十用涉入圓成一心豈非智者章安之意乎橫開之說固無此理)。

心中發明如淨瑠璃內現精金以前妙心履以成地名治地住。

(䟽瑠璃空也精金中也現即假也淨寶精金互相映現無礙融通不一不異以此妙心而為所依然後出生無量德用故名治地○解能證心如瑠璃所顯性如精金治理也依前心地以觀治之)。

心地涉知俱得明了遊履十方得無留礙名修行住。

(䟽法界心地即前一心妙行能涉妙智能知理智行三自在圓融不以二邊之所住著名無留礙此真修行名修行住○解上治地由境得名今修行從智受稱境發於智故云心地涉知等以智徧修故云遊履十方等)。

行與佛同受佛氣分如中陰身自求父母陰信冥通入如來種名生貴住。

(䟽智行微妙冥通果德故云行與佛同自然合佛慈種名受佛氣分如中陰身自求父母者以佛權實二智為父母故維摩云智度菩薩母方便以為父既分入果智密合果德故云冥通入如來種○標權謂隨機接物實乃究理極真以此為根本也○解孤山曰分真智與究竟智等名行與佛同分證理與究竟理等名受佛氣分如中陰身以喻顯之究竟權智如父實智如母任運相合如自永父母密齊果德如陰信冥通斯即稟佛遺體初託聖胎也)。

既遊道胎親奉覺胤如胎已成人相不缺名方便具足住。

(䟽以自行化他一切種智具足成就名人相不缺也○解此喻雖在真因而自行利他之相同佛不缺也)。

容貌如佛心相亦同名正心住。

(䟽一切種智自利利他相用顯現名為容貌無緣慈悲名之為心故觀經云佛心者大慈悲是此菩薩分得其用名之為同○解容貌喻應用心相喻理智)。

身心合成日益增長名不退住。

(䟽一切種智慈悲相用和合成就任運增長無有退屈名為不退○解色心互融不相妨礙故曰合成)。

十身靈相一時具足名童真住。

(䟽十身靈相十身盧舍那也謂聲聞及緣覺菩薩如來身法智空業報眾生及國土又如來身自具十種謂菩提願化力莊嚴威勢意生福法智此十妙應如隨色珠顯現自在即不思議種智之妙用智體本具隨障盡處而得顯現既以權實二智大悲熏修功用頓顯雖未全如於佛分得此用即一身現無量身也華嚴云雖未具足一切智已獲如來自在力○解資中所解並同長水但國土身為虛空身私謂凖華嚴入地方現十身今八住具足者正顯今圓已齊彼別也)。

形成出胎親為佛子名法王子住。

(䟽十身具足故曰形成出因顯果故云出胎堪任繼嗣紹隆佛法名法王子住○解孤山曰出胎者喻破第九住無明又從理起用亦如出胎紹隆佛種故云親為佛子)。

表以成人如國大王以諸國事分委太子彼剎利王世子長成陳列灌頂名灌頂住。

(䟽行願內充慈悲外發德相漸成化物功著故云表以成人於十方界次補佛處堪任付囑傳法利生故如國王委政太子陳列灌頂也○問準華嚴經初住菩薩即能成佛教化眾生何故至第十住方名陳列灌頂表成佛耶答圓融之教二經頗同以行布不礙圓融故華嚴初住便能成佛圓融不礙行布故今十住方列灌頂彼經云菩薩住處廣大與虛空等又云初發心時便成正覺了達諸法真實之相所有聞法不由他悟具修十種智力究竟離虛妄無染如虛空清淨妙法身湛然應一切亦同大品云從初發心時即坐道場轉法輪度眾生當知此菩薩為如佛今經云十用涉人圓成一心又云十身靈相一時具足此上皆明一位具諸位即行布不礙圓融也又華嚴明第十地菩薩方論受職此經第十住明陳列灌頂者即圓融不礙行布也圓融即橫論行布即堅說一一無障礙二經頗同故無疑也言陳列灌頂者華嚴云轉輪聖王所生太子母是正后身相具足坐白象寶妙金之座張大網縵奏諸音樂取四大海水置金瓶內王執此瓶灌太子頂是時即名受王職位菩薩受職亦復如是諸佛智水灌其頂故名受大智職菩薩彼明第十地方是受職今此十住既名灌頂故說受職彼約究竟此約分得又無生忍中一位具諸位故得互說○解太子世子異其文耳春秋曰會太子于首止禮云文王世子皆天子之子也然圓教分真以來悉有應用論其智力不無優劣故初住百佛世界現十界像利祐眾生位位竪入倍倍增勝經中所明各就一義若論一位具諸地功德則十義俱徧十住既爾下去皆然)。

阿難是善男子成佛子已具足無量如來妙德十方隨順名歡喜行。

(䟽初二句結前具足下正明此有二義故歡喜一具足無量佛德故如觀音云我又獲是圓通修證無上道故又能善獲四不思議無作妙德既云不思議即是無量佛德也此之妙德先未曾獲今日具足故云歡喜二眾生受化故歡喜十方者現十界身利眾生也隨順有二一眾生趣類不等根行有異菩薩隨順以形以說此明能化隨順也二菩薩現種種化眾生隨順一一受化咸皆得益此明所化隨順也能所既皆隨順機應俱生歡喜故以名焉)。

善能利益一切眾生名饒益行。

(如上隨順眾生即是善能利益始能歡喜生善終能破惡入理故名饒益)。

自覺覺他得無違拒名無瞋恨行。

(自覺故無明不能拒智覺他故有情不能違化障不能拒物不能違二利既兼故無瞋恨)。

種類出生窮未來際三世平等十方通達名無盡行。

(隨機隨感現種類身盡未來際化復作化三世下釋所以也以知三世空寂故得窮未來際以達十方無礙故能現種類身若時若處現化不絕故云無盡也○解孤山曰種類出生化十界身化復作化也窮未來際益物無盡竪徧三世橫周十方)。

一切合同種種法門得無差誤名離癡亂行。

(䟽現種類身即普現色身三昧說無量法不離四種辯十若身若說皆是智用咸歸於理華嚴云此菩薩於一念頃得無數三昧了知此之三昧同一體性乃至得一切法真實智慧是故能合種種法門得無差誤由無差誤故離癡亂○解妙智了達塵沙法門異名別說同歸一理故離癡亂)。

則於同中顯現群異一一異相各各見同名善現行。

(䟽一中現無量故云於同現異無量中現一故云異相見同身說皆然也以知一切法同一法性能作種種異說而不失一性一相之旨維摩云能善分別諸法相於第一義而不動故名善現○解同中現異達理即事故異相見同達事即理故)。

如是乃至十方虛空滿足微塵一一塵中現十方界現塵現界不相留礙名無著行。

(䟽著謂住著即留礙也一塵現十方是現界不壞一塵相是現塵世界微塵各不相妨此即大小自在由此菩薩住不思議解脫故得此用○解私謂界在塵中名現塵塵容界相名現界須彌芥子相入攸同)。

種種現前咸是第一波羅蜜多名尊重行。

(䟽現塵現界現身現說不相留礙故云種種現前皆從圓融三德般若之所發現故云第一此之妙行超過一切諸法門故名為尊重○標咸是第一者俱成佛行從三德發現絕待名尊重也○解第一波羅蜜多即般若度也大品云智慧輕薄般若尊重故此名焉)。

如是圓融能成十方諸佛軌則名善法行。

(䟽如上所現無礙妙用故云圓融一一皆能合佛如來利生軌則故名善法○標法者軌持義軌謂軌則今物生行持謂任持不失自性此法自利利他也)。

一一皆是清淨無漏一真無為性本然故名真實行。

(䟽依真起用用不離體體即真如無漏清淨一真法界此法界體本具如是無方妙用故云本然以即體故名為真實此之十行皆是證真菩薩自利利他無礙自在圓融妙行一一皆破微細無明顯佛智德漸漸圓滿有此十番智斷功用念念與薩婆若相應華嚴云此菩薩行與法界虛空等以用諸佛不思議妙行故故此十行圓融無礙即一論十十不離一故此最後即云一一皆是清淨真如性本然故○解上善法行全性起修故成軌則此真實行全修是性故皆無為)。

阿難是善男子滿足神通成佛事已純潔精真遠諸留患。

(䟽結前十行也依體起用故云滿足神通自利利他妙行無礙故云成佛事已佛以度生利他為事業故純潔精真顯智德也遠離留患顯斷德也此十番智斷皆是非證而證不斷而斷智本真故惑本亡故)。

當度眾生滅除度相迴無為心向涅槃路名救護一切眾生離眾生相迴向。

(此正明也約用就體能所俱亡眾生相空本涅槃故能化緣生本無性故故云滅除度相般若經中亦同此說亡緣之智名無為心無作妙理名涅槃路攝用歸體名為回向涅槃果也路即理也履以成地到究竟故名涅槃路結名可知問十行位中豈有度相耶答前即依體起用且論神通化物未言滅除度相今此攝用歸體順寂滅義故除度相約義雖異為行頗同若不然者豈有證真大士猶懷度生之相耶○標躡前十行當度眾生云此正明也)。

壞其可壞遠離諸離名不壞迴向。

(䟽應當遠離一切幻化虛妄境界故云壞其可壞心如幻者亦復遠離遠離為幻亦復遠離離遠離幻亦復遠離故云遠離諸離得無所離即合涅槃故云不壞回向○標壞其可壞躡滅除度相也遠離諸離真心獨露從體起用名不壞回向也○解壞其可壞從所壞境說遠離諸離約能壞智論不見可壞之相是名不壞)。

本覺湛然覺齊佛覺名等一切佛迴向。

(䟽本性覺體未嘗起滅故云湛然此湛覺體三世諸佛無二圓滿故云覺齊佛覺此則得平等覺與諸佛同故云等一切佛標寂而常照與三世佛無異也)。

精真發明地如佛地名至一切處迴向。

(䟽精真發明智顯也地如佛地理現也智冥理體無二無別智徧理徧名至一切處○解上覺言智此地言理皆因果體同故云等也至也)。

世界如來互相涉入得無罣礙名無盡功德藏迴向。

(䟽此菩薩得如來身及國土身互相涉入無礙自在此是如來藏中諸功德法受用無盡也○標此依中現正前文云坐微塵裏轉大法輪耳)。

於同佛地地中各各生清淨因依因發揮取涅槃道名隨順平等善根迴向。

(䟽同佛地如來藏也即前地如佛地本來具足無漏性德此德能為萬行所依故云清淨因依於此因能起趣果之行故云依因發揮取涅槃道道即因也此則萬德為萬行因萬行為涅槃因合理之行行從理起故云隨順平等能生妙果名曰善根○解孤山曰於諸佛理地起萬行真因依此真因發越揮散周徧法界以取究竟涅槃之道行從理起名隨順平等能生道果名為善根)。

真根既成十方眾生皆我本性性圓成就不失眾生名隨順等觀一切眾生迴向。

(䟽初句躡前也十方下正顯一切眾生皆我心性心性無外攝無不周我之本性既圓滿成就眾生皆爾故云不失此得同體大悲是故然也○標言不失者下合六道也○解真際曰性圓成就生佛體同不失眾生唯識各別)。

即一切法離一切相唯即與離二無所著名真如相迴向。

(䟽如故即一切法真故離一切相此真如體亦不可得故云二無所著亦即三諦對文可見此菩薩了一切法即真法界無相可離名為如相○解孤山曰即一切法假也離一切相空也二無所著中也)。

真得所如十方無礙名無縛解脫迴向。

(䟽初句躡前十方無礙者既能即法離相則不為心境諸法所繫故云無縛以無縛故自在無礙故云解脫此解脫相自性亦離故皆無也)。

性德圓成法界量滅名法界無量迴向。

(䟽聖法因義故云法界然有四種謂事理理事無礙事事無礙今皆渾為一真法界故云量滅此唯性德圓成於一真界無量可量故云法界無量又證性德一一圓滿成就不可筭數邊涯故也然此十位所有回向不離三種謂菩提實際眾生也今此且約向實際說餘二含攝此則依真起用皆為趣向大涅槃界隨順法界體用相稱圓融自在故華嚴云此菩薩所修願行等法界如虛空量盡回與一切眾生同向一究竟菩提故名回向前後諸位非無此義以約增勝立此名耳然此諸位皆於一無生忍中隨所發行義立別名皆能圓證聖性不別而別故分諸位異而不異唯是一心故涅槃云發心畢竟二無別也地前既爾後位可知前文云此人即證無生法忍從此漸修隨所發行安立聖位既言聖位豈非證耶○解三德妙性於此圓成不見十界高下差別故云法界量滅)。

首楞嚴經義海卷第二十二　牧二

音釋

滌

(徒歷切洗淨也)。

貯

(展吕切盛也)。

啻

(矢利切何啻謂豈止如是也)。

[雋-隹+椎]

(音醉[雋-隹+椎]李地名)。

蒜

(蘇貫切葷菜也)。

茖葱

(茖音格葱倉紅切茖葱葷菜也)。

興蕖

(蕖強魚切興蕖葷菜也)。

葷

(許云切臭菜也)。

辣

(盧達切辛味也)。

噉

(徒感切食也)。

舐

(神紙餂也)。

脣吻

(脣食倫切吻武粉切脣吻口邊也)。

炳

。

首楞嚴經義海卷第二十三(經八之二)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽次加行位大小二乘經論明言五位謂資糧加行通達修習究竟位也然有開有合不定明現諸小乘論及大乘法相即顯說四位名四善根是順決擇分若瓔珞仁王華嚴等經即合而不論攝在第十回向唯此經文具顯四位蓋以圓融之教一多無礙只於一忍圓開諸位不開則已開則具明故於十回向後備論四種妙圓加行又此經文前則圓融後則歷別以圓融中不礙行布也即一位一切位一切位一位一多無礙華嚴亦同)。

阿難是善男子盡是清淨四十一心次成四種妙圓加行。

(餘處所說加行屬內凡未證聖性故今經從乾慧地來便名聖位何但加行故此特云妙圓加行○標前文云即以此心中中流入圓妙開敷從真妙圓重發真妙也○解檇李曰據瓔珞等經皆不別列四加行位若唯識等論則以地前四十心為外凡資糧位十回向後別明煖等為內凡加行位私謂今四加行正如唯識所說也而彼於地前分內外凡位者乃別教一塗之義以登地是菩薩聖位聖位難入故開此加行耳問今經圓教何用別位乎答借別名圓斯有其例如仁王云三賢十聖住果報是也敏師謂此經未必純圓應兼別義其失甚哉)。

即以佛覺用為己心若出未出猶如鑽火欲然其木名為煖地。

(䟽佛覺果智也如前文云本覺湛然覺齊佛覺精真發明地如佛地此則用佛果智為己因心也然猶未能離因顯果故云若出未出近於登地符發此智故云若出猶枸因相尚未能離故云未出喻如鑽火熱相先現火出不久火喻佛覺鑽喻加行木喻因相火出則木盡覺現則因亡亡因在即故喻如煖此約發智以顯也)。

又以己心成佛所履若依非依如登高山身入虛空下有微礙名為頂地。

(前以佛覺用為己心即果辨因也今以己心成佛所履即因合果也雖因果相合未亡二相故云若依如在山頂足有所履將顯法界無所分別故云非依如身處虛空也下有微礙喻若依也存二相故二相即是障入初地無明也此約離障以顯○解私謂依煖地心修佛果智智觀於心故如足履地心相垂盡故若依非依高山喻當位之心虛空喻所依之理無明未盡故下有微礙)。

心佛二同善得中道如忍事人非懷非出名為忍地。

(䟽初則未亡因相次則未亡果相今因果二相融為一體故云心佛二同因果既亡二邊不立故云善得中道此中道體將證不久故云非懷然猶未亡中道之相故云非出此約顯理以明也○解忍取信順之義今心佛二同等即信順也如僧中辦事忍則默然既不懷礙亦不說出矣)。

數量銷滅迷覺中道二無所目名世第一地。

(䟽迷覺是二即因果也中道是一所證理也此名數量中邊不存故云二無所目無所目故名為銷滅數量正屬世間今雖銷滅若望初地證真猶名為似位以有所得故初地見道名出世間今是世間最後邊際故名第一○此上四位唯識中說前二位依明得明增二定發尋伺觀名等四法能所俱空後之二位依印順無間二定發四如實觀即前二空等然皆有所得未證法身故唯識云以有所得故非實住唯識此皆歷別之談也今經圓融不礙行布故得以圓擬別而說由是此地名為世間○解若迷中道及覺中道皆是數量即世間義耳今既銷滅二無所目當出世間然猶未入初地故名世第一也)。

阿難是善男子於大菩提善得通達覺通如來盡佛境界名歡喜地。

(䟽菩提佛覺也前則若出未出如火前相名之為煖今如火出木盡灰飛煙滅故云善得通達故此初地名通達位盡佛境界理顯也以得無分別智善達法界一真平等離能所相故唯識云若時於所緣智都無所得爾時住唯識離二取相故又云善達法界得一真平等乃至得徧行真如離異生性障修檀波羅蜜增上言徧行者以此真如徧在一切諸行法中而今證得自利利他得自在故名歡喜地華嚴仁王廣明其相今不具錄下皆倣此○標此地菩薩斷一障二愚證一真如下九地皆同離異生性障二愚者一執著我法愚二惡趣雜染愚證遍行真如仁王護國經頌云初證平等性而生諸佛家由初得覺悟名為歡喜地○解孤山曰覺通如來智同佛智也盡佛境界理齊佛理也三諦圓融名佛境界比前曰盡其實未盡以初得法喜故名歡喜)。

異性入同同性亦滅名離垢地。

(䟽前地於大菩提善得通達離世間相得正性離生破異生性障證一真法界故云異性入同此地對異之同亦不可得故云同性亦滅以若見於同即名為垢既離對待故名離垢又此地證得最勝真如離邪行障持戒波羅蜜增勝性戒所顯名為最勝以四無量心行廣大十善得性戒成就於性重譏嫌平等無異亦名異性入同斷性亦無方離微細破戒之垢名同性亦滅稱離垢地○標斷邪行障二愚者一微細悞犯愚二種種業趣愚最勝真如頌曰遠離於染汙瞋等種種垢具戒德清淨名為離垢地○解真際曰由前於大菩提善得通達名異性入同同性亦滅者若見於同即為垢矣華嚴云譬如真金置礬石中如法鍊已離一切垢)。

淨極明生名發光地。

(䟽成就勝定大法緫持破戒煩惱畢竟不生故名淨極能發無邊妙慧光故故云明生此地證得勝流真如謂此真如所流教法於餘教中最為勝故斷暗鈍障行忍辱波羅蜜增勝○標斷暗鈍障二愚者一欲貪愚二圓滿聞持陀羅尼愚證勝流真如頌曰滅壞無明暗而得諸禪定照耀由慧光名為發光地)。

明極覺滿名燄慧地。

(䟽由定發慧慧光明泰故云明極能破微細煩惱障盡故名覺滿覺燄既增故名燄地此地證得無攝受真如謂此真如由第六識二身見等於此永斷不為我執所攝取故能斷微細煩惱現行障修習精進波羅蜜增勝○標斷微細煩惱現行障二愚者一等至愛愚二法愛愚證無攝受真如頌曰清淨菩提分遠離身邊見智慧燄熾然名為焰慧地)。

一切同異所不能至名難勝地。

(䟽真智唯一故曰同俗智差別故曰異真俗兩智行相互違合令相應非同非異故云所不能至極為殊勝更無勝者故云難勝此地證得類無差別真如謂此真如非如眼等是有別類故斷下乘涅槃障修習禪波羅蜜增勝○標斷下乘涅槃障二愚者一純作意背生死愚二純作意向涅槃愚類無差別真如頌曰如實知諸佛世間諸技藝種種利羣生名曰難勝地○解私謂登地智名同地前智名異至猶及也)。

無為真如性淨明露名現前地。

(䟽謂住因緣智引無分別般若令得現前智現理現故云無為真如性淨明露此地證得無染淨真如謂此真如本性無染亦不可說後方淨故斷麤相現行障修習般若波羅蜜增勝○標斷麤相現行障二愚者一現行觀察流轉愚二相多現行愚證無染淨真如頌曰觀察緣生法無明至老死能證彼甚深名為現前地)。

盡真如際名遠行地。

(䟽以第八地得一真如心名無相無功用故此第七地從初發心二無數劫加功用行令至有相功用後邊出過世間二乘道故至此真如無相邊際故云盡真如際多劫修行故云流行證得法無差別真如謂此真如雖多教法種種安立而無異故斷細相現行障修習方便善巧行增勝○標斷微細現行障二愚者一細相觀行愚二純作意求無想愚法無差別真如頌曰方便三摩地示現無量身善巧應羣生名為遠行地○解盡真如際者斯是無際之際理既無際行豈近乎)。

一真如心名不動地。

(䟽非染非淨故名為一離諸虛妄故名為真常住不變故曰如約此義邊名為不動又此地中無分別智任運相續相用煩惱不能動故名不動地此地證得不增減真如謂此真如離增減執不隨染淨有增減故斷無相中作加行障修願波羅蜜增勝○標斷無相作加行障二愚者一於無相中作功用愚二於相自在愚證不增減真如頌曰住於無相海一切佛加持自在破魔軍名為不動地)。

發真如用名善慧地。

(䟽依真如理體起無礙用成就微妙四無礙解能遍十方善說法故名善慧地此地證得智自在真如謂若證得此真如已四無礙解得自在故謂法義詞樂說也謂此四種以智為體名智自在斷利他門中不欲行障修習力波羅蜜增上○標斷利他門中不欲行障二愚者一於無說法名句字後慧辯陀羅尼自在愚二辯才自在證愚證智自在真如頌曰得四無礙辯一音演一切聞者悉歡喜名為善慧地○解資中曰華嚴明此菩薩具四無礙智作大法師演說無量阿僧祇劫句義無有窮盡故名發一六如用)。

阿難是諸菩薩從此已徃修習畢功功德圓滿亦目此地名修習位。

(䟽此指二地已來至第十地云諸菩薩以是五位之中第四位故或可緫指從前至此五十五位此第十地即是修習最後邊際亦名此地名修習位○標自入見道中煩惱障現起歡喜地初斷修所斷種金剛喻定現在現前一時頓斷彼障現起地前漸伏初地已上頓能伏盡能永不行所知障中見所斷種極喜地見道初斷彼障現起地前已伏修所斷種於十地中漸次斷滅金剛喻定現在前時方永斷盡彼障現起地上漸伏乃至十地方永斷盡也)。

慈陰妙雲覆涅槃海名法雲地。

(䟽菩提心體不離二種謂悲智也從初修習至此畢功融為果海名為法身慈即悲也能陰眾生故曰慈陰妙雲智也涅槃理也法身無相唯此三種亦云大定智悲即涅槃三德名祕密藏今此位中猶處修習之極猶有佛地障在未能始覺合本二相尚存故云覆涅槃海此地證得業自在所依真如謂若證得此真如已得四自在一三業二五通三緫持四禪定斷於諸法中未得自在障修智波羅蜜增勝○標斷於諸法中不得自在障二愚者一大神通愚二悞入微細祕密愚證業自在所依真如頌曰智慧如密雲遍滿於法界普灑甘露法名為法雲地此菩薩觀法身如隔羅穀觀月尚有佛地障并所知微細所知二愚也○解私謂是諸菩薩近指初地而下遠指乾慧以來從此已徃謂九地後入第十地修習畢功等對前得名也亦目此地正示第十名修習位者望後為稱也以無緣慈普蔭眾生本涅槃相如雲覆海然)。

如來逆流如是菩薩順行而至覺際入交名為等覺。

(䟽從真起應返入生死從果入因之始故云如來逆流果法聖智即法流也從因入果從生死入涅槃故名順行而至至極也起應之始行因之極順逆交際只一剎那故云覺際入交此即解脫道前無間道也只於此處立為等覺華嚴不說含在第十地中故彼地中便明受職是等覺也唯識但破十一種障亦此意也今此別出意在圓融之中備顯行布耳○標於一剎那中斷佛地障二愚者一於所知一切境極微細著愚二極微細疑愚即是此中一切任運微細所知障并煩惱種集論云入此覺時頓斷煩惱所知二障種成阿羅漢三號及成如來證大涅槃大菩提故如上十一障二十二愚並是修習位中煩惱所知二障種現耳○解理無逆順由權實智而得二名如來權智下隨機感故謂之逆菩薩實智上合覺心故謂之順瓔珞云等覺照寂妙覺寂照即其義焉至此位時當二智相交之際故名等覺)。

阿難從乾慧心至等覺已是覺始獲金剛心中。

(䟽雖從初心至此等覺皆用金剛三昧觀察諸法皆如幻等然至此位能破最後微細無明是此三昧最極邊際力用滿足別得名為金剛心也此即妙覺入心之初屬無間道便名等覺故云始獲金剛心也即唯識說金剛喻定現在前時斷何地障即入妙覺也○標障愚俱盡織瑕畢去片善無遺金剛喻定現在前時也)。

初乾慧地。

(解興福於等覺後別目此地以為一位資中科此在妙覺位中真際判屬前等覺位檇李亦然至于孤山復同興福唯長水所說節文有殊從阿難至金剛心中屬等覺位以初乾慧地連下如是重重等攝在妙覺位也意謂初乾慧地但是牒示前文耳諸說相戾人到于今莫知適從余嘗覈之當取節敏二師所見為善如瓔珞云等覺性中有一人名金剛幢慧故知不可別開此地也言初乾慧者由此菩薩以大願力住壽百劫修千三昧今既始獲豈非初耶若疑乾慧之名但在信前不合通後秖如伏忍之名亦在外凡何故仁王通金剛定應知彼之伏忍即今之乾慧以障妙覺無明初乾未與究竟如來法流水接故頌曰慧性本亡乾潤相法流未濟有斯稱圓融行布俱無礙等妙從安地位名初乾慧地果何如所見隨仁義不辜到得如來無得處方知異轍本同途)。

如是重重單複十二方盡妙覺成無上道。

(䟽始從乾慧終至妙覺單複相兼緫有十二單則有七謂乾慧煖頂忍世第一等覺妙覺複即有五謂信住行向地以一一位中自具於十故名為複第十二位即是妙覺名無上士無上士者無所斷故無上士者更無過者如十五日月圓滿無缺故云方盡妙覺成無上道體即大般涅槃三德具足名祕密藏○標妙覺頌曰滿足無漏界常淨解脫身寂滅不思議名為一切智○解單複十二謂單十複十有二也十信十住十行十地即單十十回向即複十以四加行秖是十回向後心耳并前乾慧及等覺位故有二也他解甚異今不煩云)。

是種種地皆以金剛觀察如幻十種深喻奢摩他中用諸如來毗婆舍那清淨修證漸次深入。

(䟽指前五十七位故云種種於一一地皆用金剛如幻三昧觀察諸法若行若智一切斷證皆如幻燄水月虛空響城夢影像化等事故云十種深喻斯則始從漸次終至佛果皆由首楞嚴王即觀之止即止之觀破無明惑起行修證故云金剛觀察也毗婆舍那止觀雙運也故荊溪云如夢勤加空名惑絕幻因既滿鏡像果圓清涼云修習空華萬行宴坐水月道場降伏鏡像天魔隥得夢中佛果皆此意也○標前文云是名妙蓮華金剛王寶覺如幻三摩提彈指超無學○解孤山曰是種種地指所歷位皆以下明能入行也圓融定慧寂照不二如彼金剛其性堅利堅故二邊不壞利故無惑不破故云金剛觀察也借事明理以曉迷情故以十事喻觀察之體奢摩他圓定毗婆舍那圓慧)。

阿難如是皆以三增進故善能成就五十五位真菩提路。

(䟽增進即漸次也故前文云從此漸次安立聖位五十五位者信住行向地為五十乾慧煖頂忍世第一為五菩提是果即等妙二覺也五十五心名之曰路由此能到菩提果故即菩提之路也○標正得金剛喻定不屬三種修行漸次○解私謂三增進者即三漸次也前三文下皆結示云是名增進修行漸次又云從是漸修隨所發行安立聖位或指金剛奢摩毗婆為三者非也五十五位者於前單複十二除乾慧地問何故除乾慧而又不取妙覺耶答既言真菩提路則顯乾慧非真妙覺非路)。

作是觀者名為正觀若他觀者名為邪觀。

(䟽行人若能依此修證不斷而斷無到而到此則名為真修行者故云正觀若言都無地位但尚理是斯同邪見撥無因果故名邪觀仁王經中亦此料揀說地位竟即云若言越此而成佛者是魔所說○標依金剛觀察如幻十種深喻者不取相也若取有無之相心外之法名邪觀也○解五十五位既由金剛觀察三增進故而得成就今簡邪正所以約觀言之須知圓教之外三乘所修皆屬邪觀○䟽大文第五出聖教名殊者上來諸文依解起行修行漸次由因克果一期同畢此之法門當流後代須建經名若無其名何以召體而流布耶故此文來)。

爾時文殊師利法王子在大眾中即從座起頂禮佛足而白佛言當何名是經我及眾生云何奉持。

(䟽文殊智德此會率先阿難遭難登伽佛令持呪徃救大眾茫然失守亦為旁問見元諸聖各說圓通如來勑其揀選洎今解行圓畢因果克周故問經名以流後代一會能事歸此人也○解孤山曰此經發起為救阿難是故先開圓解次顯圓行行成入位極于妙覺垂範來世有始有終於是文殊請問經名及奉持法也)。

佛告文殊師利是經名大佛頂悉怛多般怛囉無上寶印十方如來清淨海眼。

(䟽此下五名令是一也以佛於無見頂放光化佛說神呪故此表一心具體相用大體也佛相也頂光化佛即是用也細釋配法即開題中悉怛多等云白傘蓋藏心無染曰白徧覆一切曰傘蓋實相智慧是尊重法楷定正邪唯佛與佛乃能究盡名無上寶印三世諸佛以此明照諸法實相豎窮橫徧具無漏德名清淨海眼此上緫約理智立名也○解資中曰大佛頂者如來無見頂相放大智光之所說也悉怛多等相傳云是白傘蓋喻如來藏性本無染徧覆有情也法王實相楷定眾聖故名寶印清淨妙體照用無涯故名海眼)。

亦名救護親因度脫阿難及此會中性比丘尼得菩提心入徧知海。

(䟽二也救護親因緫標也度脫下別顯也得菩提心發大乘意也入徧知海證圓常理也此上約功用以立名○標此約事相功用)。

亦名如來密因修證了義。

(䟽三也三世果人入祕密藏以此為因密之因也又此大定具一切行而非凡小之所能知故名為密密即因也三世如來以此法門為究竟說故名了義此即約人法以立名也○解孤山曰密因者圓融定慧非偏小所知故了義者究竟顯說非方便之談故涅槃云依了義教不依不了義教是也○標云修證於無修中起修證)。

亦名大方廣妙蓮華王十方佛母陀羅尼呪。

(䟽四也矌兼無際故大正法自持故方稱體而周故廣即三大義也妙名不可思議蓮華喻開佛知見出煩惱礙智礙見佛性故如出水開敷也又能於法自在諸三昧首故名為王生諸佛故名毋持善遮惡緫攝功德名陀羅尼呪即詛也此約顯益以立名也○標大以無方為義方以理事自持廣則毫剎相容也○解私謂大方廣所說之法也大方是體廣是其用即空如來藏具不空之用也又常徧曰大軌持曰方包博曰廣如次配法身般若解脫亦如來藏之三德也妙蓮華王能說之人也即佛頂光中涌出寶蓮有化如來坐寶華中者也十方佛母即所說呪能生諸佛一切種智譬如母焉陀羅尼翻遮持遮二邊之惡持中道之善此從慧立名若首楞嚴從定為目乃左右之稱耳)。

亦名灌頂章句諸菩薩萬行首楞嚴汝當奉持。

(䟽五也法王委政之明教故名灌頂章句諸菩薩等已如上釋此約教行以立名也已上五名答初問也汝當奉持者答次問也但依前五名如說而行流至後代今眾開悟即奉持也○解此經從天竺灌頂部中流出蓋約密言名灌頂章句有誦持者則如來智水灌其心頂亦猶剎利之受職也菩薩萬行以首楞嚴為本又修此定者於一心中具足萬行故涅槃云首楞者一切事竟嚴名堅固一切畢竟而得堅固名首楞嚴佛說五名意存四悉故寄妙德而施眾生問既有五名何故經家刪取一十九字為其首題答根要為名以略收廣也如大佛頂即是大方廣妙蓮華王餘皆易了○上來明解辨行由因致果顯位差別問名請奉一期周畢斯則一會已終合云大眾聞佛所說作禮而去以慶喜再有請益時雖隔越問且連環故集經者約問從義合成一部由是未結作禮而去大文第六辨趣生因異者從此已下即第二會再說經也以阿難問所見現事時別異故已如教迹先後中說)。

說是語已即時阿難及諸大眾得蒙如來開示密印般怛囉義兼聞此經了義名目頓悟禪那修進聖位增上妙理心慮虛凝斷除三界修心六品微細煩惱。

(獲真三昧故云頓悟禪那得斯陀含故云修證聖位深證滅諦故云增上妙理漸明智照故云心慮虛凝俱生難除故云微細言六品者依大乘說俱生煩惱三界九地雖各分九品若智增者入地永伏至佛方斷若悲增者故意今生若依小乘亦於九地各分九品然約四果地地別斷故初果身中斷欲界一地九品中前六品惑證第二果二果身中斷下三品證第三果三果身中斷上二界七十二品即得羅漢今證二果故斷六品也○解所斷惑相應有二義一者阿難內證實深而示同二果二者或約一番得益之眾大分言之今雖自他兼舉下文即云善開眾生微細沉惑反顯此中通敘大眾耳次云令我今日身心快然得大饒益方是阿難自述之辭)。

即從座起頂禮佛足合掌恭敬而白佛言大威德世尊慈音無遮善開眾生微細沉惑令我今日身心快然得大饒益。

(䟽修道所斷行相難了故曰微細無始俱生故曰沉惑○疑網消除故云快然增進聖位故云饒益)。

世尊若此妙明真淨妙心本來徧圓如是乃至大地草木蝡動含靈本元真如即是如來成佛真體佛體真實云何復有地獄餓鬼畜生修羅人天等道世尊此道為復本來自有為是眾生妄習生起。

(此疑由前佛語阿難今汝諸根若圓㧞已內瑩發光如是浮塵及器世間諸變化相如湯消[涾-日]應念化成無上知覺斯則一人成佛器界有情一時成佛如來今日成佛已久不合更有器界趣類故云佛體真實云何復有地獄等道此道若是本來自有云何前言清淨本然本來無有世界眾生亦不可言一人成佛依正融覺若言眾生妄習生起妄習如何得生起耶生起之相其義云何若據如來答意即是眾生虛妄造業虛妄受生菩提心中猶如空華妄見生滅故下文云汝妄自造非菩提咎○問此與滿慈所疑何別答前疑理本清淨云何忽生山河大地則約依報為首以難清淨本然故佛釋疑蓋由強覺妄分能所遂成三種相續從妄見生因此虛妄終而復始此疑佛今成果一切合融歸覺云何更有七趣差別則約正報為首以難果佛唯真實合無此七種差異又徵此道為本有耶為妄起耶意欲如來廣明因果惟皆虛妄善惡業緣受報好醜終不差忒令諸眾生明信因果不入邪見前文但云從妄見生一體虛妄諸鈍根者便謂都亡因果今此辨析因果昭然則知前難意顯真諦今疑意明俗諦前後相濟方成圓了即前圓解之義殘也○解前阿難問位後佛言妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生因妄有生因生有滅生滅名妄滅妄名真等於是先約因妄有生明二種顛倒後約滅妄名真明漸次諸位然於世界顛倒中所說十二類生一徃且示欲界因果之相其寶界趣說而未周今答位既終故躡前妙性之義領其庶彙皆是真如發起如來委談諸趣以此觀之猶是正宗之餘也慤節二師從文殊問名以來判入流通固未可也)。

世尊如寶蓮香比丘尼持菩薩戒私行淫欲妄言行淫非殺非偷無有業報發是語已先於女根生大猛火後於節節猛火燒然墮無間獄瑠璃大王善星比丘瑠璃為誅瞿曇族姓善星妄說一切法空生身䧟入阿鼻地獄此諸地獄為有定處為復自然彼彼發業各各私受。

(䟽寶蓮香事未撿所出意謂殺盜有對邪行無對故云無報善星事出涅槃瑠璃緣如本經為有定處下問意有六文見於三六者謂有定處無定處自然因緣私受同受下文結云不斷三業各各有私因各各私眾私同分非無定處○解問意有二謂別業同報及別業別報初問淫殺妄三即別業也為有定處即同報也為復自然下次問別業別報據下答意皆是別業同報也文云循造惡業雖則自招眾同分中兼有元地乃至云不斷三業各各有私因各各私眾私同分非無定處)。

惟垂大慈發開童蒙令諸一切持戒眾生聞決定義歡喜頂戴謹潔無犯。

(䟽幼小曰童情昧曰蒙阿難自鄙無有大智願垂開發也諸持戒者若聞因果虛妄猶如空華則持戒何益苟示决定義門必令謹潔無犯)。

佛告阿難快哉此問令諸眾生不入邪見汝今諦聽當為汝說。

(即俗而真唯一妙覺即真而俗因果不亡此義雙融方為圓了阿難所問頗稱佛心故嘆快哉自除邪見耳)。

阿難一切眾生實本真淨因彼妄見有妄習生因此分開內分外分。

(諸法本真未嘗生起由念分別見諸法生苟能離念即見眾生山河國土本來成佛故云實本真淨返本者雖爾其未返者各依見妄造業受報故下文云此等眾生不識本心受此輪回經無量劫不得真淨皆由隨順殺盜淫故返此三種又則出生無殺盜淫有名鬼倫無名天趣有無相傾起輪回性故云因彼妄見有妄習生等)。

阿難內分即是眾生分內因諸愛染發起妄情情積不休能生愛水。

(愛染之情正是眾生生死根本名為內分分亦因義情愛沉下能潤業受生故如水也外由內感故有水輪徧十方界)。

是故眾生心憶珍羞口中水出心憶前人或憐或恨目中淚盈貪求財寶心發愛涎舉體光潤心著行淫男女二根自然流液。

(此引事驗也憶即是念明記為性念有憎愛故分憐恨由愛起憎不離情染內有情染外現其事故皆流水也○解問憐由情愛生水可然恨由怨憎何以流淚答此中內分悉約情論以愛為情且言少分如喜怒哀樂愛惡六者皆人之情也是故怨恨亦屬于情情重則悲悲乃成淚)。

阿難諸愛雖別流結是同潤濕不升自然從墜此名內分。

(䟽所愛之境雖別能愛之心是一故云流結是同流謂沉下結謂縛著因既不升果亦從墜○標眾生生死本分由情情著染境故從淪墜○解內分之義當文難曉須取下文外分顯之且外分云心持禁戒舉身輕清心欲生天夢想飛舉等應知從持戒善及修禪定有人天乘者即屬外分降斯已還皆屬內分問下文云情想均等生於人間若謂人乘即屬外分合是純想何得均情耶答秖緣人間持毀相紛善惡猶雜故言均等至若情想多少並隨善惡升沉唯純想生天方越內分也沇師以緣身起愛為內欣彼勝事為外何其近哉)。

阿難外分即是眾生分外因諸渴仰發明虛想想積不休能生勝氣。

(䟽眾生生死本分由情情著染境因是從墜今以淨境為所欲處但由其想不屬於情乃是眾生分外之事故云外分氣謂氣色也)。

是故眾生心持禁戒舉身輕清心持呪印顧盻雄毅心欲生天夢想飛舉心存佛國聖境冥現事善知識自輕身命。

(引事驗也身輕清顧雄毅夢飛舉聖境現輕身命此五皆是殊勝氣色由想故有也毅果敢也○解內分沉下故生愛永外分上升故生勝氣毅得勝之貌也)。

阿難諸想雖別輕舉是同飛動不沉自然超越此名外分。

(䟽忻外聖境不由情染想既輕清自然飛動報當超越也已上緫而略明未細分別善惡○解且指人天想心名為外分非出世三乘之智也何者前文因阿難問於地獄乃至人天等道於是佛說妄習開為二分次約二分以辨諸趣諸趣之後緫結示云此等眾生不識本心受此輪回等故知外分不出三界也上又雖云心存佛國聖境冥現斯蓋汎舉勝氣之相若約修論乃是十方同居事相耳)。

阿難一切世間生死相續生從順習死從變流臨命終時未捨煖觸一生善惡俱時頓現死逆生順二習相交。

(䟽順逆有二一絢情一切眾生好生惡死生即順情死即逆情故云生從順習死從變流變猶逆也又受胎時三處皆順故得生也死即無此二約業業能感果生即順感由因致果也故云順習死即反此無生長義故云變流生死交際風火未散平生行業善惡因緣此時俱現強者先牽即隨生處○解孤山曰生從順習死從變流者一切眾生皆愛生而惡死也是故生則順其流死則逆其習故下云死逆生順二習相交此乃文辭互略耳秖是生從存住故順習死從變流故逆習也未捨煖觸謂現陰之末中陰之初也)。

純想即飛必生天上若飛心中兼福兼慧及與淨願自然心開見十方佛一切淨土隨願徃生。

(䟽此有二類若唯有想不兼福慧即但持戒而猒此身必生天上若於持戒兼修福慧發見佛願深猒三界必生淨土見十方佛即獲法忍故曰心開如觀經說○解私謂必生天上者據下故少想多但在四天之下驗今純想所生應是忉利以上若單修善福則唯生上界若兼諸福慧則隨徃十方於飛心中旁論福慧故皆云兼)。

情少想多輕舉飛遠即為飛仙大力鬼王飛行夜叉地行羅剎遊於四天所去無礙。

(䟽想多故飛行自在情少故受仙鬼形此之等類多因邪想不正修行即是不修戒慧但修邪定不持戒故隨鬼神道以修定故有大神通差別之因一如上說仍是想多情少此中仙鬼等四可以九八七六想配之若情多者必無戒定墮三塗耳)。

其中若有善願善心護持我法或護禁戒隨持戒人或護神呪隨持呪者或護禪定保綏法忍是等親住如來座下。

(此想多中仍兼善願也雖不持戒且有定願護持戒呪及禪定者斯則由宿習故毀禁知過故發願亦是乘急戒緩者故能於八部身而見佛耳○標為想中微帶情故輕舉飛遠若有善願者想中有願如前護持六眾常隨心呪也○解真際曰情少想多此通舉也理宜等降四類分之一情九想即為飛仙二情八想為大力鬼王三情七想為飛行夜又四情六想為地行羅剎)。

情想均等不飛不墜生於人間想明斯聦情幽斯鈍。

(䟽不升為天仙不墜落三塗仍於均等之中想若稍強根必聦慧情若稍重根必闇鈍雖同人類亦由情想有此差異即別報也○解孤山曰由昔情想感今聦鈍是知言均等者緫報之業也言幽明者別報之業也故所習情想各在強弱致有聦明愚鈍之異焉)。

情多想少流入橫生重為毛羣輕為羽族。

(䟽若望下文此當六情四想也橫生旁生也然有輕重若情稍重報為走獸故曰毛羣若想稍強身為飛禽故云羽族細論差別如類生中及下文說)。

七情三想沉下水輪生於火際受氣猛火身為餓鬼常被焚燒水能害己無食無飲經百千劫。

(火際者餓鬼所居處也水輪向下至火輪際近地獄也○受氣猛火者由業力故受猛火氣以為身也故常被燒節節火起水能害己者苦於無水也苟遇成火而燒其身故云害己)。

九情一想下洞火輪身入風火二交過地輕生有間重生無間二種地獄。

(二交過地者風火二輪交際之處即正是七熱地獄處也於九情中稍減者名輕即八情者墮有間稍增者名重入無間正九情也此言無間約受苦說然此無間對前有間得名以是第七熱地獄故下即第八五無間獄別名阿鼻最極重也○解真際曰情多想少亦合分四六情四想流入橫生七情三想墜入餓鬼八情二想生有間獄九情一想生無間獄孤山解生於火際與䟽同仍曰秖就此獄自有輕重而此無間非五無間也)。

純情即沉入阿鼻獄若沉心中有謗大乘毀佛禁戒誑妄說法虛貪信施濫膺恭敬五逆十重更生十方阿鼻地獄。

(䟽阿鼻此云無間即第八獄也此具五種謂受罪苦具身量劫數壽命也若依俱舍業報無間以造此罪必墮地獄更無餘業餘生能間隔故謗大乘下諸罪最重由是更生十方阿鼻法華云若謗此經其人命終入阿鼻獄具足一劫劫盡更生如是展轉至無數劫俱舍論說阿鼻地獄壽命中劫二十增減為一中劫既言無數此世界壞即徃十方阿鼻也以謗法罪斷佛種故令無數人墮邪見故○解孤山曰應法師云無間有二一身無間二苦無間以五逆所感故名五無間或云無間有五即受罪至劫數壽命也此文亦分二類純情造惡則唯墮此界獄中若加謗大乘等則此界壞時轉生他方言受苦長也)。

循造惡業雖則自招眾同分中兼有元地。

(䟽隨順造業故受苦報惡業不同受業亦別故云自招眾同分中有元地者眾名不一同是一義眾有相似同立分名造業同者共中共變俱舍論說有差別同分無差別同分同業共感眾多苦具同受此苦名無差別同分若隨輕重受報不同名差別同分今云元地即差別也○解私謂此結情多想少及純情之類也然橫生者非有元地以毛羣羽族散在諸趣故是則正言鬼獄二道斯亦略詶阿難所問)。

首楞嚴經義海卷第二十三　牧三

音釋

鑽

(祖官切穿也)。

礬

(符袁切礬石也)。

縠

(胡谷切縐紗也)。

覈

(下革切考實也)。

轍

(直列切車轍也)。

楷

(苦駭切模也)。

彚

(于貴切類也)。

盼

(普患切流視也)。

毅

(魚既切果敢也)。

緩

(胡管切)。

濫

(盧紺切叨濫也)。

首楞嚴經義海卷第二十四(經八之三)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難此等皆是彼諸眾生自業所感造十習因受六交報。

(䟽由乎情想妄集諸業隨業善惡或升或墜故云自業所感十習因者別指惡業即由十使煩惱於六根門發識造業洎受其報從六根出報與業交故云交報同受地獄即引業招六根別受即滿業致俱是眾生妄情習造耳)。

云何十因。

(緫徵也發業有二一正發即無明二助發即餘惑俱分別也今此十因除淫習是所發之業餘九皆是能發之惑惑有根隨下文自指此下十段文皆有三)。

阿難一者淫習交接發於相磨研磨不休如是故有大猛火光於中發動如人以手自相摩觸煖相現前。

(一由因致果此即是所發業也具足貪癡生死輪回斯為其本內境外境互相偶合故云交接內外相發遂成欲火喻顯可知)。

二習相然故有鐵牀銅柱諸事。

(二正感果相根境兩具故云二習能觸所觸皆是我心互相熏習結成淫業以於欲境起顛倒心生自他樂想因此業種後感其報從其能觸現地獄身以其所觸現諸苦具皆是自業所熏分其二習自相刑害耳他皆倣此)。

是故十方一切如來色目行淫同名欲火菩薩見欲如避火坑。

(三結示遇名火能變壞一切世間欲能破滅出世善法是故行者應當遠離○解一者下能習之因也如是下所習之報也如人下喻前二事二習下明因受報是故下顯習過患他皆倣此)。

二者貪習交計發於相吸吸攬不止如是故有積寒堅冰於中凍冽如人以口吸縮風氣有冷觸生。

(䟽由因致果也貪即是愛根本之數正能潤生於有有具染著為性由愛著故種種計校求取前境故云交計相吸也貪取不止如水結冰堅住不散遂成凍冽此釋貪久成業○以致果也喻文可見)。

二習相陵故有吒吒波波羅羅青赤白蓮寒冰等事。

(正顯果相也由因感果由內感外吒波羅等忍寒聲也即八寒地獄俱舍云頞部陀者此云疱尼剌部陀此云疱裂此二從相阿哳吒唬唬婆嚯嚯婆此二從聲鬱鉢羅等三即青白紅蓮此三從色以寒之彌甚身色如之相陵侵陵也)。

是故十方一切如來色目多求同名貪水菩薩見貪如避瘴海。

(結示過名貪能滋潤滋長惡法如今之有泉飲之則貪也復能損害法身慧命如有瘴之海)。

三者慢習交陵發於相恃馳流不息如是故有騰逸奔波積波為水如人口舌自相緜味因而水發。

二習相鼓故有血河灰河熱沙毒海融銅灌吞諸事是故十方一切如來色目我慢名飲癡水菩薩見慢如避巨溺。

(三段如前恃己陵他高舉為性故名為慢今云交陵相恃馳騁流逸慢之相也血河等事皆所感報由內致外因果相稱耳餘之迷倒故名癡水西園有之巨溺可知○解孤山曰或云西土有水飲之則癡如此方之貪泉也)。

四者瞋習交衝發於相忤忤結不息心熱發火鑄氣為金如是故有刀山鐵橛劒樹劒輪斧鉞鎗鋸如人銜冤殺氣飛動。

二習相擊故有宮割斬斫剉刺搥擊諸事。

是故十方一切如來色目瞋恚名利刀劒菩薩見瞋如避誅戮。

(䟽於諸苦具增恚身心熱惱居懷性不安隱已上皆根本惑攝互相衡忤結成熱惱熱惱不息氣忿成堅故感金石等事橛繫罪人杙也宮割秦之五刑之二也斬斫判皆新之死刑刺即古刑之墨也今流罪有之搥擊皆新刑之笞杖類也如劫未時人起猛利瞋心所執草木皆成刀劒非內心之所感乎○解宮割五刑之一也鄭玄云官謂男子割去其勢)。

五者詐習交誘發於相調引起不住如是故有繩木絞校如水浸田草木生長。

二習相延故有杻械枷鎻鞭杖撾棒諸事。

是故十方一切如來色目姦偽同名讒賊菩薩見詐如畏犲狼。

(䟽詐謂謟曲罔冒於他矯設異儀險曲為性或取他意或藏己失不任師友正教誨故此隨數也今云發於相調引起不住正是此也姧詐多端惑亂良善矯設方便遞相誘引故云交誘繩木絞校所感苦具也長惡滋蔓如水浸田犲狗足羣行舌有逆刺狼銳首白頰大尾長胡似犬也姧偽敗正猶如讒賊○解校枷也易云屨校滅趾荷校滅耳)。

六者誑習交欺發於相罔誣罔不止飛心造姧如是故有塵土屎尿穢汙不淨如塵隨風各無所見。

二習相加故有沒溺騰擲飛墜漂淪諸事。

是故十方一切如來色目欺誑同名劫殺菩薩見誑如踐虵虺。

(䟽此亦隨數誑謂矯誑心懷異謀多現不實矯現有德詭詐為性邪命為業今云交欺欺即誑也誣罔即是現邪命事以誘利譽也塵土屎尿皆苦具也刀兵劫時人互殺害故云劫殺虺蝮虺也博三寸首如擘○解郭璞云有一種虵名為蝮虺)。

七者怨習交嫌發于銜恨如是故有飛石投礰匣貯車檻甕盛囊幞如陰毒人懷抱畜惡。

二習相吞故有投擲擒捉擊射挽撮諸事。

是故十方一切如來色目怨家名違害鬼菩薩見怨如飲鴆酒。

(䟽怨即恨也由忿為先懷惡不捨結怨為性不能舍忍常熱惱故囊幞等已上皆拘繫罪人之具有作撲字之悞也挽撮皆牽繫罪人也有作拋亦字之悞也如違害鬼常伺取人鴆酒鴆鳥名也翼毛劃酒酒能殺人○解囊幞囊貯而幞殺之史記秦始皇囊幞兩弟酖酒杜預云酖鳥名其羽有毒以[書-曰+皿]酒飲之則死)。

八者見習交明如薩迦耶見戒禁取邪悟諸業發於違拒出生相返如是故有王使主吏證執文籍如行路人來徃相見。

二習相交故有勘問權詐考訊推鞫察訪披究照明善惡童子手執文簿辭辯諸事。

是故十方一切如來色目惡見同名見坑菩薩見諸虛妄遍執如入毒壑。

(䟽見謂惡見於諸諦理顛倒推度染慧為性能障善見招苦為業此見行相差別有五一身見執我我所二邊見執斷執常三邪見謗無因果四見取謂於諸見及所依蘊執為最勝能得清淨一切闘諍所依為業五戒禁取謂於隨順諸見戒禁及所依蘊執為最勝能得清淨無利勤苦所依為業此之見習各執己解互相是非故感王使主吏等事權詐者設方便以取情也照明引他事以照證也○解薩迦耶即身見謂執身有我戒禁取謂非因計因如持牛狗等戒為生天因此於五利使中略舉其二也邪悟諸業即緫收餘見)。

九者枉習交加發於誣謗如是故有合山合石碾磑耕磨如讒賊人逼枉良善。

二習相排故有壓捺搥按蹙漉衡度諸事。

是故十方一切如來色目怨謗同名讒虎菩薩見枉如遭礔礰。

(䟽枉則逼壓良善損惱於他心無悲愍害所攝也既以枉壓良善抑捺無辜令稱有罪故感合山等事蹙謂逼迫漉謂振動衡權衡也度丈天也諱能害善虎能食人○解權衡尺度以定輕重長短獄王前有之)。

十者訟習交諠發於藏覆如是故有鑒見照燭如於日中不能藏影。

故有惡友業鏡火珠披露宿業對驗諸事。

是故十方一切如來色目覆藏同名陰賊菩薩觀覆如戴高山履於巨海。

(䟽此是覆習而言訟者由覆發訟故所言覆者於自作罪恐失利譽隱藏為性悔惱為業謂覆罪者後必悔惱不安隱故己既有罪不能自發遂招他訟此訟即是惱之一法忿恨為先追觸暴熱佷戾為性蛆螫為業謂追徃惡觸現違緣心便佷戾多發嚚暴因鄙麤言蛆螫他故乃名為訟此覆彼訟二習相發故感惡友業鏡等事覆藏過惡自知而已如於陰賊不懼當苦必墮惡道如戴山履海也○解影字下應云二習相爭或闕或略耳)。

云何六報阿難一切眾生六識造業所招惡報從六根出。

(䟽造業既從六根而出受報還歸六根因與果交故云交報文下一根受報備歷六根根根皆爾故云交報此云六識造業者且據緫相業者招感為義然通緫別若能為引業善不善思招感當來第八無記果者即緫報業若為滿業三性恩種招感當來苦樂等果者名別報業其第六識通造緫別報業者前五識但為助發別報不能發緫以強盛隨轉差別故從六根出者六根是彼造業具故造既從根受亦根受故從根出○解私謂造業招報根識必俱今以識為業而報從根者蓋業並由心報多約色故也所名六交報者璿師云因與果交今則不爾但是果時六根與惡報相涉也)。

云何惡報從六根出一者見報招引惡果此見業交則臨終時先見猛火滿十方界亡者神識飛墜乘煙入無間獄發明二相。

(䟽眼根造罪是見業臨終見境是報與業交以眼根取色色能後心造種種業○故見猛火滿十方界神識隨火人獄受報)。

一者明見則能遍見種種惡物生無量畏二者暗見寂然不見生無量恐如是見火燒聽能為鑊湯洋銅燒息能為黑煙紫燄燒味能為燋丸鐵糜燒觸能為熱灰鑪炭燒心能生星火迸灑煽鼓空界。

(明暗二塵是眼所取明可辨別故見惡相暗無分別但生恐懼如是下徧歷六根然有旁正正由眼根發識造業故先歷眼今此不明文略故耳下文即具此中以火為苦具主及歷餘根隨根轉變為不可意境也○解一者下標示臨終下釋相先見猛火等即現報也亡者神識等即生報也發明下就眼根明二相如是下對諸根明交報他皆倣此然一根惡報而五根遍受者難可了知理而推之必由六識造業之時性中相知用中相背從業招報法爾如斯以相知故六報互通以相背故諸相差別唯識發現信其不誣問下五報中悉有當根受報之相今眼根見火後便云燒聽者何耶答以燒見易明故況下黑煙紫燄星火迸灑等皆眼根所交之報故不別云)。

二者聞報招引惡果此聞業交則臨終時先見波濤沒溺天地亡者神識降注乘流入無間獄發明二相。

(䟽聲能鼓動心海如波如濤取此造業故臨終時先見此也降注下流也)。

一者開聽聽種種閙精神愗亂二者閇聽寂無所聞幽魄沉沒如是聞波注聞則能為責為詰注見則能為雷為吼為惡毒氣注息則能為雨為霧灑諸毒蟲周滿身體注味則能為膿為血種種雜穢注觸則能為畜為鬼為糞為尿注意則能為電為雹摧碎心魄。

(耳根所取動靜二境造種種業今受其報亦緣此二開即動也閉即靜也如是下歷根別受此文之中以根對境有所參差將恐梵文回互譯者隨而弗審如雷吼毒氣非眼所取雨霧毒蟲非鼻家境餘文則順有智自詳○解上云見火此云聞波諸說弗明今以近義詳之如易云离為目為火坎為耳為水正恐見聞本乎水火之性故發燒注之相也又其聞波所注諸根循業各變難盡銷會如注見則能為雷為吼等似非眼根所入之相乃至下文多此義例聖言叵測惟愽通君子昭示來者)。

三者齅報招引惡果此齅業交則臨終時先見毒氣充塞遠近亡者神識從地踊出入無間獄發明二相。

(䟽鼻根造罪貪齅諸香眾生身分及男女等香作種種業故招毒氣以受其報)。

一者通聞被諸惡氣熏極心擾二者塞聞氣掩不通悶絕於地如是齅氣衝息則能為質為履衝見則能為火為炬衝聽則能為沒為溺為洋為沸衝味則能為餒為爽衝觸則能為綻為爛為大肉山有百千眼無量咂食衝思則能為灰為瘴為飛砂礰擊碎身體。

(通塞是彼鼻所取境依此造業依此受苦故有二相如是下歷根別受為質為履者質礙也履猶通也為餒為爽者魚敗為餒爽乖差也餘文可知○解孤山曰質應作躓廣雅云躓蹋也通俗文云事不利曰躓羹敗曰爽)。

四者味報招引惡果此味業交則臨終時先見鐵網猛燄熾烈周覆世界亡者神識下透挂網倒懸其頭入無間獄發明二相。

(䟽舌根作罪其罪最廣一貪味為罪殺戮必多二發語造業其罪又廣以妄言綺語兩舌惡口比於餘根此最廣博故感鐵網周覆世界也)。

一者吸氣結成寒冰凍裂身肉二者吐氣飛為猛火燋爛骨髓如是嘗味歷嘗則能為承為忍歷見則能為然金石歷聽則能為利兵刃歷息則能為大鐵籠彌覆國土歷觸則能為弓為箭為弩為射歷思則能為飛熱鐵從空雨下。

(吸氣則取味所招吐氣則發語所致如是下歷根別受為承為忍者承領忍受一切惡味造業之時凡是舌根受食知味然後始益諸根大種舌不領味諸根不益受報亦然○解凖眼耳鼻云見聞齅此應云嘗報言味報者從所嘗為名也貪味則網捕燒野以取禽獸故見鐵網猛燄之相為承為忍謂發言承領忍聲甘受也)。

五者觸報招引惡果此觸業交則臨終時先見大山四面來合無復出路亡者神識見大鐵城火虵火狗虎狼師子牛頭獄卒馬頭羅剎手執鎗稍驅入城門向無間獄發明二相。

(䟽身根為罪名因男女淫愛等觸貪著細滑隨時冷熱故受合山等事)。

一者合觸合山逼體骨肉血潰二者離觸刀劒觸身心肝屠裂如是合觸歷觸則能為道為觀為廳為案歷見則能為燒為爇歷聽則能為撞為擊為剚為射歷息則能為括為袋為考為縛歷嘗則能為耕為鉗為斬為截歷思則能為墜為飛為煎為炙。

(身之所取唯合與離從之造罪感果亦爾如是下歷根別受道觀廳案皆治罪處也餘文可解○解合山刀劒並由貪著男女身分而感也道謂趣獄之路觀謂獄王之闕廳案皆獄吏之所有也倳插刃也漢書作事李奇曰東方人以物臿地中為事)。

六者思報招引惡果此思業交則臨終時先見惡風吹壞國土亡者神識被吹上空旋落乘風墮無間獄發明二相。

(䟽思是意業無質迅疾猶如於風故招此報)。

一者不覺迷極則荒奔走不息二者不迷覺知則苦無量煎燒痛深難忍如是邪思結思則能為方為所結見則能為鑒為證結聽則能為大合石為冰為霜為土為霧結息則能為大火車火船火檻結嘗則能為大呌喚為悔為泣結觸則能為大為小為一日中萬生萬死為偃為仰。

(意之所緣生滅二塵復能隨五明了取境不覺則荒獨散所感不迷覺苦明了所致皆是邪思造業故爾如是下歷根別受方所受苦處也鑒證證據先罪也此一根受報備歷餘張然根對苦具有差有當不必一一根境相順學者隨文銷遣不可凝滯○解真際曰意思生滅迅疾故先感業風也私謂智論明四大以具微多者則劣具微少者則勝風無色香味三但有觸微故勝地水火也心無四微其力又勝今見惡風吹壞國土豈非因最勝之業感最勝之報乎若言意業無質如風風有觸微非無質也又若意思生滅迅疾五識皆然今據力論似合經意)。

阿難是名地獄十因六果皆是眾生迷妄所造。

(䟽虛妄造業虛妄受報皆如空華然於因果未嘗乖失)。

若諸眾生惡業同造入阿鼻獄受無量苦經無量劫。

(六根十因具足同造諸業入阿鼻獄即大無間具足五事也)。

六根各造及彼所作兼境兼根是人則入八無間獄。

(如第六識同彼眼識唯取自境兼根而作不涉餘根不具十因此則六根具造唯造時不兼餘根入八熱獄次輕於前也○解私謂此亦六根具造十因但前後異時故云各耳如一根對境必與意識同起是名各造若加二三等則名兼境兼根也八無間獄者應同前獄既非經無量劫故知此罪次重於前復恐通舉八獄以輕從重緫云無間是則十因或不具者當墮前七也)。

身口意三作殺盜淫是人則入十八地獄。

(䟽身口意六根之三也殺盜淫十因之三也如身具作殺等三罪口意不作又輕於前入十八獄○解十惡業中唯犯殺盜淫罪雖云口意蓋助成身業也十八泥犁經云火獄有八寒獄有十火在地下寒在天際)。

三業不兼中間或為一殺一盜是人則入三十六地獄。

(䟽如身獨造殺等一業不兼餘罪入三十六獄又輕於前○解上明具三必含複義今云不兼兼即復也亦合云一淫但是文略耳三十六獄并下一百八獄未詳名數)。

見見一根單犯一業是人則入一百八地獄。

(䟽此獨一根只犯一殺又輕於前入一百八獄如意中邪思或不正見未形身口或口處殺人身心無記此等並輕言見見者見只見之一根不兼餘根故云見見○標上見作現呼○解能見所見單境單根於殺盜淫單犯一業故罪從輕然經文甚略罪相多品如身業三罪各有根本方便不同豈可一例判入地獄今應且約根本示之其諸方便若同此獄必有劫數長短差別)。

由是眾生別作別造於世界中入同分地妄想發生非本來有。

(䟽謂由不斷三業各各有私故云別造因各各私眾私同分故云入同分地謂同業共感無差別同分別業各感差別同分故前文云眾同分中兼有元地也皆由妄想發起故非本有○標此答前問此道為復本來自有為是眾生妄習生起此妄也○解上文五節惡業不同即別作造也所感獄報各從其類即入同分地也妄想發生等並詶阿難前所疑問)。

復次阿難是諸眾生非破律儀犯菩薩戒毀佛涅槃諸餘雜業歷劫燒然後還罪畢受諸鬼形。

(䟽非破律儀者謗無戒律也犯菩薩戒者輕重不禁也毀佛涅槃者不信因果此皆斷善根也餘業可知地獄久治故云歷劫燒然更受餘類故入鬼趣鬼趣十類由前十因十因正報已在前文極苦相對非是輕受故云後還罪畢受諸鬼形○解資中曰由前十因餘報不同故下鬼趣分成十類貪物盜習貪色淫習貪惑詐習貪恨怨習貪憶瞋習貪慠慢習貪罔誑習貪明見習貪成枉習貪黨訟習)。

若於本因貪物為罪是人罪畢遇物成形名為怪鬼。

(䟽此即貪習為因也於物生貪非理而取餘報在鬼還托於物即金銀草木精怪其類非一故名怪鬼正受苦報在寒冰獄)。

貪色為罪是人罪畢遇風成形名為魃鬼。

(即前淫習為因也色能動亂身心如風鼓物報招鬼質還復託風風質元虛因習所致因果相對豈徒其然)。

貪惑為罪是人罪畢遇畜成形名為魅鬼。

(即前詐習為因也因成詐偽惑正憑虛託附畜生便成鬼質即狐狸猪犬有異靈者其類非一故云遇畜成形魅即現美形以惑人也)。

貪恨為罪是人罪畢遇蟲成形名蠱毒鬼。

(即前怨習為因也由忿為先懷惡不捨結怨在意熱惱居懷受餘報時亦假毒類即虵虺毒蟲有靈者成蠱毒鬼)。

貪憶為罪是人罪畢遇衰成形名為癘鬼。

(即前瞋習為因也於苦苦具憎恚居懷或因妬忌生瞋瞋恚不捨名為貪憶洎受鬼報遇災衰處便入其身名為癘鬼即毒癘傷寒傳屍骨蒸之類皆此鬼作也)。

貪慠為罪是人罪畢遇氣成形名為餓鬼。

(即前慢習為因也慢以凌人慠物高舉自強洎報鬼倫遇氣為質內無實德空腹高心飢餓所困故名餓鬼)。

貪罔為罪是人罪畢遇幽為形名為魘鬼。

(即前誑習為因也為獲利譽多懷異謀矯現有德罔冒於他令他暗昧不曉己事洎受鬼形憑幽託暗魘惑寐者故名魘鬼)。

貪明為罪是人罪畢遇精為形名魍魎鬼。

(即見習為因也執見異生各自明悟出生相返發於違拒及招鬼道遇精明處以為其形即日月精魄山澤明靈有精耀者以託其質言魍魎者木石變怪也)。

貪成為罪是人罪畢遇明為形名伇使鬼。

(即前枉習為因也枉押成褫憑虛構架勞心伇思撓害無辜使成有罪遇明顯境託以成形非幽暗類也走使戰陣擔沙負石之徒故云伇使)。

貪黨為罪是人罪畢遇人為形名傳送鬼。

(即訟習為因也黨己覆罪為他所訟報在鬼類託質於人如世有童子師及巫机之類皆名神道傳送凶吉禍福之言名傳送鬼此上鬼類其數實繁考果徵因不過此十○解私謂魃鬼敏師改作袄斥魃為非徧尋古本皆無袄字況想陰魔中亦云魃鬼何必改作蠱者左傳云皿蟲為蠱說文云腹中蟲也魍魎或作蝄蜽家語云木石之怪曰夔魍魎資中具約十因對辨十類諸師所釋或異或同然鬼道難明止可略知報相恐傷臆說此不備解)。

阿難是人皆以純情墜落業火燒乾上出為鬼此等皆是自妄想業之所招引若悟菩提則妙圓明本無所有。

(䟽十因六報皆是純情所為情既下沉故墜地獄地獄治久情盡上升故曰業火燒乾上出為鬼鬼心輕懆業火所餘自妄業招非他所得菩提心中皆如空華耳○標如來藏中本無所有)。

復次阿難鬼業既盡則情與想二俱成空方於世間與元負人怨對相值身為畜生酬其宿債。

(䟽地獄治情鬼中治想情想既盡故云成空然所空者即依情想所發之業也二道之業既亡却為畜生酬其宿債駝驢牛馬身命償他若在餘類隨應受對○解情即地獄之純情想即鬼趣之妄想此想亦情非前文外分之想也)。

物怪之鬼物銷報盡生於世間多為梟類。

(䟽貪習為怪鬼報盡作梟倫梟土梟也附塊為兒貪物所致一切怪異者皆此類攝)。

風魃之鬼風銷報盡生於世間多為咎徵一切異類。

(淫習為因報招鬼魃旁為畜生受咎徵也咎過惡也徵應驗也惡行所招將有災異先有此應如羣雀眾鼠荒儉之徵[(嫡-女)*鳥]鴹水災鶴舞多旱其類非一)。

畜魅之鬼畜死報盡生於世間多為狐類。

(詐因之報為鬼成魅所依既盡畜受孤身)。

蠱毒之鬼蠱滅報盡生於世間多為毒類。

(怨習之報鬼作蠱毒畜為毒類即蚖虵蝮蝎之類)。

衰癘之鬼衰窮報盡生於世間多為蛔類。

(瞋習之因鬼為衰癘託災附禍便入身中轉受畜形還託身內為蛔蟯也)。

受氣之鬼氣銷報盡生於世間多為食類。

(餓鬼附氣慢習是因鬼受飢虛畜充他飽故為食類即世間可食之畜也)。

綿幽之鬼幽銷報盡生於世間多為服類。

(宿因誑習鬼為魘暗幽默既銷畜為服類即駝驢牛馬蚕蠒之類為人服用也緜即綿密不明露也)。

和精之鬼和銷報盡生於世間多為應類。

(因為見習鬼作魍魎精耀之物既盡為畜便成應類即應四時節序來而復鳴者言和者雜也雜精明處而成鬼也)。

明靈之鬼明滅報盡生於世間多為休徵一切諸類。

(即前枉習鬼託明生為伇使類鬼道業盡畜報休徵休美也休祥將至預有此徵由他美行之所招也即麟鳳之類也)。

依人之鬼人亡報盡生於世間多為循類。

(訟習之因鬼招傳送人死為畜報在黠慧故云循類即人所畜養循順之類○解孤山曰梟類昔為鬼則附物為質今為禽則附塊成形咎類如鵂鶹鵩鳥出表凶衰為其禍驗狐類附畜為魅死受狐身還遭鬼附毒類即虵蝎之屬蛔類即身內蟯蛔食類謂猪羊等可充庖者服類謂牛馬等易曰服牛乘馬負重致遠應類能應節候即社燕實鴻司晨警露者也休類有道則現若麟鳳等循類從人養育如猫犬等十並云多者取其業因相類多分為之未必皆爾)。

阿難是等皆以業火乾枯酬其宿債傍為畜生此等亦皆自虛妄業之所招引若悟菩提則此妄緣本無所有。

(䟽獄鬼二趣業火燒畢情想乾枯今為畜生酬償餘業故云旁為妄想故有覺性元無猶如圓影眚病故見)。

如汝所言寶蓮香等及瑠璃王善星比丘如是惡業本自發明非從天降亦非地出亦非人與自妄所招還自來受菩提心中皆為浮虛妄想凝結。

(所問三緣是彼人等各自虛妄造業發生不由他有故云本自非天降等妄造妄受覺性之中皆如空華)。

復次阿難從是畜生酬償先債若彼酬者分越所酬此等眾生還復為人返徵其剩。

(分越者過分也不依本分越過而行謂非理苦伇不問輕重或晝夜不息食噉無度如是等類悉合返徵其剩今有恃尊貴以縱恣倚豪勢以奢侈貪其力而多伇取其味而枉殺不捨晨暮罔測勞苦福盡徵剩其宜者哉○解分越所酬謂驅伇則晝夜不息烹炮則殺害過分也)。

如彼有力兼有福德則於人中不捨人身酬還彼力若無福者還為畜生償彼餘直。

(䟽其有修善而崇福者只於人身酬彼力矣今見積善之家財物多[來*毛]或被劫盜或被欠負或橫遭驅伇或枉受捶打斯皆先業合捨此身為畜酬剩由樹福德人中略償若成畜者蓋無善矣○標分越者謂非理苦伇水草飲食不時與之○解如彼有力謂有修定學慧之力也不捨人身則為彼奴婢或遭其劫殺等)。

阿難當知若用錢物或伇其力償足自停如於中間殺彼身命或食其肉如是乃至經微塵劫相食相誅猶如轉輪互為高下無有休息除奢摩他及佛出世不可停寢。

(䟽汝負他財他欠汝力今既酬償償足自止世養牛馬是此類也如故殺彼食其身肉斯則翻成殺業身身相取命命相酬以人食羊羊死為人互來相責無有休止以諸業中殺命最重不值佛出修奢摩他必不能息○標除修行止觀不可息也○解私謂奢摩他及佛出世此約修定破惑見佛得道方免相害縱有宿業所作不亡至果償之若幻化之非實也)。

汝今應知彼梟倫者酬足復形生人道中叅合頑類。

(䟽因於貪物鬼託怪形畜在土梟附塊而養今歸人趣其形類蒙雖在頑嚚心忘德義蓋因之故然也而言叅合者夫人道受報善因所招緫報雖同滿業各異故分十種今此從畜來者乃是餘業旁受非正善業所招然亦順後業感由不正故故言叅合他皆倣此)。

彼咎徵者酬足復形生人道中叅合愚類。

(始因貪欲鬼受魃形上為畜生災咎之應業盡復本叅在愚類以欲多者不習別善但專一境由不習善故招愚鈍頑愚別者頑謂知善不從同受教誨愚謂暝然昬暗識鈍難明有此異耳)。

彼狐倫者酬足復形生人道中叅於佷類。

(因從詐習鬼為畜魅類入旁生狐狸所攝今為人趣叅在佷戾自用之徒不受諫曉也)。

彼毒倫者酬足復形生人道中叅合庸類。

(怨習是因鬼為蠱毒旁受畜類虵蝎是形還生人道雜乎庸類即庸鄙之流性麤率者)。

彼蛔倫者酬足復形生人道中叅合微類。

(瞋習為因鬼居衰癘蟯蛔受畜微末為人即不為人之所齒緣者也)。

彼食倫者酬足復形生人道中叅合柔類。

(慢習是因鬼招飢餓結氣而作無實體性畜受食類人為柔弱蓋因我慢貢高反招柔怯之報)。

彼服倫者酬足復形生人道中叅合勞類。

(誑習為因鬼從幽魘畜為服用人受劬勞伇力艱辛工巧之屬)。

彼應倫者酬足復形生人道中叅於文類。

(因從見習鬼落和精魍魎報終畜為時應叅於人道微有文章非正習因故云叅合)。

彼休徵者酬足復形生人道中叅合明類。

(枉習為業鬼受明靈驅伇疾馳無暫停止畜招休應人雜聦明考果從因必無差忒)。

彼諸循倫酬足復形生人道中叅於達類。

(因由訟習鬼作依人傳附神辭發顯禍福畜招馴黠人達窮通寵辱不驚安然自得故名達類○解頑如檮杌愚謂顓蒙佷即儱㑦不調庸乃鄙俗無識微同皂隸柔若脂韋農工之民服其勞也藻翰之士主其文也明則於事聦察達則與道窮通資中復以本習并鬼畜之倫解此十類事非顯要故且置之)。

阿難是等皆以宿債酬畢復形人道皆無始來業計顛倒相生相殺不遇如來不聞正法於塵勞中法爾輪轉此輩名為可憐愍者。

(䟽獄鬼畜中酬償先業三塗報盡還復人身順後善業所招隨別復分十類如是皆為顛倒輪轉欲息顛倒唯戒定慧無此三種不息輪回佛若不出誰說此法令其修學免輪回耶)。

阿難復有從人不依正覺修三摩地別修妄念存想固形遊於山林人不及處有十種仙。

(不依正覺者三乘行法皆佛所教今經尚斥二乘云不識生死根本錯亂修習況修仙道耶存想固形者存心在於長生不死俾此形骸堅固不壞也所修妄念即下十種修鍊之法也此皆有漏進不如天退又勝人故居山林人不及處名為仙趣然此一趣餘經不出以緫報同人故今經說者約所修行別故人天二趣所不攝故此皆外道類收然亦禁防非佛正戒但禁麤浮即戒禁取也○解孤山曰釋名云老而不死曰仙仙遷也遷入山也故制字人傍山也抱朴子云求仙者要當以忠孝和順仁信為本若德不修而但務方術終不得長生也)。

阿難彼諸眾生堅固服餌而不休息食道圓成名地行仙。

(䟽服餌者即食麻仁草木之實存形長久一期壽永輕舉未能此道若成名地行仙也)。

堅固草木而不休息藥道圓成名飛行仙。

(草木者即飡松敢栢之類草木輕故餌即體輕由是飛行不墜於地)。

堅固金石而不休息化道圓成名游行仙。

(金石者服丹砂成九轉之類化有二種一能化骨令壽永體堅二能化物俾賤作貴此道苟成遊戲人間濟貧恤苦得大自在也)。

堅固動止而不休息氣精圓成名空行仙。

(消息養和運用榮衛神氣久著能履虛空功用既成身堅壽永名空行仙)。

堅固津液而不休息潤德圓成名天行仙。

(鼓天池燕津液固精華歲久功著遂成潤德言天行者此非六欲乃是世人謂靈仙居處名之為天如張騫尋河源至崑崙見天宮之類或所行不交欲境如天無異故云天行)。

堅固精色而不休息吸粹圓成名通行仙。

(吞飲日月精氣作意存變以延身命由是功久遂有異見通以物精故云通行)。

堅固呪禁而不休息衍法圓成名道行仙。

(呪禁正是仙法道術以此持身延而且固術力成就名為道行)。

堅固思念而不休息思憶圓成名照行仙。

(念緣前境繫心不忘專注弗移久而發用照明境界咸悉化源如定發慧故名照行)。

堅固交遘而不休息感應圓成名精行仙。

(世有採陰陽之術名為交遘久而功成此感彼應吸彼精氣以固我身故名精行)。

堅固變化而不休息覺悟圓成名絕行仙。

(存想世間皆成變化境既變化心想亦亡猶如槁木有為功用暫得如是故云絕行如上十類皆云行者曰久成功通流故也○解真際曰地行者以服餌丹砂存形久固道雖成就身不能飛飛行者餐松噉栢閑澹沖和體既輕清故能飛舉遊行者精窮變化察物性元點石為金恤貧哀苦遊於人世空行者運用神氣想化為功其德圓成履空自在天行者燕津固質攝術持精欲境不交如天無異通行者吸呼日氣潤益姿容吞彼霞光將延世表其道玄著故曰通行道行者習諸呪術禁彼異緣術力既成流功益物照行者用其思念審度境心憶想功成能知彼境即世間他心宿住通耳精行者運心交互感赴無遺此念彼來彼念此至相應妙極故曰精行絕行者物境之上洞了化源窮克性情覺悟無惑也孤山曰此十仙義未能頓異且依古釋)。

阿難是等皆於人中鍊心不修正覺別得生理壽千萬歲休止深山或大海島絕於人境斯亦輪回妄想流轉不修三昧報盡還來散入諸趣。

(䟽生理謂長生之理即上十種修鍊之法也言人中者以仙趣無別緫報即於人身緫報果上加以前來十種修鍊轉成仙也妄想不真終隨禁墜○標人間千萬歲未及四空天一晝夜先聖云饒經八萬劫終是落空亡耳○解私謂前文情少想多輕舉飛遠即為飛仙蓋約命終隨業受生而說下文云精研七趣皆是昏沉諸有為相妄想受生妄想隨業而云仙趣無別緫報者此義不然況復今云深山海島絕於人境豈非別乎應知人中鍊心者非止服餌養生而已必兼戒善方曰鍊心別得生理者正由人中之業別感仙趣之報也以其業種之性經生不失故曰生理縱於人間現得長生久視之理其數幾何若生仙趣則千萬歲信有之矣如山海經云崑崙之山廣都之埜軒轅之丘不死之國氣不寒暑人皆數千歲此亦眾私同分非無定處若但固形而不鍊心便希千歲是猶見夘而求時夜太早計也故黃帝葬于嶠山老子瘞于槐里劉安伏鉞而死張陵遭蟒而終世稱神仙者不亦惑乎)。

阿難諸世間人不求常住未能捨諸妻妾恩愛於邪淫中心不流逸澄鎣生明命終之後隣於日月如是一類名四天王天。

(䟽不求常住即不修正覺也無定力故不能捨愛有善戒故心不流逸善根力故心澄身明此則澄鎣欲心發生明性此人命終生須彌半隣日月宮所有天眾皆此天管○標須彌山半腹出海四萬由旬日月從四天王宮旋遶照四天下上有四萬由旬至忉利天○解孤山曰邪欲心息故澄鎣戒支清淨故生明)。

於己妻房淫愛微薄於淨居時不得全味命終之後超日月明居人間頂如是一類名忉利天。

(䟽欲愛漸微於己室家亦減愛欲故無全味味著也言淨居者不由雜穢揀異行邪也超日月者以善增故愛心又減身則又昇故生忉利忉利此云三十三帝釋居處也○標帝釋居處在須彌盧山頂四角都有三十二天唯帝釋為主○解以上二天皆依須彌名地居天也)。

逢欲暫交去無思憶於人間事動少靜多命終之後於虛空中朗然安住日月光明上照不及是諸人等自有光明如是一類名須燄摩天。

(䟽未離欲心逢境暫遘漸薄於下故云去無思憶逢欲猶交故云動少去無思憶故云靜多斯行又增身則又勝故生時分燄摩云時分此是空居初天也○解時分天蓋時時唱快樂故)。

一切時靜有應觸來未能違戾命終之後上昇精微不接下界諸人天境乃至劫壞三災不及如是一類名兜率陀天。

(䟽行勝於前故云一切時靜應觸者應謂相應觸即欲境尚猶順而從之故云未能違戾命終漸勝故生此天上升精微等者即約一生福處菩薩所居器說以同名兜率故此云知足○標此天三災不及若凡夫福感劫火能壞之也○解能於五欲知止足故)。

我無欲心應汝行事於橫陳時味如嚼蠟命終之後生越化地如是一類名樂變化天。

(䟽無心於境境自橫來境自有心已何所未故云味如嚼蠟等以樂變化五欲之境而受用故○標下之諸天衣食所須尚假自化此天所受用思念即生)。

無世間心同世行事於行事交了然超越命終之後遍能出超化無化境如是一類名他化自在天。

(䟽行事交者此亦橫陳也前雖亡味會境猶起欲心此則無心故云了然超越然今且約無麤相說豈亡微細愛欲以未離欲界故化無化者化即第五天無化即下諸天俱舍云樂受用他所變化五欲境故以有自在力遣他變化而受用之故云他化自在上之六天皆因欲心漸輕得報漸勝若情欲重者必不生天俱舍頌云六受欲交抱執手笑視既亦明受欲輕相也○標此天所須受用不思而至○解化無化境者第五天是化境下四天是無化境以上四天悉是空居私謂凖天台說六欲天業皆以十善為本若兼護法心是四天王業若兼慈化人是忉利天業若兼不惱眾生善巧純熟是燄摩天業若兼修禪定麤住細住是兜率天業欲界定是變化天業未到定是他化天業今經止約欲事輕重而分六天者應有二義一是阿難起教之緣故二是欲界受生之本故意令持戒亦扶律之微旨也)。

阿難如是六天形雖出動心迹尚交自此已還名為欲界。

(䟽此之六天身有光明飛行自在壽命長遠漸增漸勝不同下之人趣故云形雖出動又人趣雜類壽命短促遷變不常天之福命卒難搖動故云出動尚有欲境相違故云心迹尚交若至定地永無欲對矣○解形雖出動此對人仙二趣得出動之名心迹尚交謂欲心事迹猶有交合之相故俱舍頌曰六受欲交抱執手笑視淫此言地居雨天則形交燄摩則勾抱兜率則執手變化則對笑他化則相視須知彼文各據六天受欲而說今經秪就人中辨欲事輕重用顯六天感報不同以是應作四句料揀一形交心不交即此經第六亦通第五也二心交形不交即俱舍後二也三心形俱交即經與俱舍皆前四也曰心形俱不交如初禪以上也)。

首楞嚴經義海卷第二十四　牧四

音釋

攬

(盧敢切)。

頞

(阿葛切)。

嚯

(許略切)。

忤

(五故切逆也)。

[金*戊]

(王伐切大斧也)。

鎗

(七羊切稍也)。

鋸

(居御切刀鋸也)。

剉刺

(剉初臥切剁斫也㓨七自切直傷也)。

槌

(直追切擊也)。

戮

(音六殺也)。

誘

(以九切導也)。

絞校

(絞古巧切縛也校居効切木囚也)。

撾棒

(撾陟瓜切箠也棒蒲項切杖也)。

讒

(鋤咸切譖毀也)。

虺

(許鬼切蝮蛇也)。

礰

(正作礫狼秋切瓦礫也)。

幞

(逢土切帕也)。

擒

(巨金切捉也)。

挽撮

(挽無綰切撮宗括切)。

鴆

(直禁切)。

鞠

(居六切推窮也)。

碾磑

(碾女箭切轢物噐也磑五對切䃺也)。

捺

(乃曷切手按也)。

礔礰

(礔匹歷切礰郎擊切礔礰與霹靂同)。

煽

(式戰切烈熾相扇也)。

愗

(莫候切猶惽也)。

齅

(許救切以鼻攬氣也)。

餒

(奴罪切飢也)。

矟

(所角切矛屬)。

剚

(側義切插刅也)。

魃

(蒲撥切旱鬼也)。

剩

(實證切餘也)。

餌

(而至切食也)。

粹

(雖遂切純也)。

兜率陀

(梵語也此云妙足兜當候切)。

嚼

(疾雀切咀嚼也)。

首楞嚴經義海卷第二十五(經九之一)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽二色界者以此界中依正二報色法殊勝從勝為名也通名梵世者梵是淨義離欲染故禪所生故異散動故此界緫有一十八天若俱舍云三靜慮各三第四靜慮入即除無想也依大眾部與今經同即加無想)。

阿難世間一切所修心人不假禪那無有智慧。

(此緫明修心之人須假禪定然後發慧定慧均平方稱靜慮若不爾者不得名禪意顯此四位中皆因禪慧然於其中所伏惑習差降有異故分諸天下自辨釋或可此文約世間人不修無漏禪定不發無漏正慧遂感四禪果報不能出離凡夫雖曰修禪但是有漏六行事觀不離虛妄不名禪那○如下文云此三勝流雖非正修真三摩地又云但能執身不行淫欲等又下結云此皆不了妙覺明心積妄發生妄有三界等)。

但能執身不行淫欲若行若坐想念俱無愛染不生無留欲界是人應念身為梵侶如是一類名梵眾天。

(專意在此故云但能執身等想念俱無者由行六行猒下欲界是苦麤障忻上色界是淨妙離故得欲界惑伏名愛染不生由是命終即生色界故云無留欲界此即麤苦不起淨相現前即是淨定味此而生名為梵眾即凡夫所修六行伏惑之所感也○解檇李曰言不假者但約不修無漏定慧為言餘同六行)。

欲習既除離欲心現於諸律儀愛樂隨順是人應時能行梵德如是一類名梵輔天。

(䟽已伏欲惑故云欲習既除得上初禪定心顯現故云離欲心現此結上也於諸下正明此天於定共戒愛樂隨順梵行成就防非不失此則兼護律儀淨戒成德匡弼梵主故名梵輔○解孤山曰內定外戒倍勝於前故能行梵德為王輔弼)。

身心妙圓威儀不缺清淨禁戒加以明悟是人應時能綂梵眾名大梵王如是一類名大梵天。

(䟽禪觀轉勝受生細妙故云身心妙圓復具戒德故云威儀不缺此結前也清淨下正明此天於定戒中發慧明悟斯則慧解過人能為梵主繞攝梵眾凖俱舍說威德光明獨一而住無尋唯伺定力所感下二天具有尋伺又劫末後去劫成先來外道不測便執為常又因起念見有天生便執能生世間為一因主○標帶外計也○解上二天不顯言修禪唯言禁戒者蓋此經扶律以勵未來故資中曰俱舍論明大梵天義同䟽解)。

阿難此三勝流一切苦惱所不能逼雖非正修真三摩地清淨心中諸漏不動名為初禪。

(䟽已離欲界八苦故云所不能逼但是六行伏惑故云非真三昧凡真修禪者不於三界現身意縱得勝妙定相現前了了自知而無取著今此雖得清淨似三摩地以不了故味著受生然此離欲散心麤動故云諸漏不動是故結云此三勝流緫名初禪俱舍云離生喜樂地離欲界雜惡生得輕安樂然此初禪所得功德有五支林一覺二觀三喜四樂五一心支行相如天台法界次第中○解孤山曰禪有四類一有漏禪即今四禪也二無漏禪謂九想八背等三亦有漏亦無漏禪謂六妙通明等四非有漏非無漏禪即此經首楞嚴王中道理定今云雖非正修真三摩地此以第一簡非第四清淨心中正指初禪也諸漏不動已伏次惑也私謂初禪修五法離五蓋成五支具有八觸十功德相若發此禪則色界清淨四大自然現於欲界身中今經正明凡夫隨禪受生故不備說修證之相若欲委知四禪乃至四無色定請尋天台次第禪門)。

阿難其次梵天統攝梵人圓滿梵行澄心不動寂湛生光如是一類名少光天。

(䟽王為梵主故云綂攝戒定慧具故云圓滿梵行此結前也澄心下正明此天定心轉勝故云澄心不動定光明發故云寂湛生光二禪已上離覺觀故無有語言但以定心發光以光勝劣分其位次此天喜相初生慧光尚劣名少光天○解其次下牒前大梵澄心下正明少光)。

光光相然照耀無盡映十方界徧成瑠璃如是一類名無量光天。

(䟽從前少光更發多光光相轉增名光光相然光相圓明映十方界境隨光淨徧成瑠璃由定漸增定光發照必無涯際名無量光○解真際曰映十方界者約其定光隨所受用東西等言之非徧十方世界也)。

吸持圓光成就教體發化清淨應用無盡如是一類名光音天。

(䟽吸取任持無量淨光以表言詮名為教體此光表詮離諸麤重故云發化清淨隨機開示無不明了故云應用無盡以二禪界地無前五識但用光明以為表詮以光為音名光音天○解教體即言詮也以光為音表了無盡故云發化清淨等)。

阿難此三勝流一切憂懸所不能逼雖非正修真三摩地清淨心中麤漏已伏名為二禪。

(䟽二禪三天又勝下位故名勝流以得極喜故云一切憂懸所不能逼初禪雖得喜支極喜未生在身麤故但得離苦猶有憂喜相對今此二禪定水潤心慧光明泰喜支調適憂愁不生名為定生喜樂地也麤漏已伏者忻上厭下但名為伏以不斷故不名無漏然此一地具四支林一內淨二喜三樂四一心行相如常○解私謂地持論目第二禪為喜俱禪此定生時與喜俱發故今說云一切憂懸所不能逼問初禪五支已具於喜何以二禪方名喜俱答初禪有覺有觀猶帶憂懸今覺觀既盡故別受斯稱懸或作愁字之悞也)。

阿難如是天人圓光成音披音露妙發成精行通寂滅樂如是一類名少淨天。

(䟽初二句躡上披音下正明此天謂披能詮之教體現所詮之妙理成所行之妙行由是三慧既發妙樂攸通定慧過前支林轉勝也言寂滅樂者滅前喜相而生淨樂以喜相麤動此異熟樂恬怕寂靜故名寂滅定相猶劣故名為通始得此樂未廣周徧名為少淨淨亦靜也有處亦名少靜天○解圓光成音指前教體也披音露妙即發化清淨也進修三禪故發成精行證得少淨故通寂滅樂)。

淨空現前引發無際身心輕安成寂滅樂如是一類名無量淨天。

(䟽淨空即靜樂也定心轉勝引發此樂令其無涯樂既無涯方是成就淨樂之義此則名為徹意地樂徧身輕安名無量淨○解既得少淨空相現前復以定力引發少相令無邊際望上未徧望下則多故名無量)。

世界身心一切圓淨淨德成就勝託現前歸寂滅樂如是一類名徧淨天。

(䟽前雖徹意地樂止在身心未名為遍今則徧於依正樂淨圓融世界身心無處不徧殊勝妙樂以成淨德言勝託者即此淨樂是彼行者所依勝處證此樂故名之為歸○解上身心輕安且言其內今世界等者緫攝於外勝定所託一切淨相既現在前還歸內心寂滅之樂)。

阿難此三勝流具大隨順身心安隱得無量樂雖非正得真三摩地安隱心中歡喜畢具名為三禪。

(䟽具大隨順者一是隨順勝定二是離於憂喜憂喜望樂俱為忻猒但是違境故非隨順今此妙樂世間第一更無過者方是隨順具足之義安隱心中歡喜畢具者意地異熟隨順自在樂極於此純一無雜名為畢具以此三禪名離喜妙樂地故此地禪支具有五種一捨二念三慧四樂五一心支○解地持論目第三禪為樂俱禪此定功德與遍身樂俱發故前二禪雖有樂支為喜支所障今滅喜純樂故得其名而云歡喜畢具者名同體別不以文害意○䟽四四禪者然此一地緫報業但有三品感下三天其無想天但是廣果天中別報也夫境界上極於此五不還者自是聖人雜修靜慮資廣果天故業今五品殊勝只於廣果緫報之身生彼五天與凡夫不同由是向下別為五段)。

阿難復次天人不逼身心苦因已盡樂非常住久必壞生苦樂二心俱時頓捨麤重相滅淨福性生如是一類名福生天。

(初五句結前生後俱舍論說第四禪離八災患謂尋伺苦樂憂喜及出入息又不為三災所動名不動地今云不逼即離下位苦也苦因下釋不逼所以尋伺憂喜等是苦之因今既離之故無逼迫樂非常住者別明樂支以對前苦三禪雖得徹意地樂然不常住必須有壞壞即成苦此名壞苦苦樂下正明此天今第四禪苦樂俱捨以一一地皆厭下苦麤障忻上淨妙離棄下苦樂名麤重相滅得上地定名淨福性生以此禪定唯一捨受是福之體既離下染故名淨福○解復次下結三禪之德樂非下顯三禪之過苦樂下正示福生也三禪無下界苦因雖名為樂樂久必壞壞亦成苦今既捨樂苦則不生地持名此為捨俱禪其義同矣)。

捨心圓融勝解清淨福無遮中得妙隨順窮未來際如是一類名福愛天。

(䟽唯一捨受與定心圓融捨諸一切苦樂等法於捨心中仍生勝解於此決定忍可印持不為異緣之所引轉故名勝解清淨由勝解力於此圓融勝定之中愛樂隨順今此勝定得無留礙任心自在受用無窮故云得妙隨順窮未來際等問此有漏禪壽命有限何得窮未來際耶答此約得定報壽長遠動經劫數云窮未來非約報後所論也又此善定雖是有漏而能隨順修行者依第四禪引發此定熏無漏禪修願智無諍邊際定也下五那含亦依此定起有漏無漏雜修靜慮若凡夫得更不進修即許壽命有限若聖人修即得盡未來際通此兩向凡聖同修也○解得妙隨順即隨順下文二岐路也由此淨福體性無遮愛樂修習勝妙之法是則福資二路非止當天故云窮未來際)。

阿難從是天中有二岐路若於先心無量淨光福德圓明修證而住如是一類名廣果天。

(䟽於福愛中分二所向一直徃道即至廣果二迂僻道即至無想此標也若於下釋若從發心已來不帶異計直修根本四禪四無量善熏禪福德離下地染備歷四位至此福愛更增勝定廣福所感得生勝處名廣果天○解資中曰於福愛中分出二天一廣果二無想此廣果天以四無量心熏禪福德離下地染廣福所感名廣果天)。

若於先心雙猒苦樂精研捨心相續不斷圓窮捨道身心俱滅心慮灰凝經五百劫。

(䟽此正明也若帶異計六行伏想漸猒漸捨至福愛天得捨圓融捨心相續徧窮捨道捨心亦亡不計身心故名俱滅此計無想為涅槃也以此捨心為方便入無想定也初捨麤心入於微心復捨微心入微微心從微微心常修不息便入無想此皆修因也心慮下即無想報命終果報生無想天壽命五百大劫想心不行故名灰凝)。

是人既以生滅為因不能發明不生滅性初半劫滅後半劫生如是一類名無想天。

(此判成虛妄也不了妄想體空乃執生滅勞累猒此生滅求不生滅故云以生滅為因捨於生趣不生未是真不生見第六識暫爾不行如冰夾魚不知微細生滅妄謂涅槃非真涅槃也故云不能發明無生滅性初半劫下却釋彼報行相准俱舍引婆沙釋彼生死位中多時有想初生彼天經於半劫始入無想異熟名初半劫滅欲無常時從異熟出經半劫有心後始方死名後半劫生生滅中間一向無想名無想天)。

阿難此四勝流一切世間諸苦樂境所不能動雖非無為真不動地有所得心功用純熟名為四禪。

(此第四禪離八災患勝下地故名不動地然有劫數壽盡須捨故云非真不動俱舍云然彼器非常情俱生滅故凡夫修定味著受生名有所得定慧均平能捨苦樂勝下諸天名功用純熟)。

阿難此中復有五不還天於下界中九品習氣俱時滅盡苦樂雙亡下無卜居故於捨心眾同分中安立居處。

(九品習氣者即欲界初禪二禪三禪各九品也種現俱無名為滅盡此是聖人斷故名滅非同凡夫暫伏名滅習氣既無苦樂雙泯離下界繫故無卜居然未進斷第四禪惑故於捨心眾同分中別立居處以修禪時漏無漏雜故此別居俱舍論說雜修靜慮五品不同生五汙居五品別者謂下品中品上品上勝品上極品行相如別)。

阿難苦樂兩滅闘心不交如是一類名無煩天。

(苦樂心滅敵對則亡形待既無故云不交不交則無煩也初滅苦樂二形待心雜修初品稍離定障名為無煩煩即障也然下天亦離苦樂不名無煩者以凡夫人忻猒暫伏非是永斷今約畢竟不生故得此名也○解私謂若有苦樂勢必相傾是猶闘戰交於內心也又心受苦境則與苦苦交闘心受樂境則興壞苦交闘今既兩滅故名無煩)。

機括獨行研交無地如是一類名無熱天。

(䟽機弩牙也括筈也箭受弦處也皆喻唯一捨心縱任自在遊諸等至故云獨行不與違順二境相應故云研交無地此天以中品雜修靜慮慧用清虛皆離定障漸得清涼名無熱也○解孤山曰以捨受獨行譬若機括所發必中是以苦樂相磨交闘之心永無其處也)。

十方世界妙見圓澄更無塵象一切沉垢如是一類名善見天。

(䟽十方世界唯一捨心照了微妙圓徧澄寂故云妙見圓澄塵象慧障也沉垢定障也雜修上品功著定慧障亡故能妙見圓澄十方世界名善見也)。

精見現前陶鑄無礙如是一類名善現天。

(陶鑄鎔鍊也範土曰陶鎔金曰鑄圓澄之見既彰定慧之功更著故能鎔鍊自在顯現無盡故云善現)。

究竟羣幾窮色性性入無邊際如是一類名色究竟天。

(究竟鞠窮也羣幾者羣有之幾微也即去無入有有理未形之謂也今此一天窮到色理未形之際故云究竟羣幾窮色性性者性體也推至色性之元體也二句一意前多此例或前句窮緣色等識後句窮所依大種劑此一天即入空處故云入無邊際以空又是大種之所依故名色究竟如馬勝問佛四大性當於何位滅盡無餘佛云空處近分正在頂天也○解私謂究竟研窮之義也幾者動之微也研窮多念至於一念故曰究竟羣幾以雜修五品初用多念無漏熏多念有漏乃至最後用一念無漏熏一念有漏名上極品故俱舍云成由一念雜是也窮色性性者窮亦究竟變其文耳心既熏多至少色亦窮麤至微麤細不同故曰性性入無邊際即色界與無色界二邊之交際也俱舍云從此向上無復所居此處最高名色究竟)。

阿難此不還天彼諸四禪四位天王獨有欽聞不能知見如今世間曠野深山聖道塲地皆阿羅漢所住持故世間麤人所不能見。

(䟽梵云阿那含此云不還此天是彼聖所居故亦名淨居非同凡夫有漏住故以定力殊勝依報亦勝同在世間境界各異舉例可知)。

阿難是十八天獨行無交未盡形累自此已還名為色界。

(純是禪定善想所感無有情欲所對故云獨行無交尚有色礙故云未盡形累○䟽三無色界者此四無色無業果色定多慧少猒下色礙想無邊空次猒空處乃至猒無所有以非想非非想為究竟涅槃有此四無色其無色雖無業果色然有定果色為識所依此大乘說實有處所若俱舍說無色界無處由生有四種依同分及命令心等相續餘經說有無色有情佛邊聽法淚下如雨者此約大乘有定果說前文亦說無色界天發願護持也)。

復次阿難從是有頂色邊際中其間復有二種岐路。

(此標也有即是色頂即究竟色於此住名色邊際二岐路者一出三界路即回心人所履二入無色路即定性人所履若凡夫外道既不入此五天即從廣果無想二天而入不在此二所履之限如下自知)。

若於捨心發明智慧慧光圓通便出塵界成阿羅漢入菩薩乘如是一類名為回心大阿羅漢。

(此正明回心也若於有頂禪中故云捨心發無漏智頓斷上界四地三十六品俱生煩惱便證無學仍又回心向大乘道更不入於空識等處以無上地惑故然回心入大有深有淺但隨破惑有深淺耳此類仍是樂慧那含故得慧光圓通便出塵界○解私謂色究竟天是第三果人根有利鈍故分二路其利根者發無漏智斷盡修惑即出三界其鈍根者復由定心欣上猒下生無色界應知慧光圓通且約盡無生智圓滿而言入菩薩乘正約出三界後勝進而說斯亦今經破定性之明文也名為回心者圓師指同涅槃五人發心之義今謂不爾彼是界外發心即入初住此是界內回心方成四果安與五人為同年耶)。

若在捨心捨猒成就覺身為礙銷礙入空如是一類名為空處。

(䟽初二句躡前也捨心有二一有頂二無想若於有頂用無漏道斷有頂惑銷礙入空此是樂定那含即定性聲聞也若於廣果無想用有漏道伏惑入空亦名捨心即凡夫外道也○以此二天俱在捨心共一地故覺身下正明此天銷礙之言亦通前二然行人猒患色法如牢獄心欲出離即修觀智破於色法過於一切色相滅有對相不念種種相入無邊空處心與虛空相應名為空處定)。

諸礙既銷無礙無滅其中唯留阿頼耶識全於末那半分微細如是一類名為識處。

(初句結前空處次句破空入識銷礙之無亦亡故云無礙無滅此即唯觀於識以破於空也其中下正釋唯留頼耶全末那者此七八二識更互相依定性愚法全不知有冥然自留也半分微細者即第六識今留一半緣識心分不留緣色空分故云半分以此第六色心俱緣故留半也行人入此定時猒患虛空無邊緣多則散能礙於定即捨虛空轉心緣識心與識法相應故名為識處定○解真際曰諸礙既銷猒色歸空也無礙無滅猒空入識無礙之無亦復滅也唯留阿頼耶識全於末那者以七八二識互相依故愚法聲聞則不知有不愚法者信有於彼入滅故半分微細者即第六猒空之識已離色想故言半分也)。

空色既亡識心都滅十方寂然逈無攸徃如是一類名無所有處。

(䟽空處無色而存空識處亡空而存識皆名所有今此空識俱亡故云空色既亡識心都滅此二句先明三法也十方下正明行相十方者諸法也所緣色空識心等法一無所存故云寂然所緣既寂能緣不行故云逈無攸徃以行人猒患於識三世之識無邊緣多則散能破於定故捨緣識轉心依無所有法心與無所有法相應名無所有處定然今修大乘者多濫此定但一切無著心無所寄都無一物即是大乘如頑空無異而不知善能了達諸禪境界斷伏歷然道品次第如大圓鏡鑒於萬象不差不錯方是大乘真修禪也)。

識性不動以滅窮研於無盡中發宣盡性如存不存若盡非盡如是一類名為非想非非想處。

(䟽初二句指所依體初句雙標識性者標有細想也不動者標無麤想也次句轉釋不動義前無所有處猶用心窮研令不緣識心與無所有法相應今此一天研窮識性伏令不動故云以滅窮研於無下正釋行相是依此識不動之處故云於無盡中辨為非想故云發宣盡性雖見盡而識在故云若盡非盡雖見在而不起故云如存不存由此義故名非想非非想也此即第六識麤想不起仍有細分及頼耶流注不息○故約此義以立其名凖俱舍云前三無色從加行得名此有頂地約當體立稱也行人入此定時猒患無所有處想如癡有想處如㿈如瘡即捨無所有處緣念非有想非無想之法心與此法相應故云非有想非無想也○解私謂無所有處雖云滅識而體性不動但滅微細窮研之分耳今於無盡性中發宣盡性即是從盡復立無盡故天台禪門出古師解云此定中不是一切相貌故言非想若一向無想如木石無異云何能知無想故言非非想如存不存即非想也若盡非盡即非非想也)。

此等窮空不盡空理。

(䟽滅色取空非真空性妄謂為盡故云不盡以不能灰滅心智故言此等者緫指四天也)。

從不還天聖道窮者如是一類名不回心鈍阿羅漢。

(即從色究竟天捨猒成就覺身為礙銷礙入空者既不能發明智慧頓斷上惑成無學果回心向大即以無漏聖道漸次猒捨隨定感果生此四天受劫數報方斷有頂地惑成阿羅漢故名為鈍言不回心者且對前利根者說非畢竟不回已如前說)。

若從無想諸外道天窮空不歸迷漏無聞便入輪轉。

(若從無想用有漏道忻上猒下漸至非想認此有漏作無為解便謂涅槃至此不進以不廣聞聖教不辨諸禪漏與無漏修證行相壽終隨業必入諸趣也言從無想來者應是廣果天來與無想同地對五位天名為外道是外道類故云從無想來若實入無想必定退墮更不進修准經論釋無想外道業盡必墮無上生義故○解此等窮空通指凡聖欣猒未盡故云不盡空理縱是聖人修八聖種觀亦有四陰細惑未亡以未得滅受想定故從不還天下明聖人有生此處者是鈍根那含耳言羅漢者約後為名也若從無想下明外道有不生此處者謂窮空不歸也外道窮空凡有二種一窮至四禪以無想為極二窮至無色以非想為極今既入無想則迷於有漏無聞四空故五百劫滿自當輪轉舊解此文作外道從無想天來者非也請觀不歸二字歸猶來也豈非無想窮空不來乎)。

阿難是諸天上各各天人則是凡夫業果酬答答盡入輪彼之天王即是菩薩遊三摩提漸次增進回向聖倫所修行路。

(䟽四空天人容是業報彼四天王即是權化以入大乘首楞嚴定為欲遊戲四禪四空諸禪三昧成佛事故問前四禪王亦是權化通凡夫耶答四禪天王必兼凡聖如前文說五不還天四禪天王獨有欽聞不能知見此約一分凡夫所說故知兼二也○標十地菩薩蓽報為十王初地閻浮王二地四天王三地忉利王四地夜摩王五地知足王六地化樂王七地他化王八地二禪王九地三禪王十地四禪王菩薩進修不為初禪王者帶異計故○解孤山曰遊三摩提者以菩薩善入出住百千三昧故住此定而為天王)。

阿難是四空天身心滅盡定性現前無業果色從此逮終名無色界。

(䟽身心滅盡者色身必盡其心若盡非盡妄謂為盡定性現前者有定果色若無此色四心何依故知有也○標壽六萬八萬大劫者名之為長壽天也○解無業果色者顯有定果色也)。

此皆不了妙覺明心積妄發生妄有三界中間妄隨七趣沉溺補特伽羅各從其類。

(䟽由不如實知真如法一妄認所明分別既生從妄積妄故云不了等當知修禪觀人不達此門或空處或無所有處或非非想處動經六萬八萬大劫身心寂滅報盡還墮緫名長壽天難佛口親宣那不明信補特伽羅此云數取趣○解孤山曰即有情隨諸趣受生也)。

復次阿難是三界中復有四種阿脩羅類若於鬼道以護法力成通入空此阿脩羅從卵而生鬼趣所攝若於天中降德貶墜其所卜居隣於日月此阿脩羅從胎而出人趣所攝有脩羅王執持世界力洞無畏能與梵王及天帝釋四天爭權此阿脩羅因變化有天趣所攝阿難別有一分下劣脩羅生大海心沉水穴口且遊虛空暮歸水宿此阿脩羅因濕氣有畜生趣攝。

(䟽法華瑜伽亦說有四脩羅大同於此諸說脩羅或天或鬼皆不明了此經分明可為標凖○解私謂俱舍四生頌但云鬼通胎化二今卵生脩羅鬼趣所攝則世親之言似未詳矣問法華所列四種脩羅與今四種為同為異答資中云同今謂彼四祇可攝在此四之中不可次第分屬其類荊溪師云法華四種皆與帝釋闘戰一徃觀之但同今經第三類耳問此四脩羅既為四趣所攝應無別報同分之處耶答雖屬四處非無別報今云十居隣於日月等即同分之處也又長阿含云南洲有金剛山中有脩羅宮所治六千由旬欄楯行樹等然一日一夜三時受苦苦具自來入其宮中是知此趣且取一分善報謂之人天若論受苦實在人趣之下故正法念經唯以鬼畜二種收之良由於此)。

阿難如是地獄餓鬼畜生人及神仙天洎脩羅。

(䟽結指諸趣)。

精研七趣皆是昏沉諸有為相妄想受生妄想隨業於妙圓明無作本心皆如空華元無所有但一虛妄更無根緒。

(結成虛妄也精研猶細尋也妄想受生七趣果也妄想隨滅七趣因也此妄因果皆是無明有為虛相無實可得若望圓明如虛空華本無所有何根緒而可得耶)。

阿難此等眾生不識本心受此輪回經無量劫不得真淨。

(此示妄想受生也)。

皆由隨順殺盜淫故反此三種又則出生無殺盜淫。

(此示妄想隨業也)。

有名鬼倫無名天趣有無相傾起輪回性。

(結輪轉也鬼倫天趣略舉四惡三善之二也有無相待互成傾奪升而復墜有輪無初)。

若得妙發三摩提者則妙常寂有無二無無二亦滅尚無不殺不偷不淫云何更隨殺盜淫事。

(若發三昧唯見一體三德祕藏妙般若也常法身也寂解脫也有無二無非生死也無二亦滅非涅槃也唯一中道實相之理離實相外更無別法故云云何更隨殺盜淫事○標三摩提者即首楞嚴定也得此定時覺幻之智尚無豈況更隨殺盜淫之事也○解孤山曰有無二無無生死之俗也無二亦滅滅涅槃之真也尚無於善況隨於惡亦應云尚無無二云何隨二中道無著其旨惟明)。

阿難不斷三業各各有私因各各私眾私同分非無定處自妄發生生妄無因無可尋究。

(䟽殺盜淫三隨人別造名各各私所造業同故云同分業苦相對必無參差故云定處即所感處也既稱為妄云何有因故無尋究此即結答前文為有定處為復自然彼彼發業各各私受之問也)。

汝勗修行欲得菩提要除三惑不盡三惑縱得神通皆是世間有為功用習氣不滅落於魔道雖欲除妄倍加虛偽如來說為可哀憐者汝妄自造非菩提咎作是說者名為正說若他說者即魔王說。

(要除三惑者此正勸也前文三緣斷故三因不生狂性自歇歇即菩提等不盡下明不斷之失修禪不持戒是即魔羅業以妄修於妄真實可憐愍汝妄下重指結答以示正邪也前問云此道為復本來自有為是眾生妄習生起今結答云汝妄自造非菩提咎即以前句答後問後句答前問也○解私謂已上說正宗分訖此下入流通分慤節二師從文殊問名下判入流通諸家並以辨魔之文猶屬正說至第十卷末阿難若復有人下方曰流通今觀下文大節有二一分別魔事流通行門二校量功德流通教門經旨顯矣)。

首楞嚴經義海卷第二十五　牧五

音釋

括

(古活切與筈同)。

劑

(在詣切齊也)。

躡

(眤輙切蹈也)。

癕

(於容切腫也)。

貶

(悲撿切謫也)。

楯

(乳尹切闌檻也)。

勗

(許玉切勉也)。

首楞嚴經義海卷第二十六(經九之二)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

(䟽大文第七陳禪那現境者此之境界是修行人由戒定慧漸修有力內動煩惱外動魔王於觀行中五陰漸滅從麤至細滅一陰時有十境界被境激發或煩惱或業種或邪思或天魔鬼神等現諸異相禪中而發行人若無多聞智慧不能覺察即便取著認非為是先雖修正及入邪倫佛哀此等無問而說然諸經論明坐禪次亦略說之微細廣說無過此典天台止觀或引禪經說魔境界亦出少分耳)。

即時如來將罷法座於師子牀攬七寶几迴紫金山再來凭倚普告大眾及阿難言。

(此經家敘佛答阿難七趣已竟慶喜既默眾又無辭合住說法故云將罷法座然禪發境界非一切智孰能知之若不與說末代修行遇此難敵故再凭倚特顯悲深也)。

汝等有學緣覺聲聞今日迴心趣大菩提無上妙覺吾今已說真修行法汝猶未識修奢摩他毗婆舍那微細魔事。

(具修行法即前二決定義觀音觀門內戒外呪兼前正解俱是修行入覺之方法也)。

魔境現前汝不能識洗心非正落於邪見或汝陰魔或復天魔或著鬼神或遭魑魅心中不明認賊為子。

(修妙觀智滌內垢障故云洗心由魔引起分別念著故名非正陰魔等者常說四魔謂煩惱魔生死因也陰魔死魔生死果也天魔生死緣也今云鬼神等即天魔屬若涅槃云皆是先世犯初重禁乃至餘篇而現者此則業因種子披激而生也是故行人先須明擇○標一念纔動六賊自劫家寶○解孤山曰奢摩他止也毗婆舍那觀也依常住真心修圓融止觀未入初住則多動魔事即是天台所說因觀五陰而發九境也故下五十重悉依陰發而其相狀不出九境私謂今經五陰之下佛皆結云眾生頑迷不自忖量謂言登聖大妄語成墮無間獄約位論之此等魔事並是觀行位中所發之相從相似位破見惑後必無大妄墮獄之理若十信中縱有魔事觀力易防非此經所說之意也故下文云識陰若盡則汝現前諸根互用豈非相似已出魔境耶孤山謂未入初住多動魔事者指位大深也問若言此等魔事並是觀行所發之境秖如上文所告有學二乘及回心者豈可盡是外凡之人乎答此有二意一告當機已破惑者令其流通二告結緣未破惑者令其保護然結緣則少當機則多至下付囑自見其意)。

又復於中得少為足如第四禪無聞比丘妄言證聖天報已畢衰相現前謗阿羅漢身遭後有墮阿鼻獄。

(䟽智論所說此比丘者不廣尋經論師心修行無廣聞慧不識諸禪三界地位但精勤不息證得初禪謂是初果乃至四禪離八災患便謂已證阿羅漢果阿羅漢者此云無生我已證得無生果已離三界分段生死所作已辦更不進修至無常時四禪中陰見有生處忽然起謗我聞羅漢已得無生今日云何更有生處若如是者佛說羅漢並是虛妄故知無有得涅槃者由是起謗決定邪見天中陰滅墮阿鼻獄○解今言天報畢衰現者則似已生四禪或是禪獄二中陰間義說報衰之相耳謗羅漢身遭後有即謂無涅槃復生三有也)。

汝應諦聽吾今為汝子細分別。

(䟽可知)。

阿難起立并其會中同有學者歡喜頂禮伏聽慈誨。

(如文○標如為一人眾多亦然)。

佛告阿難及諸大眾汝等當知有漏世界十二類生本覺妙明覺圓心體與十方佛無二無別。

(䟽一真妙體本無二相前文云我與如來真妙淨心無二圓滿斯則心佛眾生三無差別)。

由汝妄想迷理為咎癡愛發生生發徧迷故有空性化迷不息有世界生則此十方微塵國土非無漏者皆是迷頑妄想安立。

(此正敘也無明妄想迷真常理遂成四惑略舉其二文云癡愛發生若具對者先由不如實知真如法一即我癡次於迷處見有所相即我見所相既現執而不捨即我愛恃此為體轉增麤顯即是我慢楞伽云七識生滅如來藏不生滅此二和合成阿梨耶此即內識成也故云遍迷故有下外器具也則此下重指非無漏者反顯諸佛淨土即是鏡智所現唯識云大圓鏡智能現能生身土智影今此有漏皆妄安立○標前文云迷妄有虛空依空立世界想澄成國土知覺乃眾生○解非無漏者謂微塵國土悉是有情有漏之所變造亦可此句別指眾生正報兼於上文復具虛空之同世界之異非無漏者即有為法無同無異也)。

當知虛空生汝心內猶如片雲點太清裏況諸世界在虛空耶。

(䟽此結指也前文云空生大覺中如海一漚發有漏微塵國皆依空所生下文云乃至虛空皆因妄想之所安立故云況諸世界在虛空耶○解略舉世界總屬一器)。

汝等一人發真歸元此十方空皆悉銷殞云何空中所有國土而不振裂。

(䟽前文云漚滅空本無況復諸三有故知眾生共業所感國土及空一人返妄歸真始覺合本其所感者隨妄銷殞前文云諸器世間應念化成無上知覺然發真者合覺之時雖但見覺無妄可生此無生妄未發真者見是實有其妄所感共變國土為智所了寧不振裂白是諸佛成道動諸世界必不徒然○解前微塵國土者約同居而說究論歸元振裂之義須通三土若發偏真歸小涅槃之元則同居振裂若發圓真歸大涅槃之元則方便實報振裂今已開小顯大則真元之理無非寂光但有相似分極之異耳)。

汝輩修禪飾三摩地十方菩薩及諸無漏大阿羅漢心精通㳷當處湛然。

(䟽此顯悟也飾亦修也㳷合也一法界心生佛同體佛究竟證菩薩羅漢亦已分證今三昧者同彼所證融合一體妄處全覺故云當處湛然○解飾猶莊嚴也謂修禪定功德莊嚴本有真三摩地以修飾故彼菩薩羅漢所證心性與我所觀心性通同㳷合此即動魔之由)。

一切魔王及諸鬼神諸凡夫天見其宮殿無故崩裂大地振坼水陸飛騰無不驚慴。

(䟽此動魔也○解由三摩地將出其境故魔等宮殿自然崩裂斯亦歸元之前相也問大地無情水陸異類何以同魔亦皆振慴答三昧威神不可思議如大樹緊那羅王弦歌一動聲震大千須彌山王為之踊沒況菩薩首楞嚴力豈以情無情異而為責耶)。

凡夫昏暗不覺遷訛。

(此釋伏疑也恐疑者曰魔及諸天既見其相凡夫何事都不覺知故此釋云○標凡夫煩惱一未曾伏故昏暗也)。

彼等咸得五種神通唯除漏盡。

(䟽此料揀也魔與諸天皆修禪定故得五通凡天煩惱一未曾伏故云昏暗彼諸魔王欲界之主統此國土以為所居總攝有情以為民眾故得道者必出魔界共感國土必傾搖耳○標五通一天眼二天耳三神足四他心五宿命唯有根本無明故屬有漏)。

戀此塵勞如何令汝摧裂其處。

(䟽如文)。

是故神鬼及諸天魔魍魎妖精於三昧時僉來惱汝。

(僉皆也餘如文)。

然彼諸魔雖有大怒彼塵勞內汝妙覺中如風吹光如刀斷水了不相觸汝如沸湯彼如堅氷煖氣漸隣不日銷殞徒恃神力但為其客成就破亂由汝心中五陰主人主人若迷客得其便。

(首楞嚴定實相智慧如光如水如湯如主風刀冰客孰能動焉此以清淨道力破彼昏濁魔心如空無礙物何能沮或一念動如主心迷客得其便即成破亂終不成就○解觀行位中二法二執伏而未斷若起我見主人則迷魔乘見入客得其便)。

當處禪那覺悟無惑則彼魔事無奈汝何陰銷入明則彼群邪成受幽氣明能破暗近自銷殞如何敢留擾亂禪定。

(䟽初二句勸依本修治智慧觀察也則彼下顯魔不得便一人發真世界消殞今入三昧寧不動魔苟能深入禪定唯觀實相魔界佛界一如無二生死涅槃山河大地皆即狂勞虛妄華相故云如何敢留擾亂禪定○解咸受幽氣者魔幽暗惑人人既不惑反受其氣)。

若不明悟被陰所迷則汝阿難必為魔子成就魔人。

(䟽殷勤啟悟令識魔惑五陰所迷魔得其便故正理論云五蘊者積聚藏隱諸不善因譬如群賊藏隱山中時出人間劫奪財物故知五陰魔所依處若能觀破魔自消歇○標內心纔動立為魔民○解此寄阿難用警凡眾)。

如摩登伽殊為眇劣彼唯呪汝破佛律儀八萬行中秖毀一戒心清淨故尚未淪溺此乃隳汝寶覺全身如宰臣家忽逢籍沒宛轉零落無可哀救。

(䟽殊為眇劣者殊異也即異常之眇劣也魔鬼相望魔勝而鬼劣今登伽是人但有吼力非具五通若望於魔即眇劣中又眇劣者彼唯下釋眇劣相據摩登伽期心甚淺但欲毀汝婬之一戒由汝無心尚不成犯此乃下顯魔勝此外魔也魔欲令汝三昧不成流浪流轉法身慧命絕滅消殞如宰輔家犯國極法削沒其籍世無食祿深可悲夫○解孤山曰以婬女比天魔人眇劣也以一戒比全身事眇劣也舉劣況勝勗彼深防初果道共戒力自然無化故云心清淨等忽逢籍沒漢書云除其屬籍是也應劭曰籍者為二尺竹牒記其年紀名字物色)。

阿難當知汝坐道場銷落諸念其念若盡則諸離念一切精明動靜不移憶忘如一。

(䟽入正定之方便也此如前文以湛旋其虛妄滅生伏還元覺即此文云銷落諸念等圓覺亦云於一切時不起妄念也分別不起故云心盡離念精明者即前文云得元門覺無生滅性為因地心也動靜下釋離念行相也入流亡所境不能隨故云動靜不移由澄諸念分別稍寂故云憶忘如一起信即云止一切境界相今經即云銷落諸念能所二緣經論互舉耳○解資中曰攀緣妄想總名諸念心若澄靜麤念不起是為銷落此欲界麤定暫得相應耳私謂離念者如天台止觀正修前方便訶欲離蓋等是也所離雖近能離則深非欲界麤定)。

當住此處入三摩提。

(䟽依前方便入正定也應當依此離念之處深入正受)。

如明目人處大幽暗精性妙淨心未發光此則名為色陰區宇。

(正顯未盡色陰也心入正定如明目人未破色陰如大幽暗精性妙淨定心顯也心未發光慧未生也區宇寰區也如王所統有諸國土故云區區別也皆一天所履故云宇宇猶覆也今色陰二字即同區宇同一陰覆色等別故舉此喻者表正其中也)。

若目明朗十方洞開無復幽黯名色陰盡。

(正明也前已目明今復暗破故無幽黯色既質礙障隔不通故成幽暗今定慧發明破其陰覆洞然明顯故云陰盡)。

是人則能超越劫濁。

(解真際曰空為色本依空立界依界立時故色陰盡則超劫濁也)。

觀其所由堅固妄想以為其本。

(䟽結益也超劫濁者以劫濁是色陰之體最初一念能所纔立即是空見不分名為劫濁從無忽有有即色也今破色陰是故超越堅固妄想者覺明堅執質礙便成為色之體故云堅固問色陰麤顯觀中先破劫濁最細何得却超答以起時無前後故破時兼麤細文不累書故見生起有次第耳又色陰屬現相現相是本識今色陰破即現相破現相破即動本識本識豈非劫濁故得超也信哉初心便有破無明分耳○解所計質礙故名堅固)。

阿難當在此中精研妙明四大不織少選之閒身能出礙此名精明流溢前境斯但功用暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(䟽於三昧中精究研窮妙明元體無色陰相由斯研究深觀此理故得四大不相交織須㬰之際身能出障猶行虛空斯則心不主形四大亡質觀心無礙流溢前塵功用暫然非是聖證苟知此是禪者功力則無有失故云善境若總撥為魔則抑善功用若言即聖又未斷惑故令善識而無取捨下皆倣此○解孤山曰凡諸境發雖是善相取著成邪任是惡相若不取著邪亦成正以境隨心轉故)。

阿難復以此心精研妙明其身內徹是人忽然於其身內拾出蟯蛔身相宛然亦無傷毀此名精明流溢形體斯但精行暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(䟽蟯蛔腹中蟲也觀心精明內融身體內之四大因觀而變遂能體內拾出蟯蛔故無傷毀此境現前不生取捨即為善境不爾受邪標主人若迷客得其便)。

又以此心內外精研其時魂魄意志精神除執受身餘皆涉入互為賔主忽於空中聞說法聲或聞十方同敷密義此名精魄遞相離合成就善種暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(䟽初至賔主者明境發忻由也主肝曰魂主肺曰魄主脾為意主腎為志主心為精神根身種子皆為第八所執受故定心精究內外唯空遂令五內主神無所依附流出于外迭互相依故云互為賔主忽於下四句正明發相此則先所修習聞慧種子定力所激禪中發生遂寄神魂現於說法也此名下結判邪正離合即賔主也或離心主而賔於肝等餘如文○解除執受身餘皆涉入謂除其色身而內魂魄等六互相涉入也互為賔主者若如也餘五入魂則魂如主五如賔乃至入神則神如主餘如賔遞相離合者即精離本位而合於魂或魂離本位而合於精等)。

又以此心澄露皎徹內光發明十方遍作閻浮檀色一切種類化為如來于時忽見毗盧遮那踞天光臺千佛圍遶百億國土及與蓮華俱時出現此名心魂靈悟所染心光研明照諸世界暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(䟽初三句內由觀慧也定心澄靜顯露皎明內光既發外相則變十方下外現其相也以先熏習名言善種染影而來故見十方如金種類皆佛心念不動斯須自滅或起取著正定難存如修念佛三昧此境現前與修多羅合者名為親證若修樹觀設見佛形亦不為正以心境不相應故何況修真如三昧法界一相有所取著豈非魔耶此名下結判邪正靈悟所染者靈善也先所熏染圓頓覺慧悟知眾生本來是佛此之種子因定激發故現其相也)。

又以此心精研妙明觀察不停抑按降伏制止超越於時忽然十方虛空成七寶色或百寶色同時遍滿不相留礙青黃赤白各各純現此名抑按功力踰分暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(定功研妙觀察逾深制止既過靈色分現本為制止分別今由過分異境却生與心相違豈非魔事不起取心自然消歇如前文云不取無非幻非幻尚不生幻法云何立○解私謂抑按降伏制止超越應對四分煩惱或如下文排四大性此名等從略而結也)。

又以此心研究澄徹精光不亂忽於夜合在暗室內見種種物不殊白晝而暗室物亦不除滅此名心細密澄其見所視洞幽暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(䟽定中研究心光澄靜由澄靜故忽然發見暗中見物物是實境故不隨定出入有無故云亦不除滅心細密澄者觀心微細密爾澄靜精光既定暗境不隱故夜見物悟則無咎)。

又以此心圓入虛融四體忽然同於草木火燒刀斫曾無所覺又則火光不能燒爇縱割其肉猶如削木此名塵併排四大性一向入純暫得如是非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(圓徧也入觀達也以此定心徧了一切己身他物無不虛寂此即心融思寂執受不行四大五塵忽然排併既無能執割截如空念想一純暫得如是)。

又以此心成就清淨淨心功極忽見大地十方山河皆成佛國具足七寶光明遍滿又見恒沙諸佛如來遍滿空界樓殿華麗下見地獄上觀天宮得無障礙此名欣猒凝想日深想久化成非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(猒穢忻淨積想所凝圓定功深感斯妙境耳)。

又以此心研究深遠忽於中夜遙見遠方市井街巷親族眷屬或聞其語此名迫心逼極飛出故多隔見非為聖證不作聖心名善境界若作聖解即受群邪。

(識心通靈因定功發飛出隔見遠近皆然逼極之功非因妙證)。

又以此心研究精極見善知識形體變移少選無端種種遷改此名邪心含受魑魅或遭天魔入其心腹無端說法通達妙義非為聖證不作聖心魔事銷歇若作聖解即受群邪。

(此人曾有邪心種子合外魔境相因而來然此一章非善境界純是魔嬈不同前文皆稱善種起心作證方始成魔)。

阿難如是十種禪那現境皆是色陰用心交互故現斯事眾生頑迷不自忖量逢此因緣迷不自識謂言登聖大妄語成墮無間獄汝等當依如來滅後於末法中宣示斯義無令天魔得其方便保持覆護成無上道。

(此是於觀行中色陰將盡未盡用心差異有此十境若不識知皆認聖證即為魔惑故佛勸令開示後世也問此不作五陰次第觀門何得陰次第盡明其境耶答觀雖總相五陰同觀陰有麤細麤者先盡譬如浣衣麤垢先去此陰既積妄所成妄盡自然陰滅從麤至細理必然也○解私謂用心交互者用禪那心與色陰堅固妄想交互故現斯事乃至識陰例此明之何則以五妄想各於本陰區宇之中為禪所觀將破未破如燈欲滅其光復熾乃與定力交戰其功故成之敗之則魔佛之道於是乎辯矣)。

阿難彼善男子修三摩提奢摩他中色陰盡者見諸佛心如明鏡中顯現其像。

(色陰盡者約已斷說見諸佛心即相似證如前文云若目明朗十方洞開無復幽黯)。

若有所得而未能用猶如魘人手足宛然見聞不惑心觸客邪而不能動此則名為受陰區宇。

(䟽色陰盡者以止觀中觀其五陰觀心純熟不為色礙故云陰盡見諸佛心者妙覺明心觀中明露即色相盡而色性現也觀中暫見非真實見故如鏡像有所得者即前見諸佛心也既是觀心變影而緣非是親證故未能用以有受陰為領納故親證必能有妙用故未破受陰如魘人色陰盡故能見佛心如見聞不惑受陰客邪既在妙用之動未能為受所覆故云區宇○解若有所得謂觀行已成而未能用謂質礙猶在此約色陰妄想伏而未斷未得身根自在故以魘人喻之見聞不惑如觀行成也心觸客邪如受陰現也問何故色陰前斷後伏耶答斷從懸示伏就次論若不明斷無以知離過顯德之相若不明伏無以知依陰發魔之由下三陰文初皆有此義讀者審之)。

若魘咎歇其心離身返觀其面去住自由無復留礙名受陰盡是人則能超越見濁觀其所由虛明妄想以為其本。

(䟽其心離身者以客邪不觸心於根門得自在也不為魘咎之所留礙故能返照自面此顯見聞有用也去住下二句明手足得用也此上皆約喻顯若約法者受陰盡故心亡領納既無能領之受即無所領之法心法既亡自在冝矣超見濁者以根身正是見濁之體見聞覺知壅令留礙水火風土旋令覺知斯則執受相仍便成根質受妄領納執之以為己以見是推求執取為義由領受前境取著隨生受陰既亡即超見濁覺明之心虛通領納故云虛明妄想○解真際曰心離其形則超見濁虛妄照了故曰虛明)。

阿難彼善男子當在此中得大光耀其心發明內抑過分忽於其處發無窮悲如是乃至觀見蚊蝱猶如赤子心生憐愍不覺流淚此名功用抑摧過越悟則無咎非為聖證覺了不迷久自銷歇若作聖解則有悲魔入其心腑見人則悲啼泣無限失於正受當從淪墜。

(䟽此正顯也奢摩他中定光發現狂慧既起內抑又過憂悲種子在藏識者忽焉現起凡見生類皆如自己所生赤子赤子嬰兒也此名下結判也心光忽現內抑太過憂悲種發非為證聖取即引魔他皆倣此○標行人於止觀中用心太緊激動悲愛內心一動邪境現前○解私謂其心發明即下文見色陰銷受陰明白也有以狂慧釋之者非)。

阿難又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白勝相現前感激過分忽於其中生無限勇其心猛利志齊諸佛謂三僧祇一念能越。

(䟽色盡受現定之勝相也先未曾得今既獲得遂生感激感激太過勇志便發謂言三祇一念能越我齊諸佛更無如者)。

此名功用淩率過越悟則無咎非為聖證覺了不迷久自銷歇若作聖解則有狂魔入其心腑見人則誇我慢無比其心乃至上不見佛下不見人失於正受當從淪墜。

(淩謂篾他率謂自強由見勝相因茲感激遂有此生斯則無始我慢種子被激而生悟則無咎○解淩率謂勇心高率也孤山引莊子淩誶為解斥其字誤今無取焉)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白前無新證歸失故居智力衰微入中隳地逈無所見心中忽然生大枯渴於一切時沈憶不散將此以為勤精進相。

(䟽受陰未空前無新證色陰已盡歸失故居前後失準墮在兩楹無所依倚名中隳地既於此處心無所措遂生沈憶以此名修認為精進)。

此名修心無慧自失悟則無咎非為聖證若作聖解則有憶魔入其心腑旦夕撮心懸在一處失於正受當從淪墜。

(若於色受盡未盡中用無相慧觀察陰體本自不生今則無滅唯一實相如此則何有無新證失故居之慮哉今既不然故成自失)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白慧力過定失於猛利以諸勝性懷於心中自心已疑是盧舍那得少為足。

(失於猛利者過在慧之猛利也心懷勝性疑是舍那更不求進得少為足)。

此名用心亡失恒審溺於知見悟則無咎非為聖證若作聖解則有下劣易知足魔入其心腑見人自言我得無上第一義諦失於正受當從淪墜。

(定力微故忘失恒審慧力過故溺於知見定慧若均寂照無二慧力既過故溺知見即前失於猛利也此則勝解怨生引起見取種子執劣為勝故此現也)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白新證未獲故心已亡歷覽二際自生艱險於心忽然生無盡憂如坐鐵床如飲毒藥心不欲活常求於人令害其命早取解脫。

(二際者未證已亡之二也定無方便安忍其心遂成憂惱不耐活命也)。

此名修行失於方便悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分常憂愁魔入其心腑手執刀劒自割其肉欣其捨壽或常憂愁走入山林不耐見人失於正受當從淪墜。

(悔惱種子被激而生修無方便故引魔鬼也如四分律婆求河邊諸比丘等修不淨觀厭游過分求刀自害魔使之然悟則無咎)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白處清淨中心安隱後忽然自有無限喜生心中歡恱不能自止此名輕安無慧自禁悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分好喜樂魔入其心腑見人則笑於衢路傍自歌自舞自謂已得無礙解脫失於正受當從淪墜。

(輕安是禪支雖因定生須慧覺察忽然過分掉舉種生好喜樂魔因茲得便○解輕安七覺支中其體屬定定若兼慧正道可通今所發者既無慧自持則定翻成散魔得其便喜樂入焉)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白自謂已足忽有無端大我慢起如是乃至慢與過慢及慢過慢或增上慢或卑劣慢一時俱發心中尚輕十方如來何況下位聲聞緣覺。

(䟽此有七慢特己淩他高舉為性名我慢稱量自他比枝同德但稱為慢於他等謂己勝名為過慢於他勝謂己勝名慢過慢未得謂得名增上慢雖知下劣返顧自矜名卑劣慢斥毀經像即是邪慢此之七慢由禪定中忽生勝見無正慧覺是故起也)。

此名見勝無慧自救悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分大我慢魔入其心腑不禮塔廟摧毀經像謂檀越言此是金銅或是土木經是樹葉或是疊華肉身真常不自恭敬却崇土木實為顛倒其深信者從其毀碎埋棄地中疑誤眾生入無間獄失於正受當從淪墜。

(愚者修禪皆墮此見並是魔種不識如來像教之意且末世住持依因像教出家學道藉此而修魔壞信因令毀經像故楞伽云佛若不說教則滅壞教若滅壞誰有修行及得道者愚者不見此文一向謗佛無說故知若不說法十二部經於茲滅矣須知毀經像人魔鬼入心起大邪見當須善察勿同此謗○解孤山曰夫假像如真因言體道於是嚴其像以生其敬寫其言以悟其心住持三寶理在於茲也苟生邪見豈達中庸唯自敬身輕毀經像邪風一扇愚者恱隨著衛元嵩諫周武帝不造曲見伽藍以四海為延平大寺和夫妻為聖眾即皇帝是如來樹令德為綱維尊耆年為上座而周武惑其言遂滅佛法凡此說者恃非天魔外道人佛法中肆其姦謀傾毀我教也)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白於精明中圓悟精理得大隨順其心忽生無量輕安己言成聖得大自在。

(䟽精明中者即圓定寂照中也定中發慧與理暫契名圓悟精理理智相冥得無違拒故云隨順由隨順故身心調暢便謂成聖)。

此名因慧獲諸輕清悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分好輕清魔入其心腑自謂滿足更不求進此等多作無聞比丘疑謗後生墮阿鼻獄失於正受當從淪墜。

(自謂滿足更不求進者良以不學修禪次第不善通達禪支行相暫得輕安便謂成聖也無聞比丘獨處皆有世世輪轉熏識成因以類相從卒難曉悟○解私謂輕安者名雖同前其義則異以云因慧獲諸輕清故此由受陰於諸塵境無重濁之惑便言成聖得大自在也)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白於明悟中得虛明性其中忽然歸向永滅撥無因果一向入空空心現前乃至心生長斷滅解。

(䟽得虛明性者即依圓定發於空慧悟性空理依此起見成惡取空故撥無因果生斷滅解此即由無方便邪見忽發也)。

悟則無咎非為聖證若作聖解則有空魔入其心腑乃謗持戒名為小乘菩薩悟空有何持犯其人常於信心檀越飲酒噉肉廣行婬穢因魔力故攝其前人不生疑謗鬼心久入或食屎尿與酒肉等一種俱空破佛律儀誤入人罪失於正受當從淪墜。

(此內由邪見外引空魔也大般若云魔能入一切眾生心令歸依魔黨如膠如漆斷手截臂不以為難魔力之故人皆信伏法華所謂深著虛妄法堅受不可捨乃謗持戒等者此之魔種代代有之南山云戒是小乘勸令捨之又不肯捨勸令持之又不肯持豈非與煩惱相應卒難諫曉魔力所感誰能奈可○解資中曰此從邪見種生引此空魔入其心腑孤山曰嗟乎叔世尊合雜為大道排持操為小乘戒律軌儀棄為他種晝魑魅以為巧扇無檢以為風及夫陰陽拘忌流俗妄說一皆信受畏若嚴刑未審戒律之教與陰陽之書孰愈流俗之說與如來之談孰優背正向邪顛亂之甚懷道大士一為思之或為宗師願以訓眾斯乃震法雷於迷蟄耀慧燈於永夜夫如是則涅槃之囑斯經之誡得其人而其道舉矣又何待於四依出世乎)。

又彼定中諸善男子見色陰銷受陰明白味其虛明深入心骨其心忽有無限愛生愛極發狂便為貪欲。

(䟽味其虛明者愛著禪中色陰盡處以為勝境由此起愛無慧覺察引其貪欲種子而發遂成狂欲也)。

此名定境安順入心無慧自持誤入諸欲悟則無咎非為聖證若作聖解則有欲魔入其心腑一向說欲為菩提道化諸白衣平等行欲其行婬者名持法子神鬼力故於末世中攝其凡愚其數至百如是乃至一百二百或五六百多滿千萬魔心生猒離其身體威德既無陷於王難疑誤眾生入無間獄失於正受當從淪墜。

(此貪欲種如火遇薪忽然而發欲魔得便因此入心如林中比丘忽然欲發不避死馬因定引魔此之類也攝諸凡愚至千萬者欲本順貪因魔熾盛凡愚惑著何事不從又魔因妄起本性不常勢盡猒生去身留礙○解私謂此如天台止觀煩惱境欲發之相智者云生來欲色抑制可停今所發者其惑熾盛若見外境心狂眼暗如睡師子觸之哮吼若不識者則能牽人作大重罪今文既云魔入其心則是煩惱與魔二境俱發)。

阿難如是十種禪那現境皆是受陰用心交互故現斯事眾生頑迷不自忖量逢此因緣迷不自識謂言登聖大妄語成墮無間獄汝等亦當將如來語於我滅後傳示末法遍令眾生開悟斯義無令天魔得其方便保持覆護成無上道。

(䟽受陰交互者不能定慧均平善巧安忍既失方便異念即生由此故有十種境界皆由內心交互外引諸魔苟能悟之不落邪見)。

首楞嚴經義海卷第二十六　牧六

音釋

凭

(皮冰切依几也)。

㳷

(武粉切合也)。

坼

(恥格切裂也)。

慴

(質葉切驚怖也)。

眇

(亡沼切微細也)。

隳

(許䂓切壞也)。

劭

(寔照切)。

黯

(乙滅切深黑色也)。

踞

(舉御切坐也)。

削

(息約切刮削也)。

浣

(胡管切濯垢也)。

首楞嚴經義海卷第二十八(經十之一)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難彼善男子修三摩提想陰盡者是人平常夢想銷滅寤寐恒一。

(䟽想陰若存寤即想像寐即成夢今想陰盡即無有夢以想陰是夢之元故寤寐一者雖有寤寐以無想故寤亦如寐寐亦如寤故云恒一)。

覺明虛靜猶如晴空無復麤重前塵影事。

(圓明心體名為覺明離想浮動故名虛靜空喻覺明睛喻離想麤重即煩惱也以想陰是煩惱濁故前塵影事即所想境能想既亡所想不立故云無復○解私謂準智論明阿羅漢有眠無夢驗今想盡即六想淨也以圓觀所破通別二惑猶如治鐵麤垢先除故云無復麤重等)。

觀諸世間大地山河如鏡鑒明來無所黏過無蹤迹虛受照應。

(䟽觀緣也雖有根識緣諸境界而不想像繫念在意故如其鏡照物無迹但虛受虛照虛應而已亦可如鏡照於光明雖鑒無影故云虛受○標喻鏡有四種妙用虛者能含萬象受者物來不拒照者隨物大小顯形應者妍醜無於取捨具此四德故)。

了罔陳習唯一精真。

(䟽了畢也罔無也陳舊也習妄想也畢竟無有無始妄習唯有一靈真如性也又了謂了別即諸識也罔謂罔象陳習謂無始種子也唯一精真者唯一識陰也如下文云則湛了內罔象虛無微細精想以對行陰故云精真也顯此行人得想陰盡唯識陰及行陰在今此行陰又現披露故名識陰為精真也○解虛受照應即受想二陰也受以虛明為本想以取像為義下文云種種取像心生形取等名為融通妄想今覺明中觀諸世間如鏡照物即想陰也了罔陳習謂受之與想已無陳故習氣也)。

生滅根元從此披露見諸十方十二眾生畢殫其類雖未通其各命由緒見同生基猶如野馬熠熠清擾為浮根塵究竟樞穴此則名為行陰區宇。

(䟽行陰是生滅元以遷流造作故想盡行現故云披露畢殫其類者殫盡也盡此十二類生皆從行出以行是業體故未通各命者雖已了知十二類生總從行出而未知眾生別種在識陰中此即本識業苦種子是眾生各別性命因由端緒也見同生基即行陰也十二品類同以行陰為其基本猶野馬者塵合陽氣鼓而為之熠熠即光起閃爍喻生滅也清擾者即此行陰擾動生滅微細不停以無想陰塵垢故名清也為浮根塵究竟樞穴者門簨曰樞門曰曰穴此皆動轉之要處也根塵生滅皆以行陰為機紐處了知此者正在行陰故云區宇○解孤山曰下文云唯滅與生是行邊際十二類生皆從行出以行是業能招報故雖未能別相見彼眾生修因趣果因由端緒已能總相見彼生類俱由行起名此行陰為同生基清擾即下文幽清擾動也)。

若此清擾熠熠元性性入元澄一澄元習如波瀾滅化為澄木名行陰盡是人則能超眾生濁觀其所由幽隱妄想以為其本。

(䟽性入元澄者行陰若盡遷流性澄歸一藏識名入元澄經云藏識海常住也以觀行增勝能純生滅根元習氣令其不動歸一識陰如澄水也以行是眾生遷流業性故此若盡即超眾生濁也行陰生滅微細難覺故名幽隱○標名行陰盡湛入合湛也○解私謂性入元澄者性即生滅之性以旋復為入也元即樞穴之元以精真為澄也習謂習氣即通惑耳如波瀾滅喻意可知超眾生濁者行陰為生滅根元眾生覽此生滅為體其元既盡斯濁亦超)。

阿難當知是得正知奢摩他中諸善男子凝明正心十類天魔不得其便方得精研窮生類本於本類中生元露者觀彼幽清圓擾動元於圓元中起計度者是人墜入二無因論。

(䟽止觀增勝想念不起故云凝明正心欲界愛染不生故云魔不得便於此推窮生類之本唯一行陰幽隱清虛以為一切生滅之元今既披露此外更無眾生之本便執世間無因而起以不知善惡因由差別種子在識陰故即外道論因此而有皆修行至此邪慧忽生名為見發非是本來別有外道○解私謂想陰既伏煩濁且澄故曰觀彼幽清殫見類生遷流陰穴故曰圓擾動元)。

一者是人見本無因何以故是人既得生機全破乘于眼根八百功德見八萬劫所有眾生業流灣環死此生彼秖見眾生輪迴其處八萬劫外冥無所觀便作是解此等世間十方眾生八萬劫來無因自有。

(䟽生機全破行陰現也八百功德謂由定力發其眼根本分功德百倍增勝乘此通力見八萬劫眾生死此生彼過此不知亦是行陰勢力盡處不知識陰生因種子無明所熏感果差別以不知故便執本來無因而有如見飛鳥遠不及處便謂為無以眼根取塵本唯八百世間通力不越於此若出世通過此無礙○解生機全破者機喻擾動即行陰也不為想陰所覆故云全破眼根八百功德既約三世四方論之今見本無因即乘過去功德下見未無因即乘未來功德斯由定中發宿命通乃令眼根彰此力用業流灣環行陰流轉也[宴-女+六]無所觀外道[宴-女+六]諦也夫善惡業緣唯識變造是人八萬劫外尚不見行何況於識故從此來起無因計)。

由此計度亡正徧知墮落外道惑菩提性。

(䟽如文)。

二者是人見末無因何以故是人於生既見其根知人生人悟鳥生鳥烏從來黑鵠從來白人天本竪畜生本橫白非洗成黑非染造從八萬劫無復改移今盡此形亦復如是而我本來不見菩提云何更有成菩提事當知今日一切物象皆本無因。

(初二句標何以下出所以今盡下正顯末無因義以本無因故末亦無因八萬劫前不見菩提八萬劫後亦復如是以見本無末亦無也知人生人等者人只生人無因生鳥鳥只生鳥無因生人此皆不知新造異業感異類生故成此執○解無復改移者此見一分人畜之類有經長時業果未轉故起期計如智論明舍利弗觀鴿子身前後皆八萬劫不改其報今行陰中既見此相乃執一切自然而然此即不知十二類生各命由緒也今盡此形等明未來無因亦應見八萬劫以外道通同聲聞故)。

由此計度亡正徧知墮落外道惑菩提性是則名為第一外道立無因論。

(肇師云外道末伽棃謂眾生苦樂不因行得皆自然耳前經云末伽棃等都言此身死後全滅今計無因雖不云死滅必至劫滿亦同其倫當知諸見不出四句謂斷常雙亦雙非也上二無因即斷見下四徧常及一分無常一分常乃至死後俱非即後三句餘之所計皆源流於此)。

阿難是三摩中諸善男子凝明正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於圓常中起計度者是人墜入四徧常論。

(䟽常者行陰生滅相續不失故名常由計四種徧一切法故名圓也　標結前想陰已破唯一行陰以為生死之元四種者一心境二四大三八識四行陰殊不知善惡好醜種子含藏在第八識修行至此邪慧忽生也)。

一者是人窮心境性二處無因修習能知二萬劫中十方眾生所有生滅咸皆循環不曾散失計以為常。

(䟽於勝定中以心境二法為所窮處由是觀成知二萬劫十方眾生生滅循環不曾散失如水為冰冰還成水雖循環而體不失故名為常○解真際曰心境二處雖則無因二萬劫來生滅不斷故計為常)。

二者是人窮四大元四性常住修習能知四萬劫中十方眾生所有生滅咸皆體恒不曾散失計以為常。

(䟽此人觀中以四大為所觀處觀成能知四萬劫中眾生生滅咸皆體常以眾生皆以四大為體四大既常眾生亦常故無散失○解孤山曰人之生滅不離四大大性不失於是計常)。

三者是人窮盡六根末那執受心意識中本元由處性常恒故修習能知八萬劫中一切眾生循環不失本來常住窮不失性計以為常。

(䟽梵云訖利瑟吒耶末那此云染汙意執受者即第八識窮此八識性元是常由是能知八萬劫中眾生生滅不斷不散以眾生無不具有八種識故八識既生滅不失眾生亦然故名常也○解資中曰此於六根及第七識并執受心本元由處性恒不失計以為常真際曰言六根者舉所依根顯能依識既云心意識中故知觀八識也私謂按楞伽云阿棃耶識除佛及八地菩薩諸餘二乘外道修行者皆不能知由是觀之今行陰未盡豈能於此計以為常應知言心意識者通舉八識也本元由處者別指行陰也良以首楞嚴定頓窮八識圓伏五住而於想陰盡處不了行陰微細生滅妄認為常非謂定中已見第八慤師云若了八識何得異計斯言善焉)。

四者是人既盡想元生理更無流止運轉生滅想心今已永滅理中自然成不生滅因心所度計以為常。

(䟽生理即行陰以見想盡想能運動今已息故運動既無不生滅理自然是行此於生滅計不生滅故執為常○解私謂前指本元為常即於生滅計不生滅如見細流謂之止水也今取理中為常乃於生滅計不生滅如見虛空謂之常住也斯亦妄認行陰為理耳)。

由此計常亡正徧知墮落外道惑菩提性是則名為第二外道立圓常論。

(䟽正徧知即菩提性邪倒分別故失正唯局二四八萬劫中餘不能知故失徧正知徧知既亡故成外道邪論○標所執上四種徧一切名圓行陰相續名常○解此四徧常所窮之境從廣至狹而成次第初通五陰二局色陰二唯行陰四但是行陰不生滅理若言第三計八識第四復計行陰其義既失所次亦非)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於自他中起計度者是人墜入四顛倒見一分無常一分常論。

(䟽或執我能生他我常他無常或執我從他生他常我無常皆計一分無常一分常論)。

一者是人觀妙明心徧十方界湛然以為究竟神我從是則計我徧十方凝明不動一切眾生於我心中自生自死則我心性名之為常彼生滅者真無常性。

(此人修定既未證真有漏觀中觀妙明心徧十方界假想而見不知無明妄識變影似真執此妄心徧十方界以為真我凝明不動定力持故見諸眾生於我心中自生自死即是無常我不動者即是常故○標此皆識心計度都無實義○解觀妙下重舉觀行湛然下正明起計亦由不了行陰生滅妄謂此處心性湛然以為神我言神我者外道名主諦謂一切法皆是我所悉以此神而為其主)。

二者是人不觀其心徧觀十方恒沙國土見劫壞處名為究竟無常種性劫不壞處名究竟常。

(䟽此人定中乘通見十方界於中見界未壞便執為常見已壞處執無常性此雖觀器必帶正報○標此相以通也○解三禪已下終為三災所壞名無常種性四禪以上災不能壞名究竟常)。

三者是人別觀我心精細微密猶如微塵流轉十方性無移改能令此身即生即滅其不壞性名我性常一切死生從我流出名無常性。

(䟽我心如微塵者以心性微密難見故如微塵非謂其小也此執微細心性以之為我我者自在主宰為義故能流轉性無移改却能令此麤蘊色身有生有滅以此麤蘊皆從我心所流出故所流出者名為無常能流出者名為常性○解我既微細生滅亦然故云即生即滅而此生滅從細至麤相續無間故云一切死生等)。

四者是人知想陰盡見行陰流行陰常流計為常性色受想等今已滅盡名為無常。

(䟽行陰披露現見遷流故執為常想等觀中暫伏不起故執無常是故此身一分無常一分常也○解前觀我心雖流轉十方性無移改不知我是行陰其體常流今雖見流仍未見識陰之相故對色受想等為常無常也此四顛倒初觀神我及一切眾生即正報也次觀國土與劫即依報也此二對他明常無常三觀我心及身四計陰等此二約自色心明常無常亦從廣至狹也)。

由此計度一分無常一分常故墮落外道惑菩提性是則名為第三外道一分常論。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於分位中生計度者是人墜入四有邊論。

(䟽想陰盡處有四分位計此以為有邊無邊○標行人到此邪見有無)。

一者是人心計生元流用不息計過未者名為有邊計相續心名為無邊。

(䟽此人心計行陰現今流注不息名為無邊遍未不見名為有邊此約流用生滅不息無有邊際說無邊耳○解孤山曰生元即行陰也過未不見故名有邊現在相續故為無邊)。

二者是人觀八萬劫則見眾生八萬劫前寂無聞見無聞見處名為無邊有眾生處名為有邊。

(䟽雖八萬劫見於眾生然有分劑故曰有邊此外寂然不見有生別無分劑故執無邊○解私謂後八萬劫亦合如前今恐存略)。

三者是人計我徧知得無邊性彼一切人現我知中我曾不知彼之知性名彼不得無邊之心但有邊性。

(䟽我能徧知一切眾生一切眾生現為我知故我即得無邊心也我曾不知下彼一切人雖有於知此知且不現我知中以不現故即是有邊○解孤山曰我曾下謂但見彼人現我知中而不能知彼人性徧故計彼性以為有邊)。

四者是人窮行陰空以其所見心路籌度一切眾生一身之中計其咸皆半生半滅明其世界一切所有一半有邊一半無邊。

(䟽窮行陰空者想盡行露今於觀中研令取空也以研窮心計度行陰一切眾生一身之內即生即滅世界亦爾生處有邊滅處無邊生現見故滅不見故○解資中曰此計行陰滅處為空空故無邊以心籌度復見有生生故有邊世界所有義亦如是私謂此四有邊初唯約自二單約他三具自他四重計他一切依正斯則前狹後廣以成其次)。

由是計度有邊無邊墮落外道惑菩提性是則名為第四外道立有邊論。

(標外道所計不出有無)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於知見中生計度者是人墜入四種顛倒不死矯亂徧計虛論。

(䟽此人於知見中不能決擇有人問者皆矯智亂答言不死者唯婆沙說外道計天常住名為不死計不亂答得生彼天若實不知而輙答者恐成矯亂故有問時答言祕密不應皆說或不定答佛法呵云此真矯亂)。

一者是人觀變化元見遷流處名之為變見相續處名之為恒見所見處名之為生不見見處名之為滅相續之因性不斷處名之為增正相續中中所離處名之為減各各生處名之為有互互亡處名之為無以理都觀用心別見。

(別義觀行也於一生滅行陰分為八義別見謂常變生滅增減有無也不見見者見不見也滅處不可見故餘如文)。

有求法人來問其義答言我今亦生亦滅亦有亦無亦增亦減於一切時皆亂其語令彼前人遺失章句。

(約義答問略舉六義以不能定其道理但兩楹答故云亦生亦滅等令彼前人於章句中不得義理故云遺失章句)。

二者是人諦觀其心互互無處因無得證有人來問唯答一字但言其無除無之餘無所言說。

(念念滅處名互互無以心纔生即滅無體可得行既如是諸法亦然故云因無得證故有問者但答無耳)。

三者是人諦觀其心各各有處因有得證有人來問唯答一字但言其是除是之餘無所言說。

(念念生處名各各有因是得證一切皆有有人來問但答是者雖見其心念念有生意許皆有又見其滅不敢答有故但答是擬防其失○標此人落於常見外道)。

四者是人有無俱見其境枝故其心亦亂有人來問答言亦有即是亦無亦無之中不是亦有一切矯亂無容窮詰。

(此有無俱計也其境枝故其心不亂者以不定是一義故成亂也以前二論但偏證有無今此一論即有無俱計也亦有即是亦無者意許所有之中即有於無得成有無計也亦無之中不是亦有者雖於有中說無二相各別故云不是亦有無容窮詰者若詰有即是無又云無中不是亦有若詰無不是有又云亦有即是亦無互相遮防故難窮詰○解私謂從二至四於前八中有無分出也二三單計第四兩亦有即是無如冰是水也無不是有如水非冰也四句之中但涉三句未見雙非其計猶麤)。

由此計度矯亂虛無墮落外道惑菩提性是則名為第五外道四顛倒性不死矯亂徧計虛論。

(䟽如是四論長阿含云一者若沙門婆羅門等作如是見云不知善惡有報耶若如是問我我不能答有愧有畏我當答云此事異此事不異此事非異非不異是為初見二以他世有無問亦作此答三以何者為善惡問亦作此答第四愚冥暗鈍若他有問俱隨言印可但云如是如有問云蘊有幾種彼反問云汝意謂幾他即答言我意謂五彼云如是或云此事異等)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於無盡流生計度者是人墜入死後有相發心顛倒。

(無盡流行陰也今見行遷却執於我死後有相者以行是我所有故行既遷流不息故我死後有相也○解資中曰由見無盡故言死後有相)。

或自固身云色是我或見我圓含徧國土云我有色或彼前緣隨我迴復云色屬我或復我依行中相續云我在色皆計度言死後有相如是循環有十六相。

(䟽初約色蘊具出四句皆云死後有相如是循環例作後三陰十二句也固身者固堅也堅執現今形色是我本體色陰既爾受想行等例此而作成十六句問前三陰盡唯行識二陰何得更執前三又不言識答前之三陰觀中雖破但約觀法增勝不被陰迷善巧安忍不生過患豈可都無謂之破耶今觀行陰依止前三遷流相續故執三也不言識者行陰覆故由是通前而不言識也○標謂色有四相受想行亦有四相一色是我二我有色三色屬我四我在色受想行亦同色之四執○解真際曰初計色四句謂色是我我有色色屬我我在色如是下例餘三陰各計四句故成十六檇李曰不言識陰者所計之我即是識陰也私謂不爾外道六法我與識異今行陰未破識未當情故不言耳問前三陰既破何故與我復計四句耶答但破其計不破其法色等生滅念念不停即無盡流也然此行陰與常塗所辯麤細不同如百論家以識陰為初想陰居次受陰第三三皆無計未能成業至於行陰方起煩惱造作諸業是則四陰之中行陰最麤此據平常未破時說也今觀行中已破受想須知行陰麤相亦盡唯細相在故通前三陰俱見遷流幽隱之元其實難曉)。

從此或計畢竟煩惱畢竟菩提兩性並驅各不相觸。

(䟽既十六相皆死後有煩惱亦爾以是生死根故菩提亦爾以是覺元明故真妄兩驅畢竟無改二皆有相也○標此皆妄分別有佛有世界○解上四陰與我既死後有相或復妄計煩惱菩提理亦如是以煩惱由陰而生菩提由我而證言畢竟者即兩性並驅入未來際也)。

由此計度死後有故墮落外道惑菩提性是則名為第六外道立五陰中死後有相心顛倒論。

(標法華會上叱此外計云若有若無等依止此諸見具足六十二深著虛妄法○解通結五陰正在前四又雖在前四義唯行陰耳)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於先除滅色受想中生度計者是人墜入死後無相發心顛倒。

(䟽見前三陰已滅當知行陰亦應還滅即計死後斷滅總名無相)。

見其色滅形無所因觀其想滅心無所繫知其受滅無復連綴陰性銷散縱有生理而無受想與草木同此質現前猶不可得死後云何更有諸相因之勘校死後相無如是循環有八無相。

(此約四陰現在因亡未來果滅都成於八○解見其下明色受想三陰已滅由見先來三陰滅故乃計現未四陰俱無名八無相從陰性下明現前色陰盡也此質下以現前況死後也色陰既爾受想行亦然是故例云如是循環等)。

從此或計涅槃因果一切皆空徒有名字究竟斷滅。

(䟽陰既因果皆無涅槃因果亦皆斷滅斯則有為無為染淨諸法因果俱無故云一切皆空○解涅槃因果依現陰而修後陰而證陰既叵得修證何有耶)。

由此計度死後無故墮落外道惑菩提性是則名為第七外道立五陰中死後無相心顛倒論。

(標此毗羅外道執死後斷滅)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於行存中兼受想滅雙計有無自體相破是人墜入死後俱非起顛倒論。

(䟽此先將已滅三陰例現存行陰得四箇非有偏句又將行存一陰例前已滅二陰得四箇非無偏句前後相望每陰皆得非有非無成四俱非現在既爾死後亦然現在未來共成八也故云死後俱非也○解雙計有無至死後俱非者此有二義一亦有亦無二非有非無下文先計雙亦次計雙非)。

色受想中見有非有行遷流內觀無不無如是循環窮盡陰界八俱非相隨得一緣皆言死後有相無相。

(䟽色等三陰先雖是有而今破盡故云非有例行亦爾此四非有也行遷流內觀無不無者若將行陰例前為無現且念念遷流不斷此又非無行既非無前三亦爾此四非無也如是循環窮盡陰界者現將四陰循歷相例一一皆見非有非無故云循環推至死後故云窮盡陰界隨得一緣者即此四陰隨舉一陰皆悉死後非有非無今言有無者有即非無無即非有也○解此計雙亦也見有非有謂色受想無也觀無不無謂行陰有也如是循環等例立雙亦也謂三陰無亦如行陰之有行陰有亦如三陰之無四陰各二故名八俱非相言俱非者對前偏計有無得名文意且在雙計有無耳故緫結云有相無相)。

又計諸行性遷訛故心發通悟有無俱非虛實失措。

(䟽此但現見行陰遷變生中有滅故非有滅中有生故非無由是通悟一切皆是非有非無何啻於八虛實即有無也有不定有實何曾實無不定無虛何曾虛舉著皆非故云失措○標此執陰界非非有非非無故云失措○解此計雙非也色受想等皆名諸行悉有遷訛下文云甲長髮生氣銷容皺乃至念念不停即其相也於前四陰雙計有無亦有八俱非義此見既細所以的就行陰言之)。

由此計度死後俱非後際昏瞢無可道故墮落外道惑菩提性是則名為第八外道立五陰中死後俱非心顛倒論。

(䟽後際下釋死後非義無可道者言有不有言無不無有無二途俱道不得也現在尚爾豈況死後不覺不知而言有無耶故云昏瞢)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於後後無生計度者是人墜入七斷滅論。

(是人見行陰念念滅處名後後無設生七處後皆斷滅故成此論○解孤山曰七斷滅者欲開人天色開四禪無色合一計此七處已不生之也)。

或計身滅或欲盡滅或苦盡滅或極樂滅或極捨滅如是循環窮盡七際現前銷滅滅已無復。

(䟽或計身滅即欲界人天也同界地故欲盡即初禪苦盡即二禪極樂即三禪極捨即四禪及無色界也現前銷滅者三陰已滅行陰亦爾也七處皆現斷滅死後不復生也○解身滅者欲界人天也欲盡滅初禪欲染已盡故苦盡滅二禪極喜無憂苦故極樂滅三禪之樂極故極捨滅四禪捨覺觀喜樂故無色捨色礙故然則極捨之言含其二也)。

由此計度死後斷滅墮落外道惑菩提性是則名為第九外道立五陰中死後斷滅心顛倒論。

(解私謂此計應從第七外道流出但前約橫論今約竪論若攝橫歸竪則前無相屬今身滅)。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便窮生類本觀彼幽清常擾動元於後後有生計度者是人墜入五涅槃論。

(䟽行陰滅而復生故云後有也)。

或以欲界為正轉依觀見圓明生愛慕故或以初禪性無憂故或以二禪心無苦故或以三禪極恱隨故或以四禪苦樂二亡不受輪迴生滅性故。

(以欲界為正轉依者因修觀行發欲界未至定於觀心中見圓明相不捨欲界即是涅槃為正轉依或以初禪性無憂者已離欲染無復憂心得輕安樂故或以二禪心無苦者即是極喜也或以三禪極恱隨者即極樂也或以四禪苦樂二亡即捨受也)。

迷有漏天作無為解五處安隱為勝淨依如是循環五處究竟。

(不識教相得此四禪及欲界定少分安樂便計涅槃執有漏天作無為解者因修正定忽發此禪得少輕安非是究竟便妄計執以為涅槃○標見取未亡以邪為正)。

由此計度五現涅槃墮落外道惑菩提性是則名為第十外道立五陰中五現涅槃心顛倒論。

(解私謂前標後結今結五現者影互其文也此計應從第六外道流出橫竪攝屬亦如七九之類)。

阿難如是十種禪那狂解皆是行陰用心交互故現斯悟眾生頑迷不自忖量逢此現前以迷為解自言登聖大妄語成墮無間獄。

(䟽此十種境乃是邪見因修正定而忽發生故云狂解由三陰滅覺至行陰用心差異故云交互苟能深入禪定以慧照察惟心境界不取不著自然銷歇若以為證即墮邪見成地獄因)。

汝等必須將如來語於我滅後傳示末法徧令眾生覺了斯義無令心魔自起深㜸保持覆護消息邪見教其身心開覺真義於無上道不遭枝岐勿令心祈得少為足作大覺王清淨標指。

(㜸災也想陰未盡猶引外魔今想陰盡行陰明露但於所覺境界別生異見執此為是故云心魔故令覺察善能消息不失正見能至無上故深付囑傳而示之俾修行者無入邪網失正覺路枝岐邪道也○解前色受想末皆云無令天魔得其方便今行陰後云心魔下識陰後云見魔心見不出見愛二惑即煩惱魔也於受陰中第五生無盡憂心不欲活猶死魔也並所觀五陰即陰魔四魔具矣)。

首楞嚴經義海卷第二十八　牧八

音釋

寤

(五故切覺也)。

殫

(都寒切盡也)。

熠

(羊入切熠熠閃鑠貌)。

擾

(而沼切攪動也)。

爍

(書藥切灼爍也)。

灣環

(灣烏關切環胡關切灣環猶流轉也)。

鵠

(胡沃切鳥名)。

慤

(苦角切)。

詰

(苦吉切問也)。

綴

(知衛切聮綴也)。

皺

(側救切皵也)。

首楞嚴經義海卷第二十九(經十之二)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難彼善男子修三摩提行陰盡者諸世間性幽清等動同分生機倐然隳裂沈細綱紐補特伽羅酬業深脉感應懸絕。

(䟽前三句標人諸世下正明行盡世間性者行陰即是世間體性世間有三義一有生滅二性有漏三可破壞既墮世間同以行陰生滅為性也隱密故幽離想故清優即是動同分生機前是基本今是機要忽爾而破故云倐然隳裂沈細下重釋盡義網上大繩曰網衣領結處曰紐皆喻其要也十二類生如網如衣行陰貫通微細結要如網如紐補特伽羅云數取趣即總指十二類也行陰能轉此類生故故云浣細綱紐綱紐是業因伽羅是果報業因亡則孰為引果果報息則誰作能酬因果既亡故絕感應深脉亦喻行陰幽隱也○解諸世間性即十二類生行陰體性也同分生機謂與諸類同其分齊生滅之機也倐然下明行陰盡相行是業性能持諸陰如羅網之有綱紐焉補特下明不牽來報應猶報也)。

於涅槃天將大明悟如雞後鳴瞻顧東方已有精色。

(䟽涅槃名第一義天得無生忍名大明悟明悟在近故名曰將將當也欲也如雞後鳴者雞第二鳴天將曉也五陰在如全夜陰都盡如大明色受二陰破如雞初鳴天全未變今想行又除唯有報陰明悟在即如雞後鳴天有精色若約位說此當第二漸次也彼文云禁戒成就則於世間永無相生相殺之業偷劫不行無相負累亦於世間不還宿債即是今文酬業深脉感應懸絕彼文又云是清淨人修三摩地父母肉身不須天眼自然觀見十方世界等即此文云瞻顧東方已有精色此則正得似位相似通發也○解孤山曰三德涅槃名第一義天前受想盡似證尚遙如雞先鳴天色猶昧今行陰盡唯識陰在明悟非久如雞後鳴天有精色私謂五陰伏有次第斷無先後今取將破別惑為後初破通惑為先斷伏頓漸如下所辯)。

六根虛靜無復馳逸內內湛明入無所入。

(䟽由定所攝無行陰使雖存六根識不馳散故云虛靜無復馳逸唯專內境定心內照故云內內湛明又內內者深深寂照也窮到識陰更無所見名入無所入○解行陰既盡故虛靜識陰披露故湛明下文云又汝精明湛不搖處於身不出見聞覺知即其相也當知見聞等雖有內外以湛明故而無能入所入之異經或作內外湛明)。

深達十方十二種類受命元由觀由執元諸類不召。

(䟽受命元由即是識陰今觀識陰既是類生種子元由不起煩惱不作新業由是執持不今趣果無受生分故云諸類不召)。

於十方界已獲其同精色不沈發現幽祕此則名為識陰區宇。

(既知識是生類元由故十方界依之與正皆識所變同一識躰斯則三界唯心萬法唯識先雖信教今觀中明見也精色不沈所觀境現也由觀力故境界明白故云不沈發幽祕者似通發也未至此位諸根暗昧不能遠觀故云幽祕今由觀力六根清淨不由天眼徹見諸界等故云發現○解受命元由者識息煖三和合成命受生之際識陰為先也而此元由復是人法二執之本今觀中所見雖未銷盡且無行業招引來報故云諸類不召又見十方一切依正唯識所變故云已獲其同精色不沈即湛明也發現幽祕無所覆也)。

若於群召已獲同中銷磨六門合開成就見聞通鄰互用清淨。

(䟽初二句指在識陰中也若於此中以定慧力銷磨根隔令其開通合成一體則見聞覺知互相為用斯則明不循根寄根明發也故云互用清淨此識陰盡獲證是第三漸次證無生法忍也故文云如是清淨持禁戒人心無貪婬於外六塵不多流逸因不流逸旋源自歸塵既不緣根無所偶返流全一六用不行既云六用不行即是銷磨六門既云返流全一即是合開成就互用清淨也彼說由戒故與此異○解群召雖異識體是同若於同中銷磨六門見愛之惑則能合成一體開為六用六用不隔皆悉通鄰即法華所明六根清淨也)。

十方世界及與身心如吠瑠璃內外明徹名識陰盡。

(䟽世界身心皆唯識現今識陰盡唯見覺體覺體明妙如淨瑠璃一無障礙名內外明徹身心為內世界為外俱無所得故云明徹前文云十方國土皎然清淨譬如瑠璃內懸寶月身心快然妙圓平等獲大安隱一切如來密圓淨妙皆現其中是人即獲無生法忍即知識陰盡者是隨分覺也文殊亦云一處成休復六用皆不成塵垢應念銷成圓明淨妙)。

是人則能超越命濁觀其所由罔象虛無顛倒妄想以為其本。

(命體即識陰也以命煖識三俱時而轉識既已離命煖隨亡故超命濁罔象虛無者此是覺明初起影象之相攬此妄想虛無影象以為識體即業轉二相也○標前文云汝等見聞元無異性眾塵隔越無狀異生性中相知用中相背同異失準相織妄成是第五重名為命濁上之五重從三細六麤互為形待混真成濁止觀破五陰時從六麤至三細成大覺◎解孤山曰罔象亦倣象皆不實貌)。

阿難當知是善男子窮諸行空於識還元已滅生滅而於寂滅精妙未圓。

(䟽行陰雖盡已滅生滅返識循元未歸寂滅故云精妙未圓以識未破正在細生滅故精妙即精真妙明也○解私謂識陰湛不搖處即是還元而此還元望前已滅行陰得名然於當體未證寂滅)。

能令己身根隔合開亦與十方諸類通覺覺知通㳷能入圓元。

(䟽觀中暫爾也暫於觀中似開根隔未全互用也諸類通覺者於此觀中已見十方眾生及與我身同一覺性互相融合無知覺殊此即能入圓元也此之境界全是識影未為寂滅故前文云而於寂滅精妙未圓○標行人於此無所得心定慧發明便入無生忍也○解此示觀中所發之相也非唯己身根隔合開亦見諸類同我識相覺知下重牒所發結歸陰元也斯亦功用暫得如是不生勝解名善境界由起邪執故墮下文外道種類)。

若於所歸立真常因生勝解者。

(䟽正生計也於此所入通覺之境認為真常便立為因能生一切即為所歸究竟之處決定不謬故云勝解)。

是人則墮因所因執娑毗迦羅所歸冥諦成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第一立所得心成所歸果違遠圓通背涅槃城生外道種。

(於所因識陰執為真常是萬法之因故云因所因執萬法無因虛妄生滅今計有因是真常性即與外道所執冥諦是常能生一切無有差別此即計阿頼耶識未形兆前冥然之初為冥諦也迷佛菩提者菩提云覺覺體離念離念相者等虛空界無所不徧法界一相今執有法從一因生能所差別故云迷也不如實知故云亡失知見所得心即識陰也因中為所得果上為所歸耳餘文可解問據下七段皆云能非能等獨有此文為因所耶答以一切諸法皆從識變正是所因以不了虛妄執為實因故同外道下文直顯當體虛妄故云非能等也○標娑毗迦羅師事梵天計非色非空認藏識為冥諦六師外道俱闍梨等皆是其黨○解資中曰因所因執者迷識陰為冥諦執冥諦為生因也真際曰認圓元為真常計真常為妄本也私謂兩說似同正取後義是則上因指體下因對用上云二因今復云果者因謂所依能生諸法故果謂所證計為極理故蓋同實而殊號者也)。

阿難又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於所歸覽為自體盡虛空界十二類內所有眾生皆我身中一類流出生勝解者。

(䟽前計雖執識陰為真常因而未取為自體今計即是我之自體一切眾生皆從我出我能生彼決定不謬也○標精妙未圓者識陰未盡也)。

是人則墮能非能執摩醯首羅現無邊身成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第二立能為心成能事果違遠圓通背涅槃城生大慢天我徧圓種。

(䟽實非能生執以為能名能非能摩醯首羅即大自在天三目八臂外道所宗為能因也現無邊身者以執我能現起無量眾生也因既能為果成能事因果相稱也○解孤山曰能非能執謂我是能生彼皆所生也資中曰如俱舍破能生世間有何義利等)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於所歸有所歸依自疑身心從彼流出十方虛空咸其生起即於都起所宣流地作真常身無生滅解在生滅中早計常住既惑不生亦迷生滅安住沈迷生勝解者。

(䟽所歸即識陰前覽所歸為自身今認所歸為他體故疑自身及一切法從彼生起都宣流地即識陰也妄認為他是真是常是無生滅惑不生者本覺常住不生諸法迷而不解也亦迷生滅者妄認識陰為真常也二俱不識故曰沈迷堅執不轉故云安住)。

是人則墮常非常執計自在天成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第三立因依心成妄計果違遠圓通背涅槃城生倒圓種。

(於無常處妄計為常名常非常執自在天即首羅也前計他從我生今執我從他起故云計自在也因依心即識陰也立為他體計能生我故同外道計彼為常○解資中曰自在天與前不別此天現有生滅妄計為常故云在生滅中早計常住私謂從彼流出者此指所歸識陰為彼非指他人也以識陰圓元為常自己身心及十方虛空為非常非常即生滅也既見非常從常流出乃計生滅即是常住下文知無知執義例亦然)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於所知知徧圓故因知立解十方草木皆稱有情與人無異草木為人人死還成十方草樹無擇徧知生勝解者。

(䟽所知即識陰也是彼觀行所知境故識陰能變一切諸法名知徧圓悟此諸法從知變起以知為體故云因知立解十方草木下即解之行相也既此依正皆從知有何得一知一無知耶故無揀擇一切皆知自謂決定不謬故云勝解)。

是人則墮知無知執婆吒霰尼執一切覺成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第四計圓知心成虛謬果違遠圓通背涅槃城生倒知種。

(草木無知而執有知故云知無知執婆吒霰尼二外道也涅槃云婆私吒及先尼梵音小轉既執一切覺即草木有命也圓知即徧知也虛謬果者斥成妄想此即不了皆是妄想所變妄想凝結假立無情妄想流動假名有情如前文云想澄成國土知覺乃眾生以不善分虛妄識有內分外分故成計執○解孤山曰知無知執者草木無知強謂有知也夫常住真心一體無二用諸妄想依正乃分是故眾生草樹悉如空華皆是有情自心所變執情不了以謂一一草木各各有知遂說木死為人人死為木未明一體謬計偏圓達遠圓通職由此矣婆吒霰尼兩外道號見涅槃經彼謂一切覺知乃云草木有命今所發見正與彼同)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於圓融根互用中已得隨順便於圓化一切發生求火光明樂水清淨愛風周流觀塵成就各各崇事以此群塵發作本因立常住解。

(䟽根互用中得隨順者以於似觀暫得相應故云隨順便於圓化一切發生者一切諸法同名變化故云圓化皆可修習能成聖果故云一切發生以於一根暫得諸用由此例知一切亦爾皆可於無知見中修成知見取常住果故求火樂水愛風觀塵也○標群塵即地水火風也)。

是人則墮生無生執諸迦葉波并婆羅門勤心役身事火崇水求出生死成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第五計著崇事迷心從物立妄求因求妄冀果違遠圓通背涅槃城生顛化種。

(䟽四大之性實不能生常住之果執為能生故云生無生執迷心從物者迷失唯心所現而各隨順崇事以求常住因果俱妄故成妄求妄冀也○解私謂圓化者謂觀中所見圓融變化唯識之境也一切發生即四大之相也觀塵成就別名地大以此群塵通指四大既見此等並由圓化乃計修因證果不出火之若明水之清淨等故曰發作本因立常住解生無生執者謂四大之生即常住之無生也迦葉波亦婆羅門別姓下所并者緫攝其類)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於圓明計明中虛非滅群化以永滅依為所歸依生勝解者。

(䟽明中虛者圓明之理即所觀識也已滅生滅故明中虛非即是滅故云非滅色受想行攝一切法名為群化永滅依即明中虛也此計空為所依歸處即涅槃也○標此計即認為究竟涅槃也)。

是人則墮歸無歸執無想天中諸舜若多成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第六圓虛無心成空亡果違遠圓通背涅槃城生斷滅種。

(䟽此明中虛實非所歸而計於歸故云歸無歸執無想天五百大劫想心不行也舜若多四空處也圓虛無心斷滅因也空亡果斷滅果也○標受想於定中暫得不起四空觀中妄認究竟矣○解明中虛者前云罔象虛無是也非滅群化非猶破也群化即四大等孤山曰歸於無歸故曰歸無歸執無想天滅心心所舜若多主空神也)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於圓常固身常住同于精圓長不傾逝生勝解者。

(䟽執識陰以為圓常欲固此身亦同識陰故云同于精圓長不傾逝)。

是人則墮貪非貪執諸阿斯陀求長命者成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第七執著命元立固妄因趣長勞果違遠圓通背涅槃城生妄延種。

(根身虛妄本是無常實不可貪以為長久今堅貪著妄執長生故云貪非貪執阿斯陀者云無比即長壽仙也長勞果者勞即空字聲之誤耳妄執延年故云妄延○解私謂識陰精明湛不榣處名之為常今見其常乃執色身同此精圓也)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓觀命互通却留塵勞恐其銷盡便於此際坐蓮華宮廣化七珍多增寶媛縱恣其心生勝解者。

(䟽觀識陰為十方眾生之命元是十二類命之通要由是我命通彼彼命通我故云互通今觀識陰若盡十方眾生命即皆盡我命亦盡盡即教誰論真常理誰為所化眾生徒有真常無證真者故留塵勞○却起貪欲化蓮華宮及諸欲境恣受欲樂圖命不滅俾要證真起用化物作此執計定不移轉故云勝解媛女寶也)。

是人則墮真無真執吒枳迦羅成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第八發邪思因立熾塵果違遠圓通背涅槃城生天魔種。

(起惑恣欲實非證真計此即能證真起用故云真非真執吒枳迦羅未見正譯此既能化欲境受用即是欲界自在天類也邪思因者既於定中發此邪念不能善察由此熾盛趣塵勞事故同天魔耳○解真際曰觀命互通下謂於群召已獲同中無彼召因恐亡其果故却留塵勞也孤山曰真無真執者將欲復真而反戀於俗也私謂此約在家修禪得通者說故有廣化七珍多增寶媛之事)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓於命明中分別精麤䟽決真偽因果相酬唯求感應背清淨道所謂見苦斷集證滅修道居滅已休更不前進生勝解者。

(䟽識陰露現故曰命明識既含藏漏無漏種今於此中分別決擇苦集有漏名麤名偽道滅無漏名精名真擇去麤偽苦集而留精真道滅故云分別精麤等修道為感證滅為應但取於此故云唯求背清淨道者本修圓觀法界平等離二邊垢名清淨道今發小乘忻猒之解故名曰背所謂下釋前義也○標避喧求靜執為究竟)。

是人則墮定性聲聞諸無聞僧增上慢者成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第九圓精應心成趣寂果違遠圓通背涅槃城生纏空種。

(定性者且就一期趣寂無改判為定性實有劫數終迴上乘無聞僧者不了識陰迷為涅槃故同此也圓謂周徧精謂非麤已離行陰為諸命元故曰圓精稱乎妄計故云應心○標未得謂得未證謂澄沈空滯寂如焦穀芽不能發生隨入魔境也○解孤山曰命明識也謂於識陰圓明之中忽發小解因此分別苦集是麤是偽滅道是精是真也又知苦果酬集因滅果酬道因於是見苦斷集唯求道滅感應也既發小解乃背圓融常樂我淨之道今於四德略舉其一所謂下釋成上意無聞僧者妄執小道以為究見故與夫謂四禪為四果增上慢人為害一揆)。

又善男子窮諸行空已滅生滅而於寂滅精妙未圓若於圓融清淨覺明發研深妙即立涅槃而不前進生勝解者。

(䟽本觀圓融清淨覺體今見識陰離行生滅謂深且妙立為涅槃不知流注故不前進○標行人定中觀十二緣生皆從識陰而起認此識陰便為究竟)。

是人則墮定性辟支諸緣獨倫不迴心者成其伴侶迷佛菩提亡失知見是名第十圓覺㳷心成湛明果違遠圓通背涅槃城生覺圓明不化圓種。

(認識陰為圓覺符妄計為泯心寂焉不動非無覺了故云湛明證識覺之圓明無悲化之妙用故云不化圓種唯識論云聲聞畏苦障緣覺捨生障是此類也○標定性有二類一定性緣覺依教觀緣但離緣生虛妄名為解脫二定性獨覺不隨佛教修行出無佛時居山野觀四時榮枯即立究竟涅槃也○解本覺識陰三諦圓融而偏著妙空遂生小解故即安立涅槃化城而不前進中道寶所也諸緣獨倫者緣覺獨覺佛世滅後故有二焉資中曰眈寂滅果成捨生障是名不化圓種私謂化變也以定性不迴故云不化)。

阿難如是十種禪那中塗成狂因依迷惑於未足中生滿足證皆是識陰用心交互故生斯位眾生頑迷不自忖量逢此現前各以所愛先習迷心而自休息將為畢竟所歸寧地自言滿足無上菩提大妄語成外道邪魔所感業終墮無間獄聲聞緣覺不成增進。

(䟽中途成狂者方在似覺未成不退邪慧發生故云成狂不察識陰微細生滅便謂已證故云因依迷惑等餘文可解○標中途成狂等結前十中八種於未足中等結後定性二位也○解大妄語者別指前八也前八通名外道邪魔亦可別指七是外道八是邪魔俱未斷惑故云墮獄二乘異此故云不進)。

汝等存心秉如來道將此法門於我滅後傳示末世普令眾生覺了斯義無令見魔自作深㜸保綏哀救銷息邪緣令其身心入佛知見從始成就不遭岐路。

(䟽深勸後世令了識陰未盡有此十境發相知而覺察見魔自息迷而取著必落偏邪入佛知見證真位也從始初修也成就果滿也不遭歧路中間更無委曲相也即前十類耳○解言見魔者見以違理為名前八違真中二理起界內邪見後二違中道理起界外邪見以二乘智即無明故又前八中七純是見八具見愛以留塵勞生勝解故問前受陰盡已超見濁何至行識二陰又發諸見耶答前約斷位得意生身者言之今在伏位於二陰區宇中發也此五陰文若迷斷伏之義雖有妙辯其何以銷之)。

如是法門先過去世恒沙劫中微塵如來乘此心開得無上道。

(䟽無有一佛不破五陰而得菩提皆能覺了故免岐路○標乘此法門一門超出妙莊嚴路前云過去諸如來斯門已成就○解如是法門且指識陰禪那見相過去諸佛無不覺了入佛知見故曰乘此心開)。

識陰若盡則汝現前諸根互用從互用中能入菩薩金剛乾慧。

(䟽現前根互用者即前第三漸次證無生忍也前文已見從互用中入乾慧者即此互用便是已入乾慧地也互用即是自在位故如前文云返流全一六用不行乃至一切如來密圓淨妙皆現其中此人即獲法忍從是漸修隨所發行安立聖位是則名為第三增進修行漸次斯則始從乾慧終至等覺俱不離此第三漸次而建立也今約從緫入別故云從互用中入也言金剛者以此行人從始至終皆由修習金剛三昧而得成就故前文云是種種地皆以金剛觀察如幻十種深喻奢摩他中用諸如來毗婆舍那清淨修證漸次深入或可此約利根之者到乾慧地精心發化遂超因位直入妙覺故得別受金剛之號若鈍根者隨所發行更歷諸位故不得受金剛之名但稱乾慧耳若將此位立在等覺後心其如前文何文云如來逆流如是菩薩順行而至覺際入交名為等覺豈可於入交後更立乾慧地耶古人迷此於等覺後更立金剛乾慧一位誠誤後學理例俱無不敢聞命)。

圓明精心於中發化如淨瑠璃內含寶月。

(解孤山曰諸根互用即圓教相似七信界內思惑已盡也能入金剛乾慧者從相似位超入等覺後心也天台明圓教利根一生有超登十地者與此符合圓明下示後心所證有法有喻有體有用)。

如是乃超十信十住十行十迴向四加行心菩薩所行金剛十地等覺圓明入於如來妙莊嚴海圓滿菩提歸無所得。

(䟽於乾慧心既證圓妙此之心性頓發諸行頓具諸德故云發化慧心如瑠璃因行如寶果德如月此喻一中現無量無量中現一因行果德一時具足無礙圓明故如瑠璃內含寶月超因入果由前發化因果具故乃得超也福足故名莊嚴海慧足故圓滿菩提理極故歸無所得即大涅槃常寂無得也此是圓頓下根又利者也由下品故至識陰盡方得入位由又利故於此發化乃超諸位問前受陰盡即云上歷菩薩六十聖位今識陰盡何故言超答前約上根稍鈍者說例今亦合有頓超者今約下根又利者說故得言超例前受破亦合有歷聖位者前後互現耳想行陰盡合是中根超歷之處略故不說○標得金剛如幻觀察三昧故云歸無所得○解金剛乾慧是妙覺無間道轉入解脫道即妙覺也故云入於如來等也妙莊嚴海是福究竟圓滿菩提是智究竟歸無所得是理究竟福即解脫智即般若理即法身不縱不橫三德祕藏於茲具顯遠討其因實由初心修習奢摩他三摩禪那三止之功也)。

此是過去先佛世尊奢摩他中毗婆舍那覺明分析微細魔事。

(䟽覺明即觀慧也○標唯佛與佛乃能知之因位行人冝須先覺)。

魔境現前汝能諳識心垢洗除不落邪見陰魔銷滅天魔摧碎大力鬼神褫魄逃逝魑魅魍魎無復出生直至菩提無諸少乏下劣增進於大涅槃心不迷悶。

(褫撤去也鬼魄撤去而逃逝也○解奢摩他毗婆舍那者即定而慧也私謂微細魔事緫括五陰所現之境也前結識陰云乘此心開今結五陰云覺明分析當知由分析故心開互現其文也大力鬼神等別指想陰中年老成魔之類褫驚也)。

若諸末世愚鈍眾生未識禪那不知說法樂修三昧汝恐同邪一心勸令持我佛頂陀羅尼呪若未能誦寫於禪堂或帶身上一切諸魔所不能動。

(䟽不別修習次第故云未識禪那未學智慧方便故云不知說法定慧不習而樂安禪魔境現前孰分邪正當勸持呪安其正解防其邪慮即不墮魔)。

汝當恭欽十方如來究竟修進最後垂範。

(是諸如來究竟了義之說又是出世最後時說故云最後垂範也○標初阿難示遭魔嬈溺在愛見之坑佛勑文殊將呪徃護提獎見佛恨無始來一向多聞未全道力殷勤啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便此阿難通請也向下如來一一別答云有三摩提名大佛頂云云即許說成道妙行也七處徵心破執破疑八還四義也三因不生即信解真正為最初方便洎復請多聞無功如天王賜與華屋至圓通思修入三摩地生滅既滅寂滅現前獲二種殊勝此顯行證為最初方便及乎將罷法座無問自說五十種魔事蓋修止觀之人破五陰時激動無始界中無明煩惱種子每一陰有十種若不先覺認邪為正即墮地獄故佛大悲令行人辨識不遭邪魔故佛囑付阿難汝當恭欽此五陰中遠離魔境是十方如來修行究竟修進最後垂範者也○解夫返妄旋真非行不克行之大略唯信法焉從聞法而入者曰信行從思惟而入者曰法行然其二行必假相資今云未識禪那即法行者未識五陰禪那現境也不知說法謂不知以信行而資法行也由是之故名為愚鈍若於三昧好樂修習佛慮斯人為魔所惱故囑阿難勸持神呪也嘻出學大乘者孰不自謂得真三昧以信法二行審之空空如也或讀此經安有自省愚鈍誦寫其呪而防諸魔事乎然則大明不能破長夜之昏慈母不能救亡子之苦悲夫孤山曰夏滿說經前春示滅滅在不久故云最後垂範)。

首楞嚴經義海卷第二十九　牧九

音釋

倐

(式竹切忽也)。

紐

(女久切)。

霰

(思見切)。

媛

(于眷切美女也)。

[卄/(阿-可+辛)/女]

(魚錯切怪蘖也)。

禠

(丈爾切奪也)。

首楞嚴經義海卷第三十(經十之三)

(凡遇圓相即是標辭與䟽同其上文)。

阿難即從座起聞佛示誨頂禮欽奉憶持無失。

(標此結集者序致之辭)。

於大眾中重復白佛如佛所言五陰相中五種虛妄為本想心我等平常未蒙如來微細開示。

(䟽問妄想也未聞五陰總是妄想而名有殊有本云微妙開示)。

又此五陰為併銷除為次第盡。

(問除斷頓漸也併即頓也)。

如是五重詣何為界。

(問邊際也界分也)。

惟願如來發宣大慈為此大眾清明心目以為末世一切眾生作將來眼。

(眼目左右之言皆喻心也心明照了如目之見)。

佛告阿難精真妙明本覺圓淨非留死生及諸塵垢。

(精真法身也妙明般若也圓淨解脫也三德圓融唯一本覺死生苦道也塵垢業煩惱也斯則妙性圓明離諸名相耳)。

乃至虛空皆因妄想之所生起斯元本覺妙明精真妄以發生諸器世間如演若多迷頭認影。

(不更具敘色之與心三種相續故云乃至虛空無為尚是妄生豈況有為一切諸法狂癡故有故如認影○標一迷真心認物為己○解私謂精真中道也妙明寂照也寂故即假照故即空三諦融通元無塵垢總名本覺圓淨此單論真性也乃至下單論妄想生起諸法斯元下合明真妄發生世間所以爾者無前單論則不知離義無後合明則不知即義迷頭認影事匪條然)。

妄元無因於妄想中立因緣性。

(䟽既稱為妄云何有因若有所因不名為妄故云無因自諸妄想展轉相因交妄發生遞相為種故云於妄想中立因緣性)。

迷因緣者稱為自然彼虛空性猶實幻生因緣自然皆是眾生妄心計度。

(說有因緣猶是妄執更認自然迷中倍者故云眾生妄心計度○標彼虛空幻生者前云當知虛空生汝心內猶如片雲點太清裏況諸世界在虛空耶○解立因緣性謂自他共性并下自然則四性備矣彼虛空性此指體性之性既由迷妄有虛空依空立世界空猶幻有世界可知故法華云知法常無性者是也眾生於無性中惑為因緣及自然性皆是妄心分別計度)。

阿難知妄所起說妄因緣若妄元無說妄因緣元無所有何況不知推自然者。

(若知妄起許說因緣妄元無生說誰因緣因緣尚是妄中建立而況不知是妄推為自然耶○標起信云眾生以不知真如法一故不覺動念現六塵境即是五陰妄想也○解據理合云不知妄所起說妄因緣反顯知妄則不說也故前文云既稱為妄云何有因今言知妄而說因緣者縱而言之即以諸妄為後妄之因也如前文云自諸妄想展轉相因若妄元無下奪而言之因緣尚無自然安在以勝況劣用遣執情耳)。

是故如來與汝發明五陰本因同是妄想。

(䟽五陰之因元妄所結此即於妄想中立因緣性也此因緣性妄中權立欲令了法元無所有是故同名一妄想耳○標但一虛妄更無由緒○解此結前所談亦生後所答)。

汝體先因父母想生汝心非想則不能來想中傳命。

(䟽正指是想也攬父母遺體而合成此身遺體即是想愛流出故云父母想生汝之託陰亦是想愛而來以想遺體為勝境故識即趣彼結成胎臟故云汝心非想不來傳命斯則三處妄想和合結成此體也○標前文云同業相纏合離成化見明色發明見想成異見成憎同想成愛流愛為種納想為胎交遘發生吸引同業故有因緣耳)。

如我先言心想酢味口中涎生心想登高足心酸起懸崖不有酢物未來汝體必非虛妄通倫口水如何因談酢出。

(䟽引前釋成也即引破想陰文懸崖酢物俱不到身由汝所思便能生汝口足酸水若非妄想同類孰有水等生焉通倫猶同類也)。

是故當知汝現色身名為堅固第一妄想。

(結歸立名也以此驗之如何非想是故應知妄想凝結即成色陰故云堅固○標前文云譬如有人以清淨目觀晴明空唯一晴虛逈無所有其人無故不動目睛瞪以發勞則於虛空別有狂華復有一切狂亂非相色陰當知亦復如是○解汝體遺體也想謂欲想子在中陰時若無欲想則不能來父母欲想中受胎如我下引前破想陰喻顯此妄想)。

即此所說臨高想心能令汝形真受酸澁由因受生能動色體汝今現前順益違損二現驅馳名為虛明第二妄想。

(䟽前四句躡前色陰動身之想即明受陰是妄想也由因下正顯也因想梅等便有受領若非領納焉得水生此受亦是妄想轉變妄生領納也二驅馳者領比違順生苦樂法遂成損益為彼所使照境而領虛通無礙故曰虛明○標前文云譬如有人談說酢梅口中水出思蹋懸崖足心酸澁想陰當知亦復如是此喻在後耳○解由因受生者因想故受生也能動色體即形受酸澁也當知色受想二陰妄想相由而起必不相離故前文云汝體先因父母想生下文云種種取像心生形取皆同懸崖酢物之想由是明之此三妄想其體麤現非如行識幽微難見所以前三中所發天魔其相亦麤後二陰中所發心見二魔其相亦細汝今現前下正示受相也順益即樂受違損即苦受合有非違非順即不苦不樂受但是文略耳)。

由汝念慮使汝色身身非念倫汝身何因隨念所使種種取像心生形取與念相應寤即想心寐為諸夢則汝想念搖動妄情名為融通第三妄想。

(䟽初二句標念慮即想身之驅役皆想所為也身非下釋初三句反質若非想類何以隨念種種下五句正顯凡取前境先須想像後身隨之想若是實何須形取形若非想自不能行二既相須豈非虛妄故云與念相應寤寐雖異皆是想為寐既成夢夢非有實應知寤想豈是實耶則汝下結是知現今想像念慮正由妄情搖動故爾焉不是妄融色質通心念變境像成夢寐故云融通妄想○標前喻想陰屬此第三今受陰喻第二妄想文云譬如有人手足宴安百骸調適忽如忘生性無違順其人無故以二手掌於空相摩於二手中妄生澁滑冷熱諸相受陰當知亦復如是○解心生形取謂心念若生形質必取想高酸起取之驗也寤寐等由想成夢以顯妄念常無間然)。

化理不住運運密移甲長髮生氣銷容皺日夜相代曾無覺悟。

(䟽顯行相也初二句標行陰遷流微細難覺故云不住密移也甲長下釋前二句釋不住後一句顯密移)。

阿難此若非汝云何體遷如必是真汝可無覺。

(標非汝又不可是汝又無憑)。

則汝諸行念念不停名為幽隱第四妄想。

(䟽示虛妄也真猶實也行陰若非汝體何得相代不停又若實是汝身何不知覺生滅非汝不可是汝無憑故知虛妄則汝下結想名密移難覺故云幽隱○標前文云譬如瀑流波浪相續前際後際不相踰越行陰當知亦復如是以遷流生滅為義)。

又汝精明湛不搖處名恒常者於身不出見聞覺知。

(䟽牒指識體也初三句牒計也行人所認微細明了離生滅湛然不動目為常住者即識陰也於身下指體也識陰豈越見聞覺知此約用指也○標知見立知即無明本)。

若實精真不容習妄何因汝等曾於昔年覩一奇物經歷年歲憶忘俱無於後忽然覆覩前異記憶宛然曾不遺失則此精了湛不搖中念念受薰有何籌筭。

(䟽正顯虛妄也初二句反標若此湛明是真實性不合容受虛妄習氣習氣即種子也何因下九句順釋憶忘俱無者初若有憶則有忘時元既無憶故不說忘覆覩者再見也再見既無所遺此則容受妄習故知虛妄非真甚明則此下結示也受薰持種發起現行流注生滅不可計矣○標知見無見斯則涅槃無漏真淨云何是中更容他物○解名恒常者諸解並謂識已離行無生滅故也今觀此中五陰次第應通二義一者如向觀行中次第所顯二者秖就阿難等現前而示若然則精明不搖亦未必已離行陰也真際曰此陰通收八識用動體常見聞精明同一識陰私謂節公意以見聞為用則動精明為體則常而不知今文即以見聞為精明動用為常體何則識無所存徧在諸根根對境時雖涉於用用在無記未起善惡指此無記名為精明湛不搖處若約分齊明之五識五意識并第六心王皆是其處也佛恐眾生計此為常故寄阿難先且定云名恒常者若實精真不容習妄此破其常也精謂精明真即恒常何因下示妄習相念念受薰者以昔覩奇物納種在識若不受薰覆覩前異必無記憶之相既不忘失則知中間常為無明念念薰習薰習即妄何精真之有乎)。

阿難當知此湛非真如急流水望如恬靜流急不見非是無流若非想元寧受妄習非汝六根互用合開此之妄想無時得滅。

(䟽正顯微細也識陰離行故名為湛不是常住故云非真喻急流者凡夫二乘全不覺知十地已前雖覺未盡故云流急不見若非想元等者顯此正是妄想根本以第八識為界趣生之本也非汝下四句明難斷互用合開者寄根明發故云互用開令無隔合為一體也如前文云返流全一六用不行開即是合故無二別若非證真此難滅矣○標微細生住異滅流注不息妙覺方盡)。

故汝現在見聞覺知中串習幾則湛了內罔象虛無第五顛倒細微精想。

(䟽因細得名也此是諸識之中串習機要亦名精明湛不搖處故云湛了即本識也有而若無故云罔象罔無也象似也非有形質故曰虛無望前行陰最為其細再三示云細微精也○標前四謂之妄想此識陰名之精想蓋是識精元明能生諸緣緣所遺者由諸有情遺此本明雖終日行而不自覺枉入諸趣前文云譬如有人取頻伽缾塞其兩孔滿中擎空千里遠行用餉他國識陰當知亦復如是○解六根互用等始破見思故安想得滅即麤垢先落也問上文受薰約無明說今妄想滅何止見思耶答無明所薰亦見思種子故前指見物有憶有忘正是麤相合種現雖盡而根本猶存非謂六根得真互用問此首楞嚴體無不圓宗無不極至於破陰力用何短乎答非是力用不恊體宗由辯魔中五十重境皆從分段五陰妄想中現今齊此論滅故且至六根互用若如前又反流全一六用不行即破根本無明有異此中顛倒妄想也往人未曉所說雷同更請後賢精究斯義)。

阿難是五受陰五妄想成。

(䟽此五即是眾生所受報法故通名受亦曰五取蘊眾生取此為自體故○標前阿難問云如佛所言五陰相中五種虛妄為本想心我等平常未蒙如來微細開示故也若總明五陰本因同一妄想為別顯成色受想行識五受陰妄想耳)。

汝今欲知因界淺深。

(䟽答詣何為界也界即因義亦是分義因依界分際限別故故云因界)。

唯色與空是色邊際。

(色謂形色空謂顯色俱色蘊攝妄色妄空互形互顯故略舉色空攝一切盡○標前文云汝見虛空徧十方界空見不分有空無體有見無覺是色邊際○解孤山曰四大圍空而成色質)。

唯觸及離是受邊際。

(䟽觸有違順即成苦樂二受離無違順但捨受也○標前文云汝身現搏四大為體見聞覺知壅令留礙水火風土旋令覺知是受邊際○解資中曰觸有苦樂離即成捨俱名為受)。

唯記與忘是想邊際。

(䟽記憶忘失取像攀緣俱為想陰之分齊耳○標前文云又汝心中憶識誦習性發知見容現六塵離塵無相離覺無性是想邊際)。

唯滅與生是行邊際。

(䟽生滅遷流剎那四相但是生滅皆行分也○標前文云又汝朝夕生滅不停知見每欲流於世間業運每常遷於國土是行邊際○解私謂三相遷流俱屬行陰略舉生滅以攝於異)。

湛入合湛歸識邊際。

(䟽湛前行陰合歸識陰見識不動認為真湛齊此名為識陰邊際以見行陰是生滅法離生滅處必是湛寂就所認處即識分齊也○標前文云汝等見聞元無異性眾塵隔越無狀異生性中相知用中相皆同異失準是識邊際○解湛生滅之際入精明之處方名合湛合同也以行相異而識體同故)。

此五陰元重疊生起生因識有滅從色除。

(䟽答前為頓銷除為次第盡也生起則從細至麤從內感外一切諸法唯識變故故云生因識有除斷則先麤後細從外向內如浣衣磨鏡麤垢先落然生起時實非前後一念頓變以約麤細作此說耳圓頓觀法斷亦非次功行成時自然爾也○解孤山曰約生則由內造外從細至麤如著衣也故迷理有識乃至有色約滅則由外至內從麤至細如脫衣也故悟理色盡乃至識盡)。

理則頓悟乘悟併銷事非頓除因次第盡。

(䟽前約生起除斷道理合然若定作此解焉知虛妄故須先理後事頓悟漸除方了修證之義耳理則頓悟者若約證悟圓理即一斷一切斷無前後也如前文云一根既返源六根成解脫塵垢應念銷成圓明淨妙解悟亦然圓覺云知幻即離離幻即覺亦無漸次以一切法皆從心起妄念而生念即無念一切頓盡由真性中本無妄故故云乘悟併銷事非頓除因次第盡者五陰妄法名之曰事陰既麤細不同法爾麤者先去解行雖頓斷自有序日出孩生皆喻此也○解私謂此文總略不易甄明且約二義釋其大節一者以此四句俱就觀行位伏義釋之謂依理頓悟乘悟修觀用觀併銷而其五陰在運麤者先除細者後盡故曰事非頓除因次第盡前文所明五陰區宇次第而顯者即其義也二者以上二句約相似位說下二句約觀行位說觀行可見相似位者從入初信似證三諦名理則頓悟圓破五陰名乘悟併銷但此併銷有盡未盡盡在七信未在已前上文所明五陰若盡能超五濁者即其義也問孤山云色盡在觀行位受盡在初二兩信想盡在三四行盡在五六識盡入七信已去今何以總判五陰盡在七信將非好辯矯異先說乎答非好辯也誠有以也一按文二詳義且按文者前色陰盡見諸佛心如明鏡中顯現其像受陰盡得意生身隨往無礙想陰盡虛受照應了罔陳習行陰盡於涅槃天將大明悟識陰盡即得現前諸根互用凡此五者豈非皆是六根清淨之明文乎二說義者如前說色陰妄想云汝體先因父母想生汝心非想則不能來想中傳命以此觀之色由想生色陰若亡想陰必盡想陰若盡既無陳習豈非已斷思惟煩惱耶況想陰之前受陰盡時得意生身若不斷思出分段死安得意生乎受盡尚爾想行識盡不亦例然又則色陰盡者能超劫濁前明劫濁從見虛空徧十方界即名為濁是則劫濁盡時不應見空空見若除受等四陰復何所在故知五濁超必同時不可以常塗所談較其倫次也圓師所解恐非經意古云說經者傳先儒之言非從己出不得相讓讓之則其道不明余忝傳先佛之言果有以也亦何敢讓哉)。

我已示汝劫波巾結何所不明再此詢問。

(䟽此引前說結責未解也如前文云巾體是同因結有異又云畢竟同中生畢竟異又云六結同體結不同時即結解時云何同除此皆理則頓悟事非頓除如何再問耶頓漸悟修如圓覺䟽○解所皆先說亦有頓漸二義巾體是一以喻真性悟則成頓也巾結有異以喻妄想除則成漸也原夫天巾由次第而結亦次第而解所譬六根及以五陰生之與滅一往相類再研有殊何者以六根義橫五陰義竪故且如六根迷真起妄因妄成根必無先眼次耳等異至於反妄歸真亦無從麤至細之理豈非橫義耶前以結解次第為喻者但取六根差別及選擇圓通謂之次第也今明五陰亦迷真起妄因妄成陰既云生因識有滅從色除豈非竪義耶若以結解喻之則兩番次第宛有倫緒當知前文舉喻不可以喻難法此中引例不可以根難陰適時之說須曉大綱又前示巾結難成次第至解縈之際一六同時蓋顯一根反源六根解脫今亦如是故相似位一陰若破五陰皆除向所以作兩義釋頓漸之文者亦順斯意也)。

汝應將此妄想根元心得開通傳示將來末法之中諸修行者令識虛妄深厭自生知有涅槃不戀三界。

(䟽如上五種妄想即是五陰根本五陰攝一切法故一切法皆妄想也如上文云娑婆世界并洎十方諸有漏國及諸眾生同是覺明無漏妙心見聞覺知虛妄病緣和合妄生和合妄死汝既悟此故云心得開通亦合他解故云傳示合識若知依正自他俱一妄想即可厭患五蘊自體求趣涅槃常樂何三界之可戀乎故此囑勸弘宣自他俱益也○標令識虛妄者俾行人諳識五陰中五十種魔事同一虛妄也○解付囑流通唯行與教自辯魔來流通行也此下盡經流通教也)。

阿難若復有人徧滿十方所有虛空盈滿七寶持以奉上微塵諸佛承事供養心無虛度於意云何是人以此施佛因緣得福多不。

(䟽此文校量文雖不多意已周盡七寶財之勝也滿空多之勝也微塵諸佛福田勝也承事供養無虛度者心之勝也又虛空珍寶廣大心奉上諸佛承事供養第一心心無虛度長時心如是布施心境俱勝所獲福德其大矣哉)。

阿難答言虛空無盡珍寶無邊昔有眾生施佛七錢捨身猶獲轉輪王位況復現前虛空既窮佛土充徧皆施珍寶窮劫思議尚不能及是福云何更有邊際。

(施佛七錢獲輪王位顯福田中佛福為勝輪王之福七寶具足千子圍繞況盡空珍寶以奉如來所施之物尚窮劫難思其所招福豈有邊際非一切智莫能知矣)。

佛告阿難諸佛如來語無虛妄。

(此告語不虛令深信佛所說真實也　標如來真實如五語也)。

若復有人身具四重十波羅夷瞬息即經此方他方阿鼻地獄乃至窮盡十方無間靡不經歷。

(䟽示人具極罪也波羅夷此云棄或云不可樂棄故即現無僧用不可樂即當入地獄小乘四棄大乘十重具犯此罪受報無窮故歷十方靡不皆至阿鼻五無間獄○標大乘十棄於殺盜婬妄外更加五酤酒六說在家出家人過七自讚毀他八慳吝九瞋恚十自謗三寶不信因果)。

能以一念將此法門於末劫中開示未學。

(䟽顯弘經持少也一念心之邊際也夫弘經者時必長久豈有一念而宣說者今顯弘經力大故舉至少以顯殊勝)。

是人罪障應念銷滅變其所受地獄苦因成安樂國。

(滅罪勝也重罪之人一念弘經其力能翻極重苦報成極樂報)。

得福超越前之施人百倍千倍千萬億倍如是乃至筭數譬喻所不能及。

(得福勝也前之施福已自難量今此復超千萬億倍喻所不及何奇之若此乎問極重罪人極少時分為人讀說未足可稱何以滅業得福如此殊勝耶答此有多義故獲勝報一所弘之經是佛極談教理行果皆不思議故謂顯如來藏心法法皆是有情無情有性無性齊成佛道此理不思議也佛頂心呪因人果人皆依此法滅惡生善八理化他防邪護正進行彌速能成菩提此教不思議也圓通行門二十五聖觀音為最此行不思議也六十聖位第三漸次便證無生復說乾慧能超因位直入果海此果不思議也二末世多障能於此時弘此極談信解真正實希有故三施福唯得生死之報仍但自利弘經法利能至無漏能令聞者信解無謬展轉利樂無窮盡故由是一念雖少其利愽哉是故能勝前寶施福)。

阿難若有眾生能誦此經能持此呪如我廣說窮劫不盡依我教言如教行道直成菩提無復魔業。

(廣說不盡者即前文云若我說是佛頂光聚悉怛多呪從旦至暮音聲相連字句中間亦不重疊經河沙劫終不能盡此顯經義及持者功德皆不可量也依我下以能得最極之果能離內外魔事用勸如說而行也斯則弘持經者所得所離唯佛與佛乃能知之○解私謂前利他得福此自利成道或以此義釋成上文謂開示未學得福斯勝者良由眾生於教誦持乃至成道所益大故)。

佛說此經已比丘比丘尼。

(標出家二眾)。

優婆塞優婆夷。

(在家行淨行二眾)。

一切世間天人阿脩羅及諸他方菩薩二乘聖仙童子并初發心大力鬼神皆大歡喜作禮而去。

(䟽二十五聖及妙吉祥雖各有說功歸於佛緫名佛說三種世間故云一切器界所住境也菩薩二乘智正覺攝餘皆有情世間聖仙童子此仙眾之一也經中有此真言大歡喜者近得世間歡喜遠得出世初地由三義故歡喜一能說人清淨二所說法清淨三所得果清淨由斯義故皆大歡喜○解初發心者圓教外凡或內凡也皆大歡喜通該凡聖孤山曰既聞談常扶律即偏解圓同服醍醐咸霑妙益故大歡喜○䟽絕筆頌曰以此少分贊經力施他流演無窮盡所獲利樂悉迴向菩提實際眾生界)。

首楞嚴經

唐廣州制止寺極量傳(即譯經祖師也出大宋高僧傳)

釋極量中印度人也梵名般剌蜜諦唐言極量懷道觀方隨緣濟物展轉游化漸達支那(印度俗呼廣府為支那名帝京為摩訶支那也)乃於廣州制止道場駐錫眾知博達祈請頗多量以利樂為心因敷祕賾神龍元年乙巳五月二十三日於灌頂部中誦出一品名大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經譯成一部十卷烏萇國沙門彌伽釋迦(釋迦稍訛正云鑠佉此翻曰雲峯)譯語菩薩戒弟子前正議大夫同中書門下平章事清河房融筆授循州羅浮山南樓寺沙門懷迪證譯量翻傳事畢會本國怒其擅出經本遣人追攝泛舶西歸後因南使入京經遂流布有唐惟慤法師資中沇公各著䟽解之云。

義䟽跋

首楞嚴經是如來世尊最後之垂範也鞠其所指歸宿處在乎徵心辯見之兩門辯見則恐人認妄覺所明便同吾不見處之真見徵心則使渠離前塵影事見自己性覺妙明之本心悟此心而山河大地咸是妙明真心中所現物得真見而父母生身猶彼十方虛空吹一微塵塵物直下兩亡心見自然雙泯無上寶覺圓明真淨者蓋有在於是矣長水大法師璿公親蒙記莂以曩願力而來荷負教乘助佛轉輪妙堪遺囑住首楞嚴王三昧以金剛如幻力製撰大䟽用以發揚乎吾佛無見頂法之深旨顯如來藏心明修行方便辯離魔業行示地位階差出聖教名殊辯趣生因異陳禪那現境以此七利括盡楞嚴大要其間或別列三科重論七大隨文䟽決真俗鎔融唐梵雙彰聖凡一致除疑破執會色明空宗趣了然教兼圓頓一多相即小大互陳行布圓融自在無礙俾學者披經覽䟽即䟽證經不遭枝岐達佛知見譬如得門而直入華屋豈不快哉蓋法師嘗持經中清淨本然云何忽生山河大地一則語以問瑯瑘廣照覺禪師覺依其言抗聲而答之遂領旨於言下載之禪書也是故悲願宏廣悟解詳明學海瀾飜辯詞鋒利所造大䟽專於顯明佛意不事文言簡要不繁直截徑正明白顯露開人心眸是為後世典刑所以前作盡廢後來雖有作者亦無過此但是於中採摭要義纂集別行政清涼所謂此等皆是支流或名流類蓋從大部中支出流[泳-永+(瓜-、)]者也且夫大䟽與楞嚴大經並行流通蕃衍於無窮者獨一長水耳佛不云乎四人出世為四依菩薩非法師其誰歟咸輝夙福何厚獲此寶書敬寫雄文以備修習庶幾憑仗法流洗滌無始微細沈惑普與法界眾生以此為因地資糧期證如來七常住果積功累德而成無上寶王云。

標指跋

首楞嚴標指要義之作始自皇宋熙寧間大禪師也禪師諱曉月字公晦得法於滁之瑯瑘廣照覺公住洪之泐潭寶峯精舍晚年謝院事引退于盧仙山之道濟庵庵居閑暇日與其徒論楞嚴旨訣就依長水璿師義䟽科目掇其簡要之義于科文之下名其題曰標指要義急欲使世學佛之徒臨文得旨昭然如指諸掌也是時有開士曰應乾者密授智證于東林照覺從師游久即錄而藏諸後出世開法繼踵前席乃出其文遺失禪林中當世得之如居貧獲至寶似執熱濯清風競為鏤板傳于江湖間故已久矣而兵革之後存其正文者蓋尠焉余數年求其文而不能得設得一二者亦殘卷廢軸也紹興乙丑始獲其全帙乃率同志書之庶得洗心易慮於其間終愧未揩待別為書也聊以弊文紀其歲月云云今既編入義海果符前言因以二文併附卷末識者毋致誚焉。

義海絕筆偈

如來本為大因緣　開悟群生佛知見

故使阿難助發機　示無真定求方便

妙奢摩他為初首　妙莊嚴路世希有

金剛如幻三昧門　眾經無有出其右

世尊頂相無能見　任待千頭并百面

無邊身者盡其機　到了不容通一線

三世諸佛同此門　戒定慧學無不圓

道場加行成聖位　破魔說法天人尊

偉哉此經何宗趣　凡聖平等無二路

勝淨明心觸處周　清淨本然法如故

吾不見處情難到　湛入合湛皆有過

三科七大盡破除　失脚蹋翻古皇道

此經大底符於律　四決定義烏可忽

吁嗟正性不能刳　古今那有魔成佛

五天譯罷來唐土　出自神僧并大士

潤文筆授遇其人　又得長水撰義䟽

後來註釋非一家　義辭婉美猶貫華

雖然䟽義兩並行　各隨部帙成等差

我今總已集其解　俾眾法流歸義海

浸潤法界無邊空　普使群靈同正解

首楞嚴經義海卷第三十

昔隋智者大師聞西竺國有性宗楞嚴晝夜西向作禮願早至此土與諸眾生開佛知見然竟不及見遂宗法華作止觀止觀即此經中妙奢摩他毗婆舍那一義耳竊惟此經旨趣淵賾深奧微妙實不可得而心思言議之在明悟而已矣故云此法亦緣非得法性又云如何以所知心測度如來無上菩提是皆離於見聞覺知絕乎修證行解逮將文殊稟命料揀圓通則曰此方真教體清淨在音聞信知此法還假聞思修三慧相須而作庶幾盡證反聞自聞之道善哉微塵諸佛涅槃妙門蓋有在於是矣經傳震旦自唐神龍洎宋乾道將五百年其弘揚詮解者無出乎此義海中諸聖師焉但就中有師承不同者以事相觀之似乎互有得失以理性質之正是相與辯明華嚴文殊問明涅槃純陀答難皆此意也閱教之士當究六解一亡之義不可存結此結若存便見是非鋒起余乃宗徒而於此二初無適莫但欲發揚聖教而已故綜而收之輙於二十五圓通位各附之以贊辭仍以三頌釋其疑難總三十萬言分為三十卷手自書寫募緣入版流通恭請姑蘇神照講師校證其文於中諸師提撕未到處神照亦著語彰明之凡數段焉謂姑蘇曰者是也其他異說紛紜不能備載之耳若夫無見頂法妙蓮華王萬行因華密因了義縱以身為舌亦烏能言其萬萬之一耶儻能隨順章句得義遺言一念發真歸元見性覺妙明本覺明妙勝淨明心本周法界則五陰六入根塵陰處一切浮塵十方虛空當處出生隨處滅盡方知吾佛本不曾說諸師亦不曾詮余所集者亦復妄焉。

乾道丁亥夏至前一日福城靈鳳蘭若遺教比丘咸輝謹書

後序

清淨海眼照映千門妙蓮華王開敷萬行銷慶喜之愛習獲本妙心蕩滿慈之疑情合如來藏星羅眾義月滿一乘首楞嚴經者乃大覺能仁最後垂範示三觀妙門入如來性海謂妙奢摩他三摩禪那也然與諸教或名同而義異或名異而義同圓覺三觀靜幻寂者名同義異涅槃三相定慧捨者名異義同今經正顯心見性也至於二十五聖皆於此三單複圓修而已達磨西來直指人心見性成佛亦由是而已矣至乎玄沙地藏清涼法眼瑯瑘廣照皆得斯經深妙之旨而大振宗風是則禪教同歸定慧齊運者其惟此經焉大唐京都慤法師精鍊十載夢感文殊乘狻猊入其口首解此經目為玄贊文理幽賾盛行西北巨宋長水法師因見瑯瑘廣照禪師問曰清淨本然云何忽生山河大地瑯瑘抗聲云清淨本然云何忽生山河大地長水於言下大悟遂依賢首國師玉教馬鳴起信五重而釋通之教徹終頓圓融法窮一心玄極而華嚴圓覺楞嚴起信一真法界常住真心一以貫之者也泐潭月禪師徧叅知識亦見瑯瑘妙悟心宗觀長水義䟽文廣乃略其要義名曰標指淨覺法師徧觀諸䟽或筆或削目為集解私有助釋之文符會宗教焉今福唐禪人輝公書記自幼獲斯經翫味欣躍久歷諸方窮究妙旨因觀眾解乃精金美玉共贊大猷集成義海三十卷會眾流而同歸大海耳使展卷明旨大義璨然深達一門超出妙莊嚴路妙契圓滿菩提歸無所得大矣哉不可得而思議也智彬嘉其運心廣大因為校證其文而求後序自愧荒蕪聊爾隨喜。

時乾道三祀孟冬既望平江府前住松江華嚴教院傳賢首祖教神照大師智彬於重玄古剎

書偈一首(輝書記編集楞嚴諸家註解目曰義海住毗陵華藏比丘智先為說此偈)

眾生發妄遺本明　見聞不超聲色界

如來慈愍為宣揚　七處徵求無影迹

乃知心目為過咎　見與見緣如空華

忽然狂歇獲本頭　此頭亦非從外得

而斯清淨海眼經　流布真[舟-(白-日)]五百載

中間作者互發明　得驥一毛龍片甲

道人刻意為綸貫　令他末學見大全

集眾狐白以為裘　導引百川而歸海

我今隨喜說伽陀　普勸諸檀續慧命

要令佛頂再光明　長作未來大圓鏡

首楞嚴經義海卷第三十　牧十

音釋

摶

(度官切聚也)。

諳

(烏甘切諳練也)。

賾

(鋤陌切深也)。

萇

(直良切)。

舶

(傍陌切大船也)。

沇

(余凖切)。

莂

(并列切記莂謂授將來成佛之記劫國名號之莂也)。

摭

(之石切拾也)。

纂

(作管切編集也)。

滁

(直魚切郡名)。

泐

(盧則切泐潭寺名)。

掇

(都活切拾取也)。

鏤

(落候切刻鏤也)。

綜

(子宋切緫括也)。